<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="/home/tnah/Documents/geste/odd/out/Modele.rng" 
   type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="/home/tnah/Documents/geste/odd/out/Modele.rng" 
   type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ed_MortAymC" xml:lang="fr" type="ed">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mort Aymeri de Narbonne</title>
            <title type="sub">Numérisation de l'édition de Joseph Couraye du Parc</title>
            <respStmt xml:id="JBC">
               <resp>sous la direction de</resp>
               <persName>Jean-Baptiste Camps</persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="ED">
               <resp>édition numérique</resp>
               <persName>Ella Duréault</persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="AJ">
               <resp>édition numérique</resp>
               <persName>Axelle Janiak</persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="AM">
               <resp>édition numérique</resp>
               <persName>Armâne Magnier</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <persName>
                  <forename>Jean-Baptiste</forename>
                  <surname>Camps</surname>
               </persName>
               <address>
                  <orgName>École nationale des chartes</orgName>
                  <addrLine>65 rue de Richelieu</addrLine>
                  <addrLine>F-75002 Paris</addrLine>
               </address>
               <email>jbcamps@hotmail.com</email>
            </authority>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/"> Les textes
                  d'auteurs médiévaux sont dans le domaine public.</licence>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"> Le travail
                  d'encodage et d'annotation sont mis à disposition selon les termes de la licence
                  Creative Commons Attribution - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International
                  (CC BY-SA 4.0). </licence>
            </availability>
            <date>2018</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="edC">
               <monogr>
                  <editor xml:id="Couraye_du_Parc">
                     <persName>
                        <forename>Joseph</forename>
                        <surname>Couraye du Parc</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <title type="main">La mort Aymeri de Narbonne</title>
                  <title type="sub">Chanson de geste</title>
                  <imprint>
                     <publisher>Firmin Didot</publisher>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <date>1884</date>
                  </imprint>
                  <imprint>
                     <publisher>Société des anciens textes français</publisher>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuComposition">inconnue</origPlace>
            <origDate cert="unknown" resp="DEAF" notBefore="1213" notAfter="1300"
               type="dateComposition">entre 1213 et 1300 </origDate>
            <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuManuscrit">Bourgogne</origPlace>
            <origDate cert="unknown" resp="DEAF" type="dateManuscrit" notBefore="1260"
               notAfter="1280">ca. 1270</origDate>
         </creation>
         <langUsage>
            <language cert="unknown" resp="DEAF" ident="fro" usage="100">traits
               bourguignons</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="#AJ" when="2018-01-24">Poursutie de l'intégration du front</change>
         <change who="#AJ" when="2018-01-22">Début de la structuration du texte: intégration du
            front</change>
         <change who="#AJ" when="2018-01-10">Réalisation du TeiHeader</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fr">
      <front>
         <div type="introduction">
            <p>
               <pb n="I"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/6"/>
               <lb/>Vers la fin du xiie siècle, le personnage d’Ai <lb/>meri de Narbonne avait
               acquis dans la poé <lb/>sie épique française une popularité égale à <lb/>celle de son
               fils Guillaume d’Orange, le héros primi <lb/>tif de la geste, et l’on composa peu à
               peu un assez <lb/> grand nombre de poèmes spécialement consacrés à <lb/> ce nouveau
               héros. Les scribes des manuscrits cycli <lb/>ques purent alors le considérer comme le
               centre d’un <lb/>groupe particulier et réunir dans une seule collection <lb/>toutes
               les chansons ayant Aimeri de Narbonne pour <lb/> principal acteur, à l’exclusion de
               poèmes qui, comme <lb/> Aliscans, le Charroi de Nismes, ou le Couronnement Looys
               célébraient particulièrement la gloire et les <lb/> exploits de Guillaume d’Orange.
               <lb/></p>
            <p> C’est l’enchaînement de ces poèmes disposés de fa<lb/>çon à présenter en un seul
               récit tout ce que la légende<lb/> racontait d’Aimeri, qui dut donner à un trouvère
               épi<lb/>que d’une époque postérieure, l’idée de suppléer à ce<lb/> que cette légende
               avait d’incomplet et de terminer le <pb n="II"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/7"
               /> livre d’Aimeri en racontant ses dernières batailles, sa<lb/> fin et celle de
               quelques-uns de ses fils.<lb/></p>

            <p><lb/> L’auteur du poème semble avouer lui-même cette<lb/> préoccupation de raconter
               le dénouement de la lé<lb/>gende d’Aimeri, au début de son poème, par exem<lb/>ple.
               Écoutez, dit-il</p>

            <p><lb/>Coment les jestes vindent a decliner,<lb/> Les ancienes dont l’en soloit parler
               ;<lb/> C’est d’Aymeri de Nerbone lo ber… (v. 4-6.)</p>

            <p><lb/> Et ailleurs, après le récit d’une dernière victoire<lb/> de son héros :</p>

            <p>
               <lb/>Or recommence bone chançon nobile, <lb/> Si com barnaje se amonte et decline
               <lb/> Et d’autre part essauce et puis avile. <lb/>Ainsi reprist danz Aymeris sa vile…
               (v. 2941-2944.)</p>

            <p><lb/>Dans un de ses nombreux recommencements où,<lb/> suivant un usage fort en vogue
               chez les trouvères épi<lb/>ques, il annonce les événements qui vont suivre,
               l’au<lb/>teur se plaît à rappeler la gloire passée, et pour ainsi<lb/> dire à résumer
               la carrière du héros dont il va raconter<lb/> la fin :</p>

            <p><lb/> Seignor, oez chançon de verité, <lb/>Bone et bien fete, nus ne la doit blasmer.
               <lb/>Il est escrit el role et seelé, <lb/>Ce fu li hom de la crestienté <lb/> Qui toz
               jorz pot plus barnaje mener <lb/> Et qui plus pot chevalerie amer, <pb n="III"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/8"/>
               <lb/> Petit prometre et larjement doner, <lb/> Que Aymeris de Nerbone li ber : <lb/>
               Car ne fina en trestot son aé <lb/> De guerre fere, de cenbiax afermer, <lb/> De
               terres prendre, de chastiax conquester... <lb/>(v. 3391-3401.)</p>

            <p><lb/>Enfin, dans les derniers vers du poème, par un <lb/>procédé analogue à celui
               d’un romancier moderne <lb/>qui, après le récit du dénouement, termine en
               appre<lb/>nant à son lecteur le sort des personnages secondaires <lb/>de son roman,
               le vieux trouvère nous renseignera<lb/> sur la destinée de tous les fils d’Aimeri qui
               ont joué <lb/>un rôle dans son œuvre et dans les poèmes auxquels il<lb/> cherche à se
               rattacher. Beuves de Commarchis, Her<lb/>naut de Gironde et Guibert d’Andrénas à qui
               il a<lb/> donné un rôle si brillant, retournent dans leurs châ<lb/>teaux, et
               l’auteur, il est vrai, laisse à d’autres le soin<lb/> de raconter leurs aventures
               postérieures. Guillaume<lb/> d’Orange aura, dit-il, encore bien des luttes à soutenir
               <lb/>dans sa vie : </p>
            <p><lb/>Onques pés n’ot a la jent paienie. (v. 4156.) </p>

            <p><lb/>L’auteur connaissait peut-être le Moniage Guil<lb/>laume ; il semble par ce vers
               y faire allusion et pour<lb/> ainsi dire y renvoyer ses lecteurs. On verra plus
               loin<lb/> que dans le cours de son œuvre, il rappelle avec une <lb/>sorte
               d’insistance la mort d’Aïmer le chétif, comme <lb/>pour n’avoir pas à s’occuper de sa
               fin qui doit avoir <lb/>été racontée dans les poèmes maintenant perdus, et <lb/>qu’il
               supposait connue de ses auditeurs. </p>
            <p><lb/>Quant à Garin d’Anseüne et à Bernart de Brebant <pb n="IV"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/9"/>
               <lb/>qui n’avaient jamais eu une grande popularité et pour <lb/>lesquels la légende
               donnait peu de détails, le trouvère<lb/> n’hésite pas à raconter leur fin dans la
               bataille même <lb/>qu’il a imaginée pour la mort de leur père.</p>

            <p><lb/>Enfin la destinée d’Hermengarde de Pavie qui fi<lb/>gure à côté d’Aimeri dans
               presque toutes les chan<lb/>sons de geste de ce groupe, a aussi préoccupé
               l’au<lb/>teur ; elle ne pouvait survivre à son mari et le poète<lb/> nous assure
               quelle mourut quelques mois après lui <lb/>dans le cloître où elle s’était retirée.
               Un scribe d’un <lb/>de nos manuscrits pourra donc écrire à juste titre à la<lb/> fin
               de notre chanson : </p>

            <p><lb/>Ci endroit fine li livres de la fin d’Aymeri, et d’Ermen<lb/>garde et de
               plusieurs de leurs enfants... (B. N., fr. 24370.) </p>

            <p><lb/>Les copistes ont bien compris ce caractère de la<lb/> Mort Aymeri, et dans
               certains manuscrits cycliques<lb/> qui renferment seulement les chansons consacrées
               aux<lb/> exploits d’Aimeri, notre poème occupe naturellement<lb/> la dernière place :
               tels sont les manuscrits du Musée<lb/> britannique cotés Old Roy. 20. B. xix, et
               Harl.<lb/> 1321, dont nous parlons plus loin, et où la Mort Ay<lb/>meri était
               évidemment considérée comme la conclu<lb/>sion de toutes les chansons de geste sur ce
               personnage, <lb/>rangées dans un ordre chronologique. </p>
            <p><lb/>À côté de ces collections de poèmes sur un même<lb/> personnage, on faisait
               aussi de ces volumineux ma<lb/>nuscrits où le copiste réunissait toutes les chansons
               de<lb/> la geste de Guillaume, qu’il pouvait se procurer. Le <lb/>manuscrit du Musée
               britannique, Old Roy. 20 D. <pb n="V"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/10"
               /> xi, celui de la Bibliothèque Nationale, relié en 2 tomes, fr. 24369 et 24370 (anc.
               La Vallière 23 et 23 A), présentent cet autre type de manuscrit cyclique. On dut
               alors éprouver quelque difficulté à établir un ordre chronologique entre les chansons
               du groupe d’Aimeri et de celle du groupe de Guillaume, ces groupes ayant eu une même
               origine, mais aussi chacun un développement propre. De là le système des incidences.
               Si l’on jugeait contemporains et simultanés les événements racontés dans deux
               chansons de gestes dont les héros et le théâtre étaient différents, on intercalait
               une de ces chansons dans l’autre, de manière à conserver autant que possible l’ordre
               chronologique dans l’ensemble des récits de tout le cycle.</p>
            <p>C’est ce qui a été fait pour la Mort Aymeri dans le ms. B. N. fr. 24370 : elle a été
               insérée dans le Moniage Renouard, et nous verrons que le copiste nous avertit
               lui-même de ce procédé.</p>
            <p>Dans ces manuscrits, les incidences, de même que l’ordre des chansons, durent être
               consacrées assez vite. L’incidence devait toujours avoir lieu dans les Enfances
               Vivien, pour faire place au Siége de Barbastre, et dans le Moniage Renouard, pour la
               Mort Aymeri.</p>
            <p>Le scribe du manuscrit du Musée britannique, Old Roy. 20, B. xix, qui renferme une
               des collections les plus complètes de chansons de la geste de Guillaume d’Orange, ne
               fait pas l’incidence habituelle, aussi se croit-il obligé d’avertir ses lecteurs de
               la disposition exceptionnelle de son manuscrit ; au f° 126 v°, dans la marge
               inférieure, il écrit :</p>

            <pb n="VI"
               facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/11"/>
            <p>En tant comme Viviens fu avecques la marcheande, fu li sieges de Barbastre et li
               couronemens de Guibert.</p>
            <p>Et la bataille des Sajetaires, si fu quant Renouars fu moines. Mais pour ce que il
               n’y a fait nul incidences, est chascuns livres mis par soi et non pas en
               ordonances.</p>
            <p>Cette curieuse note montre donc que l’incidence était ordinairement faite pour le
               Siège de Barbastre et la Mort Aymeri et que les lecteurs du xiiie ou du xive siècle,
               étaient habitués à trouver dans les manuscrits « mis en ordonnance », ces poèmes
               intercalés, l’un dans les Enfances Vivien et l’autre dans le Moniage Renouart.</p>
            <p>La Chanson de la Mort Aymeri, dont la composition est postérieure à la plupart des
               autres chansons du même cycle, ne pouvait renfermer aucun élément traditionnel,
               historique ou légendaire. On peut remarquer seulement la présence d’un certain Hugues
               Capet révolté contre l’empereur Louis, qui a été souvent considéré comme le dernier
               des Carolingiens par nos vieux poètes (Hugues Capet, p. xix, xx) ; on a déjà
               plusieurs fois signalé ce souvenir des luttes entre les derniers Carolingiens et les
               Capétiens <note n="1">Hist. litt., xxii, 502. — L. Gautier, Épop., 2e éd., IV, 90-91.
                  — Hugues Capet, édition du marquis de La Grange, p. xliv et ss.</note>. C’est,
               croyons-nous, un fait isolé, et il est bien douteux qu’au xiiie siècle ce souvenir
               ait été encore populaire.</p>
            <p>Signalons encore, d’après M. Gautier (Épop., 2e éd., IV, 88), un autre souvenir
               historique plus incertain encore, le récit du siège de Narbonne par les Sarrazins <pb
                  n="VII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/12"
               /> au début de la chanson, qui dériverait, par l’intermédiaire des nombreux récits
               analogues qu’on rencontre dans tout le cycle de Guillaume, du siège et de la prise de
               cette ville par Alsamah, en 721.</p>
            <p>Mais si notre chanson ne reproduit aucun souvenir historique précis, aucune légende
               particulière, elle suppose la connaissance des plus anciennes chansons du cycle,
               s’appuie sur l’ensemble des traditions épiques relatives à Guillaume d’Orange, et met
               en scène des personnages que la littérature épique avait depuis longtemps rendus
               populaires.</p>
            <p>Les poèmes composés sur Guibert d’Andrenas, le dernier fils d’Aimeri, sont ceux que
               notre auteur semble se rappeler plus particulièrement et aux quels il cherche surtout
               à rattacher son œuvre ; il a, en effet, donné à ce personnage un rôle d’une
               importance exceptionnelle : Aimeri prisonnier des Paiens est délivré par Guibert
               d’Andrenas (v. 1742 et ss.) ; dans les nombreux combats singuliers entre un Sarrasin
               et un chevalier chrétien, c’est toujours lui qui est le champion victorieux (v. 2678
               et ss.) ; son armement avant la dernière bataille avec les Sagittaires est décrit
               avec une complaisance remarquable, et ce récit ne comprend pas moins de quatre
               laisses (cviii, cix, cx, cxi), tandis que les autres fils d’Aimeri, Guillaume
               d’Orange lui-même, sont tous réduits à un rôle insignifiant.</p>
            <p>Il est cependant très douteux, que l’auteur de la Mort Aymeri ait connu la chanson de
               Guibert d’Andrenas. Dans ce poème encore inédit, Aimeri promet Narbonne à son filleul
               Aymeriet et pour dédommager <pb n="VIII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/13"
               /> son fils Guibert dépossédé de son patrimoine, il entreprend avec lui et ses autres
               enfants la conquête d’Andrenas:; or dans notre chanson, Aymeriet ne joue aucun rôle
               et semble oublié:; Aimeri a même un autre filleul, Auquaires, pour lequel il combat
               les Sagittaires. Il est vrai qu’aux vers 4161 et ss. on lit::</p>
            <p><lb/> Et Guibelins qui ot grunt seignorie,<lb/> O lui mena sa bele Compagnie<lb/>
               Tout droitement a Andrenas la riche:;<lb/> Et de Nerbone tint la terre en
               baillie<lb/> Aymeriez qui ot la seignorie<lb/> Que li dona ses parrains en sa
               vie,<lb/> Quant de ses filz ot fet la departie. (V. 4161-4167.)<lb/></p>

            <p><lb/> Mais ces vers ont probablement été intercalés plus tard, quand la Mort Aymeri
               eut trouvé sa place dans les manuscrits cycliques immédiatement après Guibert
               d’Andrenas .</p>
            <p>Il est fait des allusions beaucoup plus fréquentes à d’autres traditions sur le
               personnage de Guibert d’Andrenas::</p>
            <p><lb/>
               <note>V. 240</note>Biau fil Guibert, que vos ce ne savez,<lb/> Qui estiez sor
               Sarrazins alez<lb/> Au port d’Ossau sor Judas l’Amiré...<lb/>
               <lb/>
               <note>V. 470</note>..............cent chevalier,<lb/> Itant l’en ot ses filz Guiberz lessié...<lb/>
               <lb/>
               <note>V. 544</note>Au port d’Ossau envoie Aufelis<lb/> Por Guibert guerre lo menor de
               ses filz<lb/> Qui ert en ost sor Judas l’arrabi.... <pb n="IX"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/14"/>
               <note>V. 615</note><lb/>Ses filz Guiberz en a mené ses homes <lb/> Au port d’Ossau
               est alez sor mon oncle. <note>V. 1734</note><lb/>Des porz d’Ossau repaire
               Guibelins... <lb/>Bien a gasté le regne as Sarrazins...</p>
            <p>Cette expédition de Guibert contre Judas aux ports d’Ossau, à laquelle la Mort Aymeri
               fait des allusions si précises, nous est maintenant inconnue et n’a point laissé
               d’autres traces, à notre connaissance, dans ce qui nous reste de notre ancienne
               poésie épique ; elle devait, croyons-nous, être racontée dans une chanson de geste
               perdue et qui était familière à notre trouvère.</p>
            <p>Il en est de même pour les mentions fréquentes dans notre chanson des aventures
               d’Aïmer le Chétif en Espagne ; on sait qu’il a existé sur ce personnage toute une
               légende que nous connaissons seulement par des allusions assez vagues d’autres
               chansons de geste :</p>
            <p>
               <lb/>Ne manda pas Aïmer lo chetif, <lb/> Que en Espaigne ont Sarrazins ocis.....
                  <note>(V. 547-8.)</note></p>

            <p>
               <lb/> Mais un domaje merveillos li refis <lb/>Quant li ocis Aïmer lo chetif ; <lb/> A
               Porpaillart la teste li toli...<note> (V. 591-3.)</note></p>

            <p><lb/> Ja fu il pere au chetif Aïmer <lb/> Que oceïstes a Porpaillart sor mer <lb/>
               Qui nos lignajes a pris et afolez <lb/> Et detruites nos jestes. <note>(V.
                  1384-7.)</note></p>


            <p> La chanson d’Aimeri de Narbonne était aussi bien connue de notre auteur : <pb n="X"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/15"/>
               <note>V. 588</note><lb/>Et Charlemaine, li rois de Saint Denis <lb/> Si li dona
               Nerbonois a tenir...</p>

            <p>
               <lb/><note>V. 2413</note>Charles li rois a la barbe florie <lb/> L’arst et fondi
               quant ot Nerbone prise...</p>
            <p>
               <lb/>
               <note>V. 3032</note>El fu mon pere l’amiral Salatré. <lb/> Mès Charlemaine li fist lo
               chief coper <lb/> Quant il conquist Nerbone la cité...</p>

            <p>Salatré ne figure pas, il est vrai, dans Aimeri de Narbonne, mais il est évident que
               notre trouvère connaissait au moins l’antique légende de la prise de Narbonne par
               Charlemagne, mise en oeuvre dans la chanson d’Aimeri de Narbonne. De même dans
               l’attribution de la prise de la ville fabuleuse d’Esclabarie par Charlemagne (v. 2411
               et ss.) et dans l’énumération de ses conquêtes imaginaires (v. 3075 et ss.), notre
               poème se conforme à de vieilles traditions répandues dans la plupart des productions
               épiques du moyen âge. (Cf. G. Paris, Hist. poét. de Charlem. p. 258 et 286.)</p>

            <p> La Mort Aymeri connaissait encore quelques poèmes qui nous ont été conservés. La
               Prise d’Orange, par exemple :</p>

            <p>
               <lb/> Li quens Guillaume a la chiere hardie <lb/> Vet a Orange sa fort cité antie,
               <lb/> Ou lessié ot dame Guibourc s’amie... <lb/>
               <note>(V. 4153-4155, Éd. Jonkbloet.)</note></p>

            <p>Il faut encore remarquer que ce passage a pu être <pb n="XI"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/16"
               /> refait, comme nous venons de le dire à propos de la mention d’Aymeriet.</p>

            <p> Rollant :</p>

            <p><lb/><note>V. 2663</note>Puis icele ore que vos avez oï <lb/>Que Rollanz fu a
               Roncevax traïz...</p>
            <p>
               <lb/><note>V. 3078O</note>ncle Rollant qui fu mors en Epaigne <lb/>En la bataille
               fiere...</p>

            <p>Floovant :</p>

            <p><lb/>
               <note>V. 3315</note>Li rois Judas en ot la teste armée <lb/>Quant Floevent li copa a
               s’espée.</p>


            <p>Dans ces vers notre auteur n’a emprunté à la chanson de Floovant que le nom de son
               héros, car ce poème, au moins dans l’état où il nous est parvenu, ne contient pas de
               récit de combat avec un païen du nom de Judas, auquel le poète semble ici faire
               allusion.</p>

            <p>Enfin on peut signaler une curieuse mention des reliques rapportées par Charlemagne à
               l’abbaye de Saint-Denis ; le trouvère de la Mort Aymeri connaissait donc la chanson
               du Pélerinage de Charlemagne à Constantinople qu’il désigne comme une des gestes de
               France :</p>

            <p><lb/>Charles li rois a la barbe florie, <lb/> De Jersalem aporta les reliques <lb/>De
               cel saint fust ou il sofri martire <pb n="XII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/17"/>
               <lb/> Et la corone qu’il ot el chief d’espines <lb/> Et les sains clox et la sainte
               chemise <lb/> Qu’enprès sa char avoit sainte Marie, <lb/> Quant ele fu de son chier
               fil delivre ; <lb/> Ce aporta en France la garnie. <lb/> Ce fu une des jestes
                  <note>(v. 3065-3073.)</note></p>

            <p>Là encore il faut remarquer que le passage est probablement interpolé et ne se trouve
               que dans une famille de nos manuscrits.</p>

            <p>La mort de Garin d’Anseüne que notre auteur raconte, avait déjà été rapportée dans le
               Covenans Vivien ; d’après cette chanson, Garin d’Anseüne serait mort à Roncevaux avec
               Rollant. La Mort Aymeri ne connaissait donc pas ce poème qui lui est antérieur, comme
               il semble ignorer également toutes les chansons du groupe de Vivien ; ainsi il ne
               fait aucune allusion à l’histoire de la captivité de Garin racontée dans les Enfances
               Vivien, légende qui fut cependant assez populaire parmi les trouvères postérieurs.
               Enfin la Chanson de Sesnes raconte aussi la mort d’un Garin d’Anseüne qui ne peut
               être identifié avec le fils d’Aimeri.</p>

            <p><lb/>A tant ez Murgalé forment esperonant, <lb/> Tot par devant les autres s’an vont
               li Turs poignant, <lb/> La lance sor le fautre, l’escu au piz poignant ; <lb/> Et va
               ferir Garin d’Anseune la grant, <lb/> Que l’escu li perce et l’auberc jazerant :
               <lb/> Tant com hante li dure l’a abatu sanglant. <note>(Éd. Fr. Michel. II,
                  68-9.)</note></p>

            <p>Les Sagittaires qui ont une si grande importance <pb n="XIII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/18"
               /> dans la seconde partie de notre poème, sont les centaures de l’antiquité. Le mot
               sagittaire avait été employé dès les premiers temps du moyen âge pour désigner le
               monstre, moitié homme, moitié cheval, comme le montre Isidore de Séville : «
               Sagittarius vir equinis cruribus deformatus cui sagittam et arcum adjungunt... unde
               et Sagittarius est vocatus » (Étym., III, 165). On sait d’ailleurs combien furent
               répandues au moyen âge ces traditions sur les monstres que l’antiquité avait
               inventés, cyclopes, centaures, cynocéphales, pygmées et sirènes. Les monuments
               figurés, sculptures et miniatures, nous en présentent de nombreux spécimens et les
               encyclopédies d’Honorius d’Autun ou de Barthélemy de Glanvil, par exemple,
               compilations renfermant toutes les notions scientifiques du temps, contiennent de
               nombreux passages sur ces monstres</p>

            <p>On trouve surtout dans les bestiaires de nombreux articles consacrés aux centaures,
               aux onocentaures ou aux sagittaires : citons, entre autres, le bestiaire de Pierre le
               Picart, en prose du xiiie siècle, publié par le père Cahier dans ses Mélanges
               d’archéologie (t. IV, p. 76) :</p>

            <p><quote>Phisiologe nos dist que en l’une partie des desers d’Ynde sont une gent qui
                  ont une corne ou front et sont homes salvages ; cele gent guerroient adès contre
                  les Sagetaires et li Sagetaire contre eus...</quote></p>

            <p>Ce monstre a déjà été souvent introduit dans la poésie narrative du xiie siècle, et,
               dans le Roman de Troie, nous trouvons décrit de la façon la <pb n="XIV"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/19"
               /> plus précise, un sagittaire qui appartient visiblement à la tribu sauvage qui
               figure dans la Mort Aymeri. Il est même très probable que c’est à ce roman, dont le
               succès a été immense, que notre auteur l’a emprunté. Voici la description de cet être
               fabuleux dans le Roman de Troie :</p>


            <p>
               <lb/> Il ot o lui un sajetaire <lb/> Qui molt fu fels et deputaire. <lb/> Des le
               nombril tot contreval <lb/>Ot cors en forme de cheval. <lb/> Il n’est riens nule,
               s’il volsist, <lb/> Que l’isnelece n’ateinsist. <lb/> Cors, chiere, bras a noz
               senblanz <lb/> Avoit, mes n’ert pas avenanz. <lb/> Il ne fu ja de draps vestuz <lb/>
               Car come beste esteit peluz... <lb/> Un arc portot, non pas d’aubor, <lb/> Mès de
               cuir et de gluz boillie <lb/> Soldez par estrange mestrie... <lb/> Es granz terres
               desabitées <lb/> Sont et conversent vers midi... <note>(Éd. Joly, p.
               174-175.)</note></p>

            <p> Ainsi dans Garin de Monglane (B. N. fr. 24304, fol. 101), on lit la description d’un
               cheval né d’une jument sauvage et d’un sagittaire ; dans Aliscans, les Sagittaires
               sont mentionnés avec quelques-unes des particularités reproduites dans notre
               chanson.</p>


            <p><lb/> Desous l’abisme ou desoivre livent, <lb/> Iluec dist on ke Lucifer descent ;
               <lb/> Outre cest regne n’a hom abitement, <pb n="XV"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/20"/>
               <lb/>Fors Sajetaires et Noirons ensement. <lb/>Onqes n’i ot .i. seul grain de froment
               : <lb/>D’espices vivent et d’odour de pieument... <note>(Éd. Guessard et Montaiglon,
                  p. 171-172.)</note></p>


            <p>On peut rapprocher ce texte du suivant tiré, du Roman d’Alexandre.</p>

            <p>
               <lb/> Ains i conversent tigre et lupart et lyon, <lb/>Saytaire cornut et li
               escorpion.... <note>(Éd. Michelant, p. 259, 260.)</note></p>

            <p>Dans le roman inédit de Charles-le-Chauve (B. N. fr. 24372), un sagittaire habite au
               milieu d’une forêt et poursuit les hommes, qu’il enferme dans son château pour les
               manger ensuite ; il est tué par le héros du roman, Dieudonné, qui délivre ses
               prisonniers. Mais rien n’indique que l’auteur de ce roman ait voulu lui prêter les
               formes monstrueuses du centaure ; c’est seulement un géant ou un ogre, comme on en
               voit tant dans les romans de ce genre, et rien dans le récit si détaillé du combat de
               Dieudonné contre lui ne fait supposer que le poète ait voulu en faire un être à forme
               monstrueuse.</p>

            <p>C’est donc à quelque poème plus ancien, que notre trouvère doit l’idée des
               Sagittaires et probablement au roman de Troie : ce n’était pas la première fois
               d’ailleurs qu’on prêtait dans les chansons de geste des formes monstrueuses aux
               peuples sarrazins, adversaires des Français, et la chanson de Rollant en présente
               déjà un exemple. Mais le rôle important que ces monstres jouent dans notre chanson,
               n’est qu’un procédé d’un trouvère épique de la dernière époque, qui cherchait
               l’originalité et la nouveauté. </p>
            <pb n="XVI"
               facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/21"/>
            <p>La Mort Aymeri perdit assez vite sa popularité, et nous n’en avons trouvé aucune
               trace dans les vastes collections de romans en prose faites au xve siècle. Ces
               compilations étaient rédigées d’après nos chansons de gestes depuis longtemps soudées
               les unes aux autres dans les mss. cycliques ; le manuscrit de la B. N. fr. 1497, par
               exemple, a du être fait sur un ensemble de poèmes disposés comme dans les manuscrits
               de la même bibliothèque fr. 368 ou fr. 774 ; cette rédaction en prose comprend :
               Aimeri de Narbonne..., le Siège de Barbastre, les Enfances Vivien, le Covenans
               Vivien, Aliscans, Renouart, le Moniage Renouart et le Moniage Guillaume. C’est
               justement dans cet ordre que se présentent, sous leur ancienne forme rimée, les six
               ou sept dernières chansons que nous venons de citer dans les manuscrits de la B. N.,
               fr. 368 et 774. Les manuscrits comprenant exclusivement les chansons du groupe
               d’Aimeri, où notre poème avait sa place normale, comme les mss. du Musée britannique
               Roy. 20.B.XI. et Harl. 1321, présentent un type cyclique qui dû être abandonné assez
               tôt. Et quand le goût des lecteurs du xve siècle se porta vers les romans en prose,
               ce furent plutôt les manuscrits groupant tous les poèmes de Guillaume, Vivien et
               Renouart, en un seul livre, comme ceux dont nous venons de parler, qui durent servir
               de point de départ aux derniers remanieurs de notre vieille poésie épique. Ce fait
               peut expliquer pourquoi la Mort Aymeri n’a pas été comprise dans leur travail. </p>
            <p>La seule trace que la Mort Aymeri ait laissée dans la littérature du siècle suivant,
               a déjà été signa- <pb n="XVII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/22"
               /> lée par M. le marquis de La Grange, dans la préface de son édition de Hugues
               Capet. Voici le passage de ce poème où l’on trouve une allusion à la Mort Aymeri
               :</p>


            <p><lb/>Car Aymeris, cez perez, qui le poil ot ferant, <lb/> Ernaulz et Guibellins et
               Bernars de Brabant, <lb/>Et Garin d’Anseüne, furent ochis en camp, <lb/>Droit par
               devant Nerbonne, de le gent mescreant. <note>(Édit. du Mis de La Grange, p.
                  42).</note></p>



            <p>Il faut remarquer que ce témoignage est assez inexact : ce n’est pas devant Narbonne,
               mais au siège d’Esclabarie, qu’Aimeri trouve la mort ; et de plus, ni Hernaut de
               Gironde, ni Guibelin ne meurent avec leur père.</p>

            <p> Dans le poème de Doon de Nanteuil, maintenant perdu, et dont M. P. Meyer a pu
               retrouver quelques fragments dans les papiers du président Fauchet, on pourrait
               peut-être reconnaître un souvenir confus de la Mort Aymeri dans ce vers :</p>


            <p><lb/>Et cosins Aimeri qui occit le dragon... <note>(Romania, XIII, 17.)</note></p>

            <p>Dans notre poème on voit en effet, non pas Aymeri, mais ses fils, lutter contre une
               guivre.</p>

            <p>L’Italie a connu la Mort Aymeri ; ce poème n’a pas laissé plus de traces, il est
               vrai, dans les Reali que dans nos romans en prose du xve siècle, et peut-être pour la
               même raison, mais il se trouvait au com- <pb n="XVIII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/23"
               />mencement du xve siècle dans la collection de manuscrits appartenant aux Gonzagues
               et dont la Romania a publié le catalogue (1880, p. 512). Le n° 50 de cette pièce
               curieuse est ainsi conçu :</p>

            <p><lb/>Item Aymericus de Nerbona. Incipit : <lb/> Bone canzun plest vos che vos di.
               <lb/>Et finit : sil ne faust l’istorie</p>

            <p>On a déjà reconnu le premier vers pour appartenir à Girart de Vienne, et l’on voit
               que le dernier est celui qui termine la Mort Aymeri. Ce manuscrit devait comprendre à
               peu près toutes les chansons qui se trouvent actuellement dans le manuscrit du Musée
               britannique Old. Roy. 20 B. xx, qui lui aussi commence par Girart de Vienne et se
               termine par la Mort Aymeri ; si l’altération de la langue n’est pas due au rédacteur
               de cet inventaire, le texte de la Mort Aymeri contenu dans ce ms. avait reçu une
               forme italianisée.</p>

            <p>Parmi les romances espagnoles qui tirent leur origine des traditions épiques de la
               France, on a depuis longtemps signalé deux de ces romances, où l’on s’accorde à
               reconnaître dans la forme Benalmenique ou Almenique, le nom d’Aimeri de Narbonne ;
               mais on n’avait pas encore retrouvé dans notre littérature épique, le récit qui fait
               le sujet de ces romances ; il est impossible de n’être pas frappé de la grande
               analogie entre la première partie de la Mort Aymeri et la donnée d’un de ces petits
               poèmes. Dans les deux récits nous voyons le Soudan de Babylone assembler une vaste
               armée, armer une flotte, traverser la mer, débar- <pb n="XIX"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/24"
               />quer près de Narbonne ; on retrouve dans la romance du comte Almenique, comme dans
               la Mort Aymeri, le siège de la ville, la prise du comte, les traitements ignominieux
               qu’on lui fait souffrir et même le roussin ou le sommier sur lequel on le fait monter
               par dérision ; dans la chanson de geste, Hermangarde offre de rendre Narbonne au
               Sarrazin pour sauver son mari ; de même dans la romance, la comtesse offre au Soudan
               la ville de Narbonne et une énorme rançon ; le comte l’en dissuade :</p>
            <p><quote>Merci, comtesse, pour vos bonnes paroles ; ne donez pour moi, dame, un seul
                  maravedi ; mes blessures sont mortelles, je n’en puis guérir ; adieu, adieu
                  contesse...</quote></p>
            <p>Aimeri tient à peu près le même langage :</p>
            <p><lb/>Franche comtesse, ja fustes vos m’amie. <lb/>Je morrai ja, que près sui del
               juïse... <lb/>Mès une chose vos vueil prier et dire : <lb/>Por amor Deu, lo fil
               sainte Marie <lb/>Por nule rien que Sarrazin vos dient, <lb/>De la cité ne lor rendez
               vos mie <lb/>Ançois me lessiez ardre <note>(v. 1402-1409.)</note></p>
            <p>Enfin, comme on enmène Almenique prisonnier, sa femme s’écrie : « Dieu vous fasse
               rencontrer Roland le paladin. » Aymeri de Narbonne, lié sur un mauvais cheval et sur
               le point d’être envoyé à Babylone, tient un langage analogue : Beau sire
               Guibert...</p>
            <p><lb/>Dex m’envoit vostre aïe ! ﻿<note>(V. 1609)</note></p>
            <pb n="XX"
               facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/25"/>
            <p>Voici d’ailleurs, d’après l’édition de MM. Wolf et Hofman, Primavera y Flor de
               romances, II, p. 414-415, le texte de cette romance, que nous n’hésitons pas à
               considérer comme dérivée de la chanson de geste française.</p>
            <p>
               <lb/>Del Soldan de Babilonia, <lb/>De ese os quiero decir, <lb/>Que le dé Dios mala
               vida <lb/>Y á la postre peor fin ! <lb/>Armó naves y galeras, <lb/>Pasan de sesanta
               mil, <lb/>Para ir a combatir <lb/>A Narbona la gentil. <lb/>Allá van á echar áncoras,
               <lb/>Allá al puerto de Sant Gil, <lb/>Cativado han el conde, <lb/> Al conde
               Benalmenique. <lb/> Desciéndenlo de una torre, <lb/> Cabálganlo en un rocin, <lb/> La
               cola le dan por riendas <lb/> Por mas deshonrado ir. <lb/> Cient azotes dan al conde
               <lb/> Y otros tantos al rocin ; <lb/> Al rocin porque anduviese, <lb/> Y al conde por
               lo rendir. <lb/>La condesa, desque lo supo, <lb/>Sáleselo á recebir : <lb/> « Pésame
               de vos, señor <lb/> Conde, de veros asi, <lb/> Daré yo per vos, el conde, <lb/> Las
               doblas sesenta mil, <lb/> Y si no bastaren, conde, <lb/> A Nerbona la gentil. <lb/>
               Si esto no bastaré, el conde, <lb/> A tres hijas que yo pari ;<pb n="XXI"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/26"/>
               <lb/>Yo la pariera, buen conde, <lb/>Yvos las hubistes en mi ; <lb/> Y si no bastaré,
               conde <lb/> Señor, védesme aqui á mi. <lb/> — Muchas mercedes, condesa, <lb/> Por
               vuestro tan buen decir : <lb/> No dedes por mi, señora, <lb/> Tan solo un maravedi
               <lb/> Heridas tengo de muerte, <lb/> De ellas ne puedo guarir : <lb/> Adios, adios,
               la condesa, <lb/>Que ya me mandan ir de aqui. <lb/>— Vayádes con Dios, el conde,
               <lb/>Y con la gracia de Sant Gil : <lb/>Dios os le eche en suerte <lb/> A ese Roldan
               paladin. » </p>
            <p>La chanson de la Mort Aymeri est anonyme comme la plupart des chansons de geste. Nous
               ne pensons pas qu’il vaille la peine de discuter l’attribution de notre poème à un
               certain Huon :</p>
            <p><lb/>Nus nom ne puet chançon de geste dire <lb/> Que il ne mente la ou li vers
               define, <lb/>As mos drecier et a tailler la rime. <lb/>Ce est bien voirs, gramaire le
               devise, <lb/> Uns hom la fist de l’anciene vie, <lb/>Hues ot non, si la mist en un
               livre <lb/> Et seela el mostier Saint Denise... <note>(v. 3055-3061).</note></p>
            <p>On sait la confiance qu’il faut accorder à tout ce que les auteurs de chansons de
               geste, débitent sur l’ancienneté et l’origine de leur œuvre ; d’ailleurs il faut
               remarquer que le passage assez obscur que nous ci- <pb n="XX"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/27"
               /> tons ne se trouve que dans deux de nos manuscrits et est évidemment interpolé.</p>
            <p>Nous n’avons relevé dans notre poème aucun indice qui permette de déterminer la date
               ni le pays où il a été composé ; on trouve, il est vrai (v. 1331), une invocation à
               saint Pol de Valcois et il existe une localité de ce nom en France <note n="1"
                  >Vauquois (Meuse)</note> : la mention d’un village aussi peu connu, pourrait
               servir à déterminer assez exactement la région où aurait été composée la Mort Aymeri
               ; mais on trouve déjà ce nom souvent mentionné dans des chansons de gestes
               antérieures ; ainsi dans la Prise d’Orange :</p>
            <p>
               <lb/>Trestuit li home dusqu’as porz de Vauquois. <note>(V. 1136, éd.
                  Jonkbloet.)</note>
            </p>
            <p>C’est donc à un poème plus ancien que l’auteur de la Mort Aymeri a emprunté ce nom de
               lieu que le besoin de la rime seul lui a fait choisir.</p>
            <p>Aucun indice ne permet de dater la Mort Aymeri ; M. Paulin Paris, dans l’Histoire
               littéraire, xxii, p. 501, et M. le marquis de la Grange, dans son édition de Hugues
               Capet, p. xliii et ss., ont cru pouvoir fixer la date de sa composition à la fin du
               xiiie siècle et même au xive siècle. Nous croyons qu’il faut reculer cette date plus
               loin et la fixer vers la fin du xiie siècle ; c’est l’étude de la versification et de
               la langue qui permet d’arriver à cette conclusion.</p>
            <p> La Mort Aymeri est en vers décasyllabiques avec <pb n="XXXIII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/28"
               /> coupe après la quatrième syllabe ; chaque tirade est terminée par un petit vers
               hexasyllabique à finale féminine ; la plus grande partie du poème est assonancée et
               les parties rimées paraissent avoir subi un remaniement.</p>
            <p>Ces caractères indiquent déjà une certaine ancienneté. À la vérité, M. Gautier
               (Épopées, 2e éd., I. p. 334, note ; IV, 21, note) croit qu’il y eut au xiiie siècle
               des poètes, qui composèrent des chansons de geste en assonances pour leur donner un
               caractère ancien et leur assurer ainsi un plus grand succès. Mais, pour la chanson de
               la Mort Aymeri, cette hypothèse nous semble peu probable si l’auteur avait employé
               cette forme archaïque pour donner un certain vernis d’antiquité à son œuvre et la
               faire accueillir avec plus de faveur, il faut avouer qu’il eut été mal inspiré,
               puisque, comme nous le verrons plus loin, tous les copistes de notre chanson dont
               nous pouvons actuellement apprécier le travail, sont d’accord pour faire disparaître
               autant que possible cette trace d’ancienneté.</p>
            <p>Il est possible qu’au xiiie siècle, un trouvère ait composé une chanson de geste en
               rimes archaïques, pour relier son œuvre à d’autres poèmes plus anciens, déjà
               populaires, et pour permettre de rassembler dans, un même ms. tous ces poèmes, qui
               par la similitude de leur versification pouvaient passer pour un seul et même roman.
               Mais encore, croyons-nous, faut-il admettre qu’une semblable tentative ait été faite
               au moins au commencement du xiiie siècle : en effet, le ms. le plus ancien, qui peut
               remonter au dernier tiers <pb n="XIV"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/29"
               /> du xiiie siècle, ne présente presque plus rien des assonances primitives et, comme
               nous le verrons, au moins trois successions de copistes ont travaillé à refaire les
               rimes à la nouvelle mode. Il y avait donc alors bien des années que les assonances
               n’étaient plus admises, qu’elles qu’aient été les raisons qui avaient pu autrefois
               faire préférer l’assonance à la rime.</p>
            <p>La Mort Aymeri contient d’assez fréquents exemples de laisses similaires ii, liii,
               lxv, lxxii, lxxxiii, civ, cviii) et plusieurs recommencements (xv, lxxxvi, lxxxix,
               xcvi, xcviii, vers 2941, 3089).</p>
            <p>L’examen des assonances peut donner lieu aux remarques suivantes. Ai + n assone avec
               e + n dans la tirade xxix : montaigne, tiegne.</p>
            <p>E fermé est toujours issu de a latin avec les exceptions ordinaires Dé, ert ; e
               ouvert a toujours pour origine e latin entravé ; dans la tirade ci, on trouve
               cependant frete, fere où e est une réduction de ai ; on ne trouve à l’assonance aucun
               mot où e = i latin entravé ; notre rimeur distinguait peut-être trois e, l’un issu de
               a latin, l’autre de e entravé et le troisième de i entravé.</p>
            <p>An et en sont confondus, bien qu’il y ait même dans la première partie quelques
               laisses où l’on ne rencontre que des finales en an.</p>
            <p>Les assonances apprennent peu de chose sur la déclinaison qui était certainement
               encore observée à l’époque de notre poème ; toutefois, on trouve au cas direct la
               forme conte (xxvi), et assez souvent au cas régime les formes ber (i, vii, ix) et
               emperere (cix).</p>
            <pb n="XXV"
               facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/30"/>
            <p>Les formes avomes (v. 188, 2236), et lessomes (v. 2306), que l’accord des mss. rend
               assez certaines, sont fréquentes dans le nord-est du domaine roman <note n="1">Voyez
                  Raoul de Cambrai, éd. de la Société, p. lxx.</note>.</p>
            <p>Les imparfaits ploroient, cochoient, reclamoient dans la tirade xlv, en o ouvert
               féminin, se rencontrent surtout en Normandie.</p>
            <p>Dans les assonances en oi, on trouve les 2e personnes du pluriel, sachoiz, orroiz,
               vendroiz (xlvii, lv) ; mais les formes analogiques ez sont très fréquentes dans les
               tirades en é.</p>
            <p>Les deux formes infinitives, veoir (v. 2224) et veïr (v. 532) se rencontrent
               également à l’assonance ; la forme veïr est surtout picarde <note n="2">Voyez Raoul
                  de Cambrai, ibid.</note></p>
            <p>Les participes passés féminins iée ne sont pas réduits à ie : abessiée, eslessiée,
               perciée, et l’on trouve ces formes dans les tirades en ie féminin ; cependant, vers
               la fin du poème, on voit otroïe, bautisie (cxxvii), adrecie (cxxxv), dans des tirades
               en i féminin ; mais ces passages ont évidemment été remaniés et ces formes
               contractées sont dues au renouveleur.</p>
            <p>Enfin signalons l’emploi de la négation archaïque giens (v. 163, 2442). M. G. Paris
               qui a étudié ce mot dans les Mémoires de la Société de linguistique de Paris, I, p.
               189, remarque que giens avait cessé d’être usité vers la fin du xiie siècle, et le
               dernier exemple qu’il cite, est tiré de la Vie de Saint de Saint Thomas de
               Cantorbéry, de Garnier de Pont Sainte-Maxence, composée vers 1182 les exemples réunis
               par M. Go-<pb n="XXVI"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/31"
               /> defroy dans son dictionnaire sont tous également du xiie siècle.</p>
            <p>On voit que rien ne permet de déterminer d’une façon précise le dialecte de notre
               chanson et que la date de sa composition peut être fixée au dernier tiers du xiie
               siècle ; ajoutons que si, comme nous le croyons, l’auteur a emprunté les Sagittaires
               au Roman Troie, ce poème, ayant été composé vers 1155, la Mort Aymeri peut avoir été
               écrite entre les années 1170 et 1180.</p>
            <p>La chanson de la Mort Aymeri nous a été conservée dans quatre manuscrits, tous
               exécutés en France.</p>
            <p>A. — Le ms. que nous désignons par A, appartient au Musée Britannique, Old Roy. 20,
               D. xi ; il a été décrit par M. F. Michel, dans ses rapports au Ministre. (Documents
               inédits, p. 80-2.) C’est un volume in-folio, sur parchemin, de 69 centimètres de
               hauteur, contenant 318 feuillets ; il est écrit sur trois colonnes de chacune 53
               vers. L’écriture et le style des miniatures qui le décorent semblent dater de la
               première moitié du xive siècle. Le copiste était soigneux, son texte ne présente pas
               de lacunes importantes et offre un sens acceptable.</p>
            <p>Les chansons que renferme ce beau manuscrit sont énumérées avec détail dans le
               rapport de M. Francisque Michel auquel nous renvoyons ; chaque chanson est ornée
               d’une petite miniature accompagnée d’une courte rubrique. La miniature de notre poème
               représente le combat des compagnons d’Aimeri avec <pb n="XXVII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/32"
               />les Sagittaires ; ceux-ci figurés sous la forme de monstres moitié hommes moitié
               quadrupèdes sans autres armes qu’un arc et une flèche. Voici, la rubrique qui la
               précède : </p>
            <p><quote>Cy parole du roi Loys et d’Aymeri et de ses enfans et de bataille que il orent
                  encontre les Saytaires.</quote></p>
            <p>B. — Le ms. que nous nommons B est celui de la Bibliothèque nationale, fr. 24370,
               ancien La Vall. 23 A. C’est comme le précédent un des mss. cycliques de la geste de
               Guillaume, les plus complets. Il est de plus petite dimension et l’exécution est bien
               inférieure. D’après les caractères paléographiques, il est moins ancien et doit avoir
               été écrit dans la deuxième moitié du xive siècle.</p>
            <p>Nous n’insistons pas sur ce ms. bien connu ; rappelons seulement que la chanson de la
               Mort Aymeri se trouve au fol. 7 r°, (le ms. est divisé en deux tomes). La miniature
               du commencement représente le juif expliquant les songes à Aimeri et on lit au
               commencement :</p>
            <p><quote>Incidences. Ici commence la bataille des Sagytaires et la mort
                  d’Aimeri.</quote></p>
            <p>Comme notre chanson se trouve intercalée dans le Moniage Renoart, un scribe a dû
               refaire le dernier couplet de cette première partie du Moniage Renoart et le dernier
               couplet de la Mort Aymeri pour relier entre elles ces deux chansons.</p>
            <pb n="XXVIII"
               facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/33"/>
            <p>Voici le couplet qui précède notre poème :</p>
            <p>
               <lb/> En l’abbeye Rainouart demora, <lb/> Molt longuement y fu et sejorna ;
               <lb/>Chascuns des moines si forment le douta <lb/> Que volentiers ses bons li otroia
               <lb/> Et le servi et honneur li porta. <lb/> Plus n’en dirai ; mais a qui il plaira,
               <lb/> Ens en ce livre, l’estoire trouvera <lb/> Des grans travaus que il puis endura.
               <lb/> Or entendez, pour Dieu qui tout crea, <lb/> Bone chançon, tele n’oïs (sic)
               pieça, <lb/> Comment li rois qui France gouverna, <lb/> Fu a Loon ou ses barons manda
               ; <lb/> Moult en y vint et molt en demora ; <lb/> Un en i ot qui petit le prisa.
               <lb/>Ains jure Dieu qu’il le corroucera ; <lb/> Hues Chapès, ainssi on le nomma.
               <lb/> Riches homs fu et si grant gent mena <lb/> Que Looys par force guerroia <lb/>Et
               de sa terre li arst et essilla. <lb/>Li roys trouva qui petit li aida, <lb/>Car des
               preudommes si petit adaigna <lb/>Que a sa court molt peu en repaira. <lb/>Li rois se
               doute et moult grant paor a <lb/>Que sa couronne ne perde et ce qu’il a. </p>
            <p>À la fin de la chanson on lit :</p>
            <p>
               <lb/>Oy avez d’Aimeri le baron <lb/>Et de Bernart qui ot cuer de lyon <lb/>Et de
               Guerin qui fut de grant renon, <lb/> Comment il furent mis a destruccion <lb/>Et .x.
               m. autres dont ne fas mencion, <lb/> Des Sagitaires qui estoient felon. <lb/> Et
               d’Ermengart a la gente façon <pb n="XXIX"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/34"/>
               <lb/> De ceuls lairons ; ci endroit la chanson <lb/>De Raynouart vous recommenceron,
               <lb/>Qui servoit Dieu par bonne entencion <lb/>Mais ne savoit ne syaume ne leçon,
               <lb/> Mais o les autres chantoit a si haut ton, <lb/>Que n’i pooit entendre se lui
               non. <lb/>Ceuls en pesoit de la religion, <lb/> Mais si hardi n’avoit en la maison
               <lb/>S’il en parlast, tost eüst d’un baston <lb/>Et du poing en la teste. </p>
            <p>On lit ensuite cette rubrique :</p>
            <p><quote>Ci endroit fine li livres de la fin d’Aymeri et d’Ermengart et de plusieurs de
                  leurs enfans et retourne a conter de Renuart qui estoit moines.</quote></p>
            <p>C. — Le ms. C du Musée britannique, coté Old Roy. 20. B. xix, est un grand in-4° sur
               parchemin, de 27 centimètres de hauteur, et de 191 feuillets. Il est écrit sur 2
               colonnes de 45 vers chacune, et, pensons-nous, vers le milieu du xiiie siècle ; c’est
               le plus ancien de nos ms., les abréviations y abondent et le scribe est peu
               soigneux.</p>
            <p>Au commencement du volume se trouve une miniature au-dessous de laquelle on lit :</p>
            <p><quote>Ci commence la geste, com di li escrit de Garin de Monglanne et des quatre
                  fiz.</quote></p>
            <p>Les poèmes renfermés dans ce ms. sont : <list>
                  <item>F. 1 a. Girart de Viane.</item>
                  <item>F. 10. c. Id., 2e partie.</item>

                  <pb n="XXX"
                     facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/35"/>
                  <item>F. 39 d. Aimeri de Narbonne.</item>
                  <item>F. 66 a. Departement des enfans Aymeri.</item>
                  <item>F. 86 c. Siege de Narbonne.</item>
                  <item>F. 110 d. Siege de Barbastre.</item>
                  <item>F. 152 b. Guibert d’Andrenas.</item>
                  <item> F. 166 a. Mort Aymeri de Narbonne.</item>

               </list></p>
            <p>Le dernier couplet de Guibert d’Andrenas, dans ce ms., a été refait pour annoncer la
               Mort d’Aymeri.</p>
            <p>
               <lb/>Dedenz Nerbone fu li quens Aym. <lb/>Et Hermenjarz la contesse jentils <lb/> Et
               ses fillex de cui il fu serviz. <lb/>Avuec els ot molt po de lor amis, <lb/>Molt fu
               li quens soventes fois pensis, <lb/>Quant en Nerbone remest si escharis. <lb/> Einsi
               i furent après v. anz ou vi. <lb/>Que il ne virent gaires nul de lor filz. <lb/>Si fu
               li quens molt vielz et afebliz ; <lb/>Ne se pot gaires aidier li quens jentils
               <lb/>Qui plus avoit de vii xx ans et dis. <lb/>Molt bien le sert ses fillex Aymeris
               <lb/> Cui il avoit doné tot son païs, <lb/>Tant quant. i. max est à Ay. pris <lb/> Si
               con Deu plot lo roi de paradis ; <lb/>Ne pot lever ne par nuit ne par dis,
               <lb/>Forment en plore Herm. la jentils : <lb/> Car ele quide que ja n’eschapast vis ;
               <lb/>Si n’estoit molt troblé tot le païs ; <lb/>Et d’autre part estoit molt entrepris
               <lb/> En doce France li fors roiz Looys <lb/> Qui molt avoit de cruels enemis, <lb/>
               De tex don il deüst estre serviz ; <lb/> Mès en France ot. i. haut baron de pris
               <lb/> Hue Chapet ot non, ce m’est avis <lb/> Riche d’avoir et enforcié d’amis. <pb
                  n="XXXI"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/36"/>
               <lb/> N’ot a cel tens ne baron ne marchis <lb/> En tote France qui si fust poestis.
               <lb/>Si ot lo roi si de guerre entrepris, <lb/>Q’avoir voloit la terre et lo païs
               <lb/> Et estre rois et del regne sesiz ; <lb/> Si avoit ja viles et chatiax pris
               <lb/> Et tant avoit ja maté Looys <lb/> Qu’issir n’osoit des portes de Paris <lb/>Et
               bien cuidoit li bon rois seignoris <lb/> Qu’il perdist la corone. </p>
            <p>D. — D désigne le ms. du Musée britannique, coté Harl. 1321<note n="1">Fr. Michel,
                  loc. cit.. p. 115.</note>.</p>
            <p>C’est un grand in-4° sur parchemin, de 214 feuillets, écrit sur 2 colonnes de 40 vers
               chacune. Il a dû être exécuté à la fin du xiiie siècle. Il est mal écrit et les
               fautes y sont innombrables ; c’est, de nos mss., le plus mal exécuté.</p>
            <p>Les feuillets ne se suivent pas en ordre régulier ; ce qui rend assez difficile de
               distinguer les différentes chansons entre elles. De plus un certain nombre de
               feuillets sont perdus. Voici la liste des poèmes : Girart de Viane. Le premier
               feuillet manque. Le poème commence : Filz, dist li pere, je vos dirai encors. <list>
                  <item>Aimeri de N. f. 35, vo. b.</item>

                  <item>Département des enfans Aimeri. f. 66. Même rédaction que celui du ms. 20. B.
                     xix.</item>

                  <item>Siège de Narbonne, f. 86. </item>
                  <item> Siège de Barbastre, f. 118 à 133, 166 à 181, 150 à 165, et enfin 208 à
                     214.</item>
                  <pb n="XXXII"
                     facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/37"/>
                  <item> Guibers d’Andrenas, f. 134.</item>

                  <item>Mort Aymeri de Narbonne, f. 149 ; un feuillet suivant est perdu ; la suite
                     du poème reprend au f. 182 jusqu’au f. 207 ; il manque un feuillet pour
                     compléter la chanson.</item>
               </list></p>
            <p>Aymeri de Narbonne, le Département des enfans Aymeri, et le Siège de Narbonne ne sont
               pas séparés entre eux, et ne forment pour ainsi dire qu’un seul poème sans qu’aucune
               miniature ni grande lettre ne les distingue du poème précédent. Il en est de même de
               la Mort Aymeri qui fait corps avec Guibert d’Andrenas. Cette circonstance est cause
               que la Mort Aymeri et le Siège de Narbonne n’avaient pas été jusqu’à présent signalés
               dans ce manuscrit.</p>
            <p>D2. — On a récemment découvert dans une reliure à la Bibliothèque de Dusseldorf, deux
               fragments de parchemin ayant appartenu à un ms. de la Mort Aymeri écrit au xive
               siècle ; ils forment chacun la partie supérieure de deux feuillets, et donnent ainsi
               quatre fragments correspondants aux vers de notre édition 511-543, 580-612, 725-742,
               772-791 ; nous avons pu consulter une photographie de ces fragments, grâce à
               l’obligeance de M. Stengel qui les a publiés dans la Zeitschrift fur romanische
               Philologie, 1882 p. 357, travail auquel nous renvoyons le lecteur.</p>
            <p>Laissant de côté pour le moment le fragment de M. Stengel, les quatre mss. se
               classent en deux familles : A B forment un premier groupe et C et D l’autre. Cette
               division résulte des faits suivants : A et B ont ensemble quelques passages omis dans
                  <pb n="XXXIII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/38"
               /> C et dans D, et de même C et D contiennent beaucoup de vers qui ne se trouvent pas
               dans A ou dans B : ainsi A et B donnent seuls les vers 1157, 1265, 2901, 3037, 3122
               et 3123. Plus nombreux sont les cas où C et D ont des vers qu’on ne lit pas dans A ou
               B : par exemple, les vers 162 et 163, 239, 261, 266, 291, 381, 700, 701.</p>
            <p>De plus il est très fréquent de voir A et B donner une même leçon, et C et D
               s’accorder à en donner une différente. Toutes ces variantes sont notées dans
               l’édition et nous nous contentons ici de renvoyer à quelques exemples
               caractéristiques pris au hasard : v. 200, 307, 335, 346, 367, 396, 410, 430, 451,
               478, 595, etc.</p>
            <p>Quelques noms propres sont différents dans AB et dans CD : par exemple, Acaire dans
               AB et Auquaires dans CD v. 1649, 1664, etc. ; Madras dans AB et Maudras dans CD. v.
               644, 649 ; Pincernie dans AB et Corcenie dans CD v. 2424, etc.</p>
            <p>Enfin les deux mss. C et D ont subi un même remaniement, qui a été épargné aux autres
               mss. ; parfois ils corrigent ça et là quelques assonances assez libres que conservent
               encore A et B, ou le plus souvent, ils convertissent sans exception en rimes exactes
               certaines tirades primitivement en assonances. Citons d’abord le début qui est
               entièrement différent dans AB et dans CD.</p>
            <p>C et D débutent ainsi :</p>
            <p>
               <lb/> Ce fu en mai que la rouse est florie, <lb/> L’oriax chante et li rousignax
               crie, <pb n="XXXIV"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/39"/>
               <lb/>Fuellissent bois et l’erbe est reverdie, <lb/>Chascuns amanz est joianz per
               s’amie. <lb/> Dedenz Nerbone la fort cite garnie﻿<note>(D antie.)</note>
               <lb/> Fu Aymeris a la barbe florie ; <lb/> Sus el palès, en sa chambre
                  votie,﻿<note>(D la sale v.)</note>
               <lb/> Gisoit li quens de sa grant maladie <lb/>Qui bien quidoit par tens finer la
               vie, <lb/> Car la viellece durement l’afeblie, <lb/> Si que del lit ne pooit lever
               mie. <lb/> Dex quel domaje ! dame sainte Marie... </p>
            <p>Le feuillet suivant du ms. D étant perdu et le ms. C continuant d’ailleurs à refaire
               des rimes exactes, il n’est pas possible d’apprécier l’importance de ce premier
               remaniement commun à C et D.</p>
            <p>Dans la laisse xciv assonant en i, nous voyons C et D refaire de même les rimes des
               vers suivants :</p>
            <p>
               <note> Vers 2814 </note>— <title>AB.</title><lb/>Il tret l’espëe dont li pons fu d’or
               fin. <title>CD.</title><lb/>Et si a tret lo branc d’acier bruni.</p>
            <p><note>Vers 2824 —</note>
               <title>AB.</title><lb/>...... qui fu au roi Pepin. <title>CD</title><lb/>...... dont
               li branc fu forbis.</p>
            <p><note>Vers 2825 — </note><title>AB.</title><lb/>Chieres reliques i ot de Saint
               Martin. <title>CD</title><lb/>.........................avoit el pont mis.</p>
            <p>Dans la laisse suivante, assonant en e, les vers refaits de la sorte par CD sont bien
               plus nombreux, et enfin tous sont rimés dans le couplet xcvi.</p>
            <p>Les trois couplets xcviii, xcxix, c, où se trouve établie la distinction des trois
               gestes et qui nous semblent interpolés, ne se trouvent pas dans CD qui continuent
               ensuite à réduire en rimes exactes toutes les asso- <pb n="XXXV"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/40"
               /> nances déjà souvent retouchées dans AB ; c’est vers la tirade cxvii ou cxviii où
               les autres mss. ont conservé bien peu des finales primitives que le remaniement
               particulier de CD semble s’arrêter ; voici un exemple du rajeunissement propre aux
               deux mss. de cette famille, tiré du couplet cxii :</p>
            <p><title>C D</title>
               <lb/>Premiers s’en ist li fors rois Loois,﻿<note>(D bons r.)</note>
               <lb/>Hernauz et Bueves et Bernarz li floriz, <lb/>Et d’Anseüne Garins li dus
                  jentils,﻿<note>(D li marchis)</note>
               <lb/> Et d’Orenge Guill. li marchis.﻿<note>(D omis)</note>
               <lb/> « Droiz empereres, » ce dit li quens hardiz, <lb/>« Or en irons assaillir, ce
               m’est vis, <lb/>« Cele cité qui si est seignoris,﻿<note>(D tant e.)</note>. <lb/>«
               Cil qui la tienent, ne sont pas nos amis. <lb/>« Ce ne sont pas Paiens ne Arrabiz,
               <lb/> « Mès Sajetaires cuverz et maleïz. <lb/> « Des ars turqois sont si duit et
               apris <lb/>« Que qui i fierent, n’en puet eschaper vis.﻿<note>(C omis)</note>. <lb/>«
               Les quarrax traient qui sont d’acier forbiz﻿<note>(D brunis)</note>
               <lb/> « Et de venin entoschié et espris. <lb/> « Qui il ateignent, bien est de la
               mort fis ; <lb/>« Nel puet garir, elme n’escu votiz, <lb/> « Auberz ne vieille
               broine. » </p>
            <p><title>A B</title>
               <lb/> Premiers s’en ist li bon rois Loeys, <lb/>« Ernaus et Bueves et Bernars et
               Garins : <lb/>« Drois empereres, » li quens Guill. dist, <lb/>« Nous en irons la cité
               assaillir <lb/> « Esclabarie qui est el pui antif. <lb/>« Iceux la tienent qui ne
               nous sont amis. <pb n="XXXVI"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/41"/>
               <lb/> « Ce ne sont pas Paien ne Sarrazin <lb/> « Mais Turs felons du regne d’Orquanie
               <lb/> « Et Sagitaire a qui ja Diex n’aït ; <lb/> « Des ars turquois traient par tel
               aïr <lb/>« Les grans querriaus entoschiés de venin, <lb/>« Qui a lor cox ne puet arme
               garir, <lb/>« Haubers, elme ne broigne. » </p>
            <p>Les faits que nous venons d’exposer séparent donc nos quatre mss. en deux groupes
               bien distincts : A et B d’une part, C et D de l’autre.</p>
            <p>Si nous désignons par x le ms. sur lequel A et B ont été copiés, et par y celui d’où
               C et D dérivent, x ou y représentent-ils l’original ou bien sont-ils chacun une copie
               distincte de cet original o ? C’est cette dernière hypothèse que confirment les faits
               suivants. Le ms. x n’est pas l’original, mais une copie, car A et B offrent les mêmes
               lacunes comblées par C et D et présentent souvent une mauvaise leçon là où C et D en
               fournissent une bonne. Nous avons toujours noté dans les variantes de notre texte,
               les passages manquant à AB, et reproduit les leçons de ces deux mss., quand nous leur
               avons préféré celles de C ou de D. Mais lacunes ou mauvaises leçons ne sont pas
               toujours évidentes, et nous devons signaler ici comme étant certainement des lacunes
               dans AB et non des interpolations dans CD, les vers 403, 755-759, 765, 1296, 1580,
               1674-1683 ; de même la leçon de CD est certainement meilleure que celle d’AB, dans
               les vers 206, 420, 548, 865, 879, 1120, etc.</p>
            <p>La même expérience pour y amène la même conclusion il faut remarquer cependant
               qu’elle est beau <pb n="XXXVII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/42"
               /> coup moins caractéristique pour C et D que pour l’autre groupe : ainsi il n’est
               pas absolument certain que les quelques vers manquant à CD, aient été dans
               l’original, et de même le choix des leçons de AB de préférence à celles de CD, est
               plus douteux ; citons cependant comme des lacunes à peu près certaines dans le texte
               de CD, les vers 1686, 2901, et comme exemples de mauvaises leçons dans les mêmes
               mss., les vers 302, 1920, 2333. Quoiqu’il en soit, les très nombreux passages dont
               nous venons de parler, où C et D ont subi un remaniement commun, établissent de la
               façon la plus certaine leur dépendance d’un ms. y, distinct de l’original.</p>
            <p>Non seulement x et y ne sont que des copies dérivées de o, mais il est certain qu’il
               a existé entre ces deux mss. et l’original au moins un intermédiaire. Nos quatre mss.
               contiennent en effet quelques passages portant des traces évidentes d’un même
               remaniement. Nous nommons o le ms. déjà remanié, d’où dérivent tous les mss. de la
               chanson de la Mort Aymeri maintenant connus ; on peut même distinguer dans ces
               passages altérés communs à tous nos mss., l’œuvre d’au moins trois remanieurs ; o
               représenterait alors, non plus le ms. que nous essayons de reproduire, mais une
               succession de trois mss., dérivant l’un de l’autre ; ce fait n’a d’ailleurs aucun
               intérêt pour la critique du texte. Un premier remaniement se remarque dans la laisse
               ix ; les passages qui la précèdent ou la suivent, ne semblent pas remaniés, dans AB,
               et par conséquent dans o ; or, au milieu de ce couplet, on lit une tirade de 34 vers
               exactement rimés en on, à l’exception d’un <pb n="XXXVIII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/43"
               /> seul ; c’est une longue prière d’Aimeri, sur le point d’être brûlé, vif. La
               présence de plus de 30 rimes exactes dans un passage en assonances assez libres (or,
               ox, ont), doit être imputée à un remanieur ; il est fréquent d’ailleurs de voir les
               rimeurs choisir une prière ou une invocation de ce genre, pour exercer leur talent
               poétique ; ainsi la dernière prière de Rollant dans le ms. d’Oxford a 5 vers, 9 dans
               le ms. de Cambridge et 16 dans celui de Châteauroux. (Oxford, laisse clxxviii, v.
               2334, Voy. P. Meyer, Recueil d’anciens textes, p. 211, 228).</p>
            <p>Vers le milieu du poème, on observe de nouvelles traces d’altérations. À partir de la
               laisse lxxiv qui présente une longueur jusqu’alors inusitée, les assonances
               deviennent moins libres et les finales el, ef, par exemple, dans les couplets en e,
               les finales in ist, dans les couplets en i, deviennent de plus en plus rares. Chaque
               couplet, au lieu de présenter des assonances entremêlées, est souvent composé d’une
               succession de tirades rimées exactement, genre de remaniement signalé chez les
               rimeurs du xiiie siècle <note n="1">Cf. G. Paris, préface de la Vie de saint Alexis
                  du xiiie siècle, p. 200.</note>. À mesure qu’on avance dans la chanson, la
               tendance à rimer s’accentue ; ainsi la laisse ciii sur 19 vers, en a 14 rimés : la
               laisse civ, 13 sur 14 ; la laisse cv, 18 sur 21 ; la laisse cix, 23 sur 24, etc. ;
               enfin nous arrivons à la laisse cix, où pas une seule assonance n’a été conservée, et
               tout le reste du poème est entièrement rimé à peu d’exceptions près.</p>
            <pb n="XXXIX"
               facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/44"/>
            <p>Les mss. A et B reproduisent toujours si exactement la même leçon, qu’à priori on
               pourrait croire B, qui est le moins ancien copié sur A ; mais il est quelques cas où
               B comble une lacune dans A, ou donne une meilleure leçon que ce ms., par exemple au
               vers 218 ; ces deux mss. sont donc indépendants. Cependant les divergences sont si
               rares qu’il faut les supposer tous les deux très rapprochés de l’exemplaire commun,
               d’où ils dérivent.</p>
            <p>Si A et B peuvent être copiés directement sur un même ms., il n’en est pas de même de
               C et de D qu’une plus grande distance doit séparer de y ; en effet, les variantes du
               texte notées plus loin, montrent combien sont nombreuses et importantes les
               divergences entre ces deux mss. ; plusieurs remaniements particuliers, différents de
               celui qui leur est commun et dont nous avons parlé, contribuent à rendre très
               probable l’existence de plusieurs copies entre chacun d’eux et y, ms. original de
               leur famille.</p>
            <p>Ainsi dans D, au milieu de la laisse lviii, un remanieur a commencé à modifier
               quelques finales. La laisse lix est entièrement et très exactement rimée et il en est
               de même des tirades suivantes jusqu’à la laisse lxviii, à partir duquel il se borne à
               corriger quelques assonances trop libres ; enfin son travail semble s’arrêter à la
               laisse lxxii, qui n’est pas plus remaniée qu’elle ne l’est dans la famille AB. Voici
               un exemple pris au commencement de la laisse lxi : </p>
            <pb n="XL"
               facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/45"/>
            <p><title>D.</title>
               <lb/> « Seignor », fet il, « fetes moi escouter, <lb/>« Par Mahomet, conseil veill je
               rover <lb/>« De ce que dit Herm. al vis cler. <lb/> « Je li jurrai, sel volez
               creanter, <lb/> « Que Ay. ferai quite clamer <lb/>« Et de la mort salvement aquiter,
               <lb/> « Se il me font la cité delivrer. <lb/>« Quant nos l’avrons, ja ne vos quier
               celer, <lb/> « Si le feron an Espangne mener, <lb/>« En Babiloine qui est ostre la
               mer, <lb/> « La le ferai en ma chartre giter <lb/> « Et feu grezois ferai avec boter
               <lb/> « Et toz lor cors ardoir et anbraser. » <lb/> Paien responent : « Molt avez dit
               que ber, <lb/> « Quanque vodroiz bien vodron creanter. <lb/> « Car roi estes et
               sires. » </p>
            <p><title>C.</title>
               <lb/> Seignor, » fet il, « un petit m’entendez, <lb/> « Par Mah. quel conseil me
               donez ? <lb/> « Je feré ja ci Mahon aporter <lb/>« Et jurerai desus, se vos volez,
               <lb/> « Que Ay. ne sera ars el ré ; <lb/> « Ice ferai, se vos le me loez, <lb/> « Et
               quant seré sesi de la cité, <lb/> « Puis l’en feré an Escopas mener, <lb/> « En
               Babiloine l’amirable cité, <lb/> « En la chartre trebuchier et jeter ; <lb/> « A feu
               grezois le ferè alumer, <lb/> « Tote la boche et lo vis et lo nés, <lb/> « Et tot son
               cors traveiller et pener. » <pb n="XLI"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/46"/>
               <lb/> Et cil dient : « Nos l’otroions assez, <lb/>« Que or en fetes totes vos
               volentez, <lb/> « Sire amiral de Perse. » </p>
            <p><title>AB.</title>
               <lb/> « Seignour, » dist il, « un petit m’entendez, <lb/> « Par Mahom quel conseil me
               donez ? <lb/> « Je le ferai devant moi aporter <lb/> « Et jurerai dessuz, se vous
               volez, <lb/> « Que Ay. ne sera ars el ré ; <lb/> « Et quant saisi serons de la cité,
               <lb/> « Si le ferai en Espagne mener, <lb/> « En Babiloine l’amirable cité <lb/> « Et
               en la chartre trebuchier et jeter ; <lb/> « A feu grezois le ferai alumer <lb/> «
               Toute la boche et le vis et le nés. » <lb/> Et il l’ont dit : « Nous l’otroions assez
               <lb/> « Or an fetes toutes vos volentés, <lb/> « Sire amiral de Perse. » </p>
            <p>Signalons encore dans quelques couplets où les finales an, en sont entremêlées, la
               réduction de ces dernières en an, dans le ms. D.</p>
            <p>
               <lb/>
               <title>Laisse xii.</title><title>AB</title>Tel poor ai que toz li cuer me ment.
                  <lb/><title> D</title>............m’en esprant. <lb/><title> AB</title>clocher
               Saint Vincent. <lb/><title> D</title>..........Saint Jehan. <lb/>
               <title>Laisse xvii.</title><title>AB</title>Fais departir ton or et ton argent. <lb/>
               <title>D</title>...........l’or fin et l’argent blanc. <lb/>
               <title>AB</title>Done le tost por Deu omnipotent. <lb/><title>
               D</title>...............le roiamant <pb n="XLII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/47"/>
               <lb/><title>Laisse XX.</title><title>AB</title>........lui fera secors gent.
                  <lb/><title> D</title>........lui sera secorant. </p>
            <p>Le ms. C est celui qui a subi le plus de rajeunissements. Nous avons déjà vu que C et
               D contenaient un début également refait : C continue à remanier de même toute la
               première partie de la chanson ; comme un feuillet de notre chanson manque dans le ms.
               D, il est impossible de voir où commence ce remaniement particulier à C. Quoiqu’il en
               soit, le ms. C change les assonances en rimes dans toute la première partie de la
               chanson. Son travail semble s’arrêter à la laisse lx. Peut-être faudrait-il supposer
               plusieurs auteurs à ce changement ; car tandis que dans quelques tirades, toutes les
               finales sont refaites sans exception, dans d’autres, on s’est borné à changer
               quelques assonances qui paraissaient trop libres, procédé que nous avons remarqué
               dans presque tous les remaniements, dont nous avons parlé.</p>
            <p>Souvent aussi, quand le remanieur rencontrait un vers difficile à réduire, il le
               transcrivait tel qu’il le trouvait ; mais il poursuivait en refaisant les finales des
               vers suivants sur le nouveau modèle donné par ce vers. C’est ainsi que dans une même
               laisse en assonance é, on voit une partie rimée en é, la suivante en ez, une autre en
               er. Par exemple, la laisse xi dans ce ms., présente les 7 premiers vers en er, et les
               5 derniers en ez, la tirade xxvii a 10 rimes as de suite, et les 7 suivantes en a. La
               tirade xliv a successivement 22 rimes en er, les 3 suivantes ez, les 8 autres er, et
               les 12 dernières é. Les tirades lviii, lix, ne <pb n="XLIII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/48"
               /> sont plus que peu remaniées. Nous donnons ici comme exemple de ce remaniement le
               commencement de la laisse xi :</p>
            <p><title>C</title>
               <lb/>Quant Aymeris ot sa feme parler <lb/>Et entor lui ses chevaliers plorer, <lb/>
               Molt belement commença a parler : <lb/> « Seigneur, » fet il, « lessiez ce duel ester
               <lb/> « Que, se Deu plest qui tot a a sauver, <lb/> « Encor porrai garir et
               respasser. » <lb/> Quant Hermanjarz ot le conte parler, <lb/> Ne fust si lie por
               .xiiii. citez. </p>
            <p><title/>D <lb/>Quant Nam. ot sa fame parler, <lb/>Environ lui son barnaje plorer,
               <lb/>Ovri les ex, ses a reconfortez : <lb/>« Segnor, » dist il, « merci por amor Dé
               <lb/> « Je ai tel mal, ne me puis remuer. » <lb/> Dame Herm. ot son segnor parler,
               <lb/> Ne fust si liée por .xiiii. citez. </p>
            <p>
               <title> AB</title>
               <lb/>Quant Aymeris ot sa feme parler <lb/> Et entour lui ses chevaliers plorer, <lb/>
               Ouvri les iex, ses a reconfortez : <lb/> « Seigneur, » dist il, « merci pour amor Dé
               ; <lb/> « Tel doulour ai, ne me puis remuer. » <lb/> Dame Ermengarde ot son seignour
               parler, <lb/> Ne fu si liée por .xiiii. citez. </p>
            <pb n="XLIV"
               facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/49"/>
            <p>Le texte original n’est pas longtemps conservé dans ce ms. et dès la laisse lxxviii
               nous trouvons de nouvelles tentatives vers des rimes plus exactes.</p>
            <p>Cette laisse ne contient qu’un vers refait :</p>

            <p><lb/>Non ferez, pere, ce a dit Guibelins </p>
            <p>C corrige la fin : Guiberz li respondi et conserve ailleurs d’autres finales en in.
               La laisse suivante renferme trois ou quatre vers refaits. Mais c’est à la laisse lxxx
               que commence réellement le nouveau travail du rimeur. Dans l’original, ce couplet
               était assonant en é ; C a refait les rimes en ie sans exception dans la 1re partie ;
               puis il fait un 2e couplet de la 2e partie, où il laisse presque toutes les
               assonances primitives. Enfin dans la suite du poème, C a continué à rimer exactement
               de nombreux passages ; mais le plus souvent il s’est contenté de faire disparaître
               les assonances trop libres, en laissant assez ordinairement les autres intactes. À la
               laisse xciv, nous avons déjà signalé un rajeunissement que C a en commun avec D ;
               mais ce ms. est plus complètement et tout particulièrement refait, et tandis que D
               garde encore bon nombre d’assonances, C rime presque sans exception. Dans les laisses
               suivantes, on ne trouve plus que les modifications communes au texte de C et de D ;
               cependant quand D garde encore çà et là quelques assonances, le ms. C les fait
               toujours disparaître. Voici un exemple de ce second remaniement particulier au au ms.
               C, tiré de la laisse lxxvi.</p>
            <pb n="XLV"
               facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/50"/>
            <p><title>C</title>
               <lb/> Auquaires broches, li filleus Ay. <lb/> Qui l’oriflanbe paumoia et brandi ;
               <lb/> Mainte viele le jor i retenti, <lb/> De maint oisel i oïst en lo cri : <lb/>
               Chante li melles avueques li mauviz, <lb/>Jais et calandres chascun s’i esjoït.</p>
            <p><title>D</title>
               <lb/> Aucaire broche, le fillell Nameri <lb/>Qui l’oriflanbe palmoia et brandi ;
               <lb/> Mainte viele i oïssiez tantir, <lb/> De tant oissiax i oïssiez le cri : <lb/>
               Chante la melle, la turtre et la malviz <lb/> Jais et calandres, chascun an son
               latin.</p>
            <p><title>A B</title>
               <lb/> Aquaires point li fillex Ay. <lb/> El premier chief l’oriflanbe brandi ; <lb/>
               Mainte viele i oïssiés tentir, <lb/> De mains oisiaux i oïssiés le cri : <lb/> Chante
               la merle et chante li mauvis, <lb/> Et autre oisel, chascuns en son latin.</p>
            <p>En résumé, les mss. C et D ont un et peut-être deux passages remaniés qui se trouvent
               dans tous les mss. qui nous ont conservé la Mort Aymeri, deux parties communes
               également refaites, et enfin chacun <pb n="XLVI"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/51"
               /> deux morceaux différents ayant subi un rajeunissement particulier.</p>
            <p>Enfin le fragment D2 se classe à côté de D ; on voit en effet aux vers 524, 566, 623,
               669 et 673, D et D2 avoir une leçon commune que détruit l’accord complet de C d’une
               part et des mss. de l’autre famille AB.</p>
            <p>On pourrait dresser ainsi le tableau de nos mss. : <graphic
                  url="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/51"
               /></p>
            <p>Notre classification des mss. aboutissant à la constitution de deux familles, voici
               comme nous avons procédé pour l’établissement du texte. Il est bien évident qu’une
               leçon fournie par une des familles et confirmée même par un seul des mss. de l’autre
               famille, doit être considérée comme certaine ; mais il est loin d’en être de même,
               quand les leçons des deux familles diffèrent entre elles. Quand ces leçons sont
               également acceptables, à défaut d’une raison particulière, nous avons toujours
               préféré le texte de y, ms. original de la famille de C et de D, si ces deux mss. nous
               permettent de l’établir d’une façon certaine ; mais, dans les très nombreux passages
               où ils ont été remaniés, nous avons dû conserver le texte de l’autre famille x fourni
               par A et B. Voici les raisons de la préférence que nous accordons à y sur x ; C et D,
               qui sont les <pb n="XLVII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/52"
               /> plus anciens mss., présentent entre eux d’assez notables différences ; il faut
               donc les supposer très éloignés du ms. original de leur famille y, qui, par
               conséquent, devait être beaucoup plus ancien et assez rapproché de l’original. AB, au
               contraire, sont bien plus récents, et comme ils présentent à peu près toujours le
               même texte, ils ont été probablement copiés directement sur un même ms. x, qui
               vraisemblablement était contemporain et d’un siècle plus jeune que le ms. y ; il
               devait, par conséquent, présenter moins fidèlement l’original ; nous avons vu, en
               effet, le nombre énorme de vers qui manquent au texte de A ou de B et dont le plus
               grand nombre devait évidemment se trouver dans l’original, tandis que des lacunes
               incontestables dans le texte de CD sont fort rares ; nous avons de même noté plus
               haut un grand nombre de leçons de CD préférables à celle de AB, et nous avons dit, au
               contraire, combien il était difficile de trouver des cas où CD donnent certainement
               une version moins bonne que celle des autres mss. Il est vrai que le texte du ms. x
               n’a pas été soumis à des remaniements systématiques comme celui de C et D ; malgré
               cela, ces deux derniers mss. nous permettent de constater que la famille d’A et de B
               n’a pas échappé aux rajeunissements et qu’une longue succession de copies a du
               altérer insensiblement le texte original dans AB : on peut se reporter aux vers
               suivants où AB ont des assonances corrigées en vue d’une rime plus exacte, 560, 891,
               973, 2411, 2442, 2449, 2453, 3577. On voit que ces rajeunissements d’AB s’étendent à
               toutes les parties de la chan- <pb n="XLVIII"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/53"
               />son et même à des passages où l’on ne soupçonnerait jamais, sans le contrôle fourni
               par CD, qu’il y a eu un remaniement. Nous ne pouvons déterminer le nombre et
               l’importance de ces rajeunissements ; mais si l’on considère combien de fois le texte
               du ms. D, par exemple, a passé par les mains des rimeurs et que, malgré cela, un
               nombre considérable de vers de l’original, qu’on ne trouve plus dans AB, ont
               subsisté, il faut supposer qu’un travail presque inconscient, de plusieurs
               générations de copistes, a altéré profondément le texte du ms. x, et, par conséquent,
               préférer toujours la leçon du ms. original de l’autre famille y, aussi souvent qu’il
               est possible de l’établir d’une manière certaine. En résumé, si C et D ont chacun
               isolément beaucoup moins de valeur que les mss. de l’autre famille, leur accord nous
               donne toujours une leçon que nous considérons comme préférable. </p>
            <p>Pour le choix des formes, nous avons toujours suivi C, le plus ancien de nos
               manuscrits. En effet, les mss. AB qui, ayant été les moins remaniés, offrent souvent
               la seule leçon admissible, ont été écrits au xive siècle, et leur graphie présente
               toutes les altérations ordinaires des textes de cette époque ; le ms. D plus ancien,
               mais écrit avec négligence, présente de plus des formes tout à fait anormales
                  <note>Une particularité remarquable de ce ms. est l’emploi du d dans les mots
                  comme : camoisied, pid, vieillard, ploreid, pied, void, sod, avroid, fenid,
                  veissiéd.</note>, et ignore complètement les règles de la déclinaison. Nous
               cherchons donc dans le texte qui suit, à reproduire les formes du ms. <pb n="XLIX"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/54"
               /> C, mais, comme nous avons eu souvent à choisir des leçons étrangères à ce ms.,
               voici quelques-unes des modifications que nous avons fait subir à ces passages
               empruntés aux autres mss. ; ce ne sont en général que des notations habituelles au
               scribe du ms. C, qui ne supposent pas une bien grande différence de graphie avec les
               autres mss. </p>
            <p>La diphtongue ai venant de a latin et une gutturale devenue semi-voyelle, est
               toujours notée e : fere, plest, lesser, mes.</p>
            <p>Le son de l’o fermé, noté de différentes manières dans les ms. A B D, est représenté
               par o dans C, et il en est de même du son ou, formé par la vocalisation de l ; lor,
               seignor, nos, sol, corone, podre, vodrent. Cependant ce ms. hésite pour certains mots
               et l’on trouve même à l’assonance la forme angoisseus, orgoillex, que nous avons
               rétablies angoissos, orgoillos.</p>
            <p>Le g doux est toujours noté par un j : jent, larjement, coraje</p>
            <p>C n’emploie pas l’h initial des mots d’origine latine ; ier, erbe, orrible, umilité,
               enoré.</p>
            <p>S et z ne sont pas confondus ; le z provient de s latin précédé d’une dentale ; ainsi
               les adjectifs ou participes atus, itus, etus, les 2e personnes du pluriel, atis,
               etis, sont notés ez, oiz, etc. ; comme dans beaucoup d’autres textes ce z est aussi
               employé avec la nasale ou l mouillée : anz, dedenz, filz, melz, vielz.</p>
            <p>Telles sont les principales notations habituelles du scribe du ms. C qui se
               distinguent des formes employées dans les autres ms., et que nous employons <pb n="L"
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/55"
               />toujours dans notre texte ; ajoutons de plus que nous appliquons les règles de la
               déclinaison peut-être plus rigoureusement que le ms. C qui contient bien des des
               irrégularités ; les autres mss., et surtout D les ignorent complètement. </p>
            <p>Que notre commissaire responsable, M. P. Meyer, nous permette, en finissant, de lui
               témoigner toute notre reconnaissance pour les conseils, dont nous avons eu si souvent
               à profiter et les soins incessants qu’il a bien voulu donner à l’impression de ce
               travail.</p>
         </div>            
      </front>
      <body xml:lang="fro">
         <pb n="LI" facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/56"/>
         <head> LA MORT
            AYMERI DE NARBONNE</head>
         <pb n="LII" facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/57"/>
         <pb n="LIII" facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/58"/>
         <head>La mort d'Aimeri</head> 
         <lg type="laisse">
            <l>
               <w></w>
            </l>
         </lg>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
