<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="/home/tnah/Documents/geste/odd/out/Modele.rng" 
   type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="/home/tnah/Documents/geste/odd/out/Modele.rng" 
   type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ed_MortAymC" xml:lang="fr" type="ed">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mort Aymeri de Narbonne</title>
            <title type="sub">Numérisation de l'édition de Joseph Couraye du Parc</title>
            <respStmt xml:id="JBC">
               <resp>sous la direction de</resp>
               <persName>Jean-Baptiste Camps</persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="ED">
               <resp>édition numérique</resp>
               <persName>Ella Duréault</persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="AJ">
               <resp>édition numérique</resp>
               <persName>Axelle Janiak</persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="AM">
               <resp>édition numérique</resp>
               <persName>Armâne Magnier</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <persName>
                  <forename>Jean-Baptiste</forename>
                  <surname>Camps</surname>
               </persName>
               <address>
                  <orgName>École nationale des chartes</orgName>
                  <addrLine>65 rue de Richelieu</addrLine>
                  <addrLine>F-75002 Paris</addrLine>
               </address>
               <email>jbcamps@hotmail.com</email>
            </authority>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/"> Les textes
                  d'auteurs médiévaux sont dans le domaine public.</licence>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"> Le travail
                  d'encodage et d'annotation sont mis à disposition selon les termes de la licence
                  Creative Commons Attribution - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International
                  (CC BY-SA 4.0). </licence>
            </availability>
            <date>2018</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="edC">
               <monogr>
                  <editor xml:id="Couraye_du_Parc">
                     <persName>
                        <forename>Joseph</forename>
                        <surname>Couraye du Parc</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <title type="main">La mort Aymeri de Narbonne</title>
                  <title type="sub">Chanson de geste</title>
                  <imprint>
                     <publisher>Firmin Didot</publisher>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <date>1884</date>
                  </imprint>
                  <imprint>
                     <publisher>Société des anciens textes français</publisher>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuComposition">inconnue</origPlace>
            <origDate cert="unknown" resp="DEAF" notBefore="1213" notAfter="1300"
               type="dateComposition">entre 1213 et 1300 </origDate>
            <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuManuscrit">Bourgogne</origPlace>
            <origDate cert="unknown" resp="DEAF" type="dateManuscrit" notBefore="1260"
               notAfter="1280">ca. 1270</origDate>
         </creation>
         <langUsage>
            <language cert="unknown" resp="DEAF" ident="fro" usage="100">traits
               bourguignons</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="#AJ" when="2018-01-10">Réalisation du TeiHeader</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fr">
      <front>
         <div type="introduction"><p>
            <pb n="" facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/6"/>
            <lb/>Vers la fin du xiie siècle, le personnage d’Ai <lb/>meri de Narbonne avait acquis dans la
            poé <lb/>sie épique française une popularité égale à  <lb/>celle de son fils Guillaume d’Orange, le
            héros primi <lb/>tif de la geste, et l’on composa peu à peu un assez <lb/> grand nombre de poèmes
            spécialement consacrés à <lb/> ce nouveau héros. Les scribes des manuscrits cycli <lb/>ques purent
            alors le considérer comme le centre d’un  <lb/>groupe particulier et réunir dans une seule
            collection  <lb/>toutes les chansons ayant Aimeri de Narbonne pour <lb/> principal acteur, à
            l’exclusion de poèmes qui, comme <lb/> Aliscans, le Charroi de Nismes, ou le Couronnement
            Looys célébraient particulièrement la gloire et les <lb/> exploits de Guillaume d’Orange. <lb/></p><p>
               C’est l’enchaînement de ces poèmes disposés de fa<lb/>çon à présenter en un seul récit tout
               ce que la légende<lb/> racontait d’Aimeri, qui dut donner à un trouvère épi<lb/>que d’une époque
               postérieure, l’idée de suppléer à ce<lb/> que cette légende avait d’incomplet et de terminer
               le
               <pb n="" facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/7"/>
               livre d’Aimeri en racontant ses dernières batailles, sa<lb/> fin et celle de quelques-uns de ses fils.<lb/></p>
            
            <p><lb/> L’auteur du poème semble avouer lui-même cette<lb/> préoccupation de raconter le dénouement de la lé<lb/>gende d’Aimeri, au début de son poème, par exem<lb/>ple. Écoutez, dit-il</p>
            
            <p><lb/>Coment les jestes vindent a decliner,<lb/>
               Les ancienes dont l’en soloit parler ;<lb/>
               C’est d’Aymeri de Nerbone lo ber… (v. 4-6.)</p>
            
            <p><lb/> Et ailleurs, après le récit d’une dernière victoire<lb/> de son héros :</p>
            
            <p>  <lb/>Or recommence bone chançon nobile,
               <lb/> Si com barnaje se amonte et decline
               <lb/> Et d’autre part essauce et puis avile.
               <lb/>Ainsi reprist danz Aymeris sa vile… (v. 2941-2944.)</p>
            
            <p><lb/>Dans un de ses nombreux recommencements où,<lb/> suivant un usage fort en vogue chez les trouvères épi<lb/>ques, il annonce les événements qui vont suivre, l’au<lb/>teur se plaît à rappeler la gloire passée, et pour ainsi<lb/> dire à résumer la carrière du héros dont il va raconter<lb/> la fin :</p>
            
            <p><lb/> Seignor, oez chançon de verité,
               <lb/>Bone et bien fete, nus ne la doit blasmer.
               <lb/>Il est escrit el role et seelé,
               <lb/>Ce fu li hom de la crestienté
               <lb/> Qui toz jorz pot plus barnaje mener
               <lb/> Et qui plus pot chevalerie amer,
               <pb n="" facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/8"/>
               
               
               <lb/> Petit prometre et larjement doner,
               <lb/> Que Aymeris de Nerbone li ber :
               <lb/> Car ne fina en trestot son aé
               <lb/> De guerre fere, de cenbiax afermer,
               <lb/> De terres prendre, de chastiax conquester...
               <lb/>(v. 3391-3401.)</p>
            
            <p><lb/>Enfin, dans les derniers vers du poème, par un <lb/>procédé analogue à celui d’un romancier moderne <lb/>qui, après le récit du dénouement, termine en appre<lb/>nant à son lecteur le sort des personnages secondaires <lb/>de son roman, le vieux trouvère nous renseignera<lb/> sur la destinée de tous les fils d’Aimeri qui ont joué <lb/>un rôle dans son œuvre et dans les poèmes auxquels il<lb/> cherche à se rattacher. Beuves de Commarchis, Her<lb/>naut de Gironde et Guibert d’Andrénas à qui il a<lb/> donné un rôle si brillant, retournent dans leurs châ<lb/>teaux, et l’auteur, il est vrai, laisse à d’autres le soin<lb/> de raconter leurs aventures postérieures. Guillaume<lb/> d’Orange aura, dit-il, encore bien des luttes à soutenir <lb/>dans sa vie :
            </p>            
            <p><lb/>Onques pés n’ot a la jent paienie. (v. 4156.)
            </p>            
            
            <p><lb/>L’auteur connaissait peut-être le Moniage Guil<lb/>laume ; il semble par ce vers y faire allusion et pour<lb/> ainsi dire y renvoyer ses lecteurs. On verra plus loin<lb/> que dans le cours de son œuvre, il rappelle avec une <lb/>sorte d’insistance la mort d’Aïmer le chétif, comme <lb/>pour n’avoir pas à s’occuper de sa fin qui doit avoir <lb/>été racontée dans les poèmes maintenant perdus, et <lb/>qu’il supposait connue de ses auditeurs.
            </p>            
            <p><lb/>Quant à Garin d’Anseüne et à Bernart de Brebant
            </p>   
            <pb n="" facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAnonyme_-_La_Mort_Aymeri_de_Narbonne.djvu/9"/>
            <p><lb/>qui n’avaient jamais eu une grande popularité et pour <lb/>lesquels la légende donnait peu de détails, le trouvère<lb/> n’hésite pas à raconter leur fin dans la bataille même <lb/>qu’il a imaginée pour la mort de leur père.</p>
            
            <p><lb/>Enfin la destinée d’Hermengarde de Pavie qui fi<lb/>gure à côté d’Aimeri dans presque toutes les chan<lb/>sons de geste de ce groupe, a aussi préoccupé l’au<lb/>teur ; elle ne pouvait survivre à son mari et le poète<lb/> nous assure quelle mourut quelques mois après lui <lb/>dans le cloître où elle s’était retirée. Un scribe d’un <lb/>de nos manuscrits pourra donc écrire à juste titre à la<lb/> fin de notre chanson :
            </p>            
            
            <p><lb/>Ci endroit fine li livres de la fin d’Aymeri, et d’Ermen<lb/>garde et de plusieurs de leurs enfants... (B. N., fr. 24370.)
            </p>            
            
            <p><lb/>Les copistes ont bien compris ce caractère de la<lb/> Mort Aymeri, et dans certains manuscrits cycliques<lb/> qui renferment seulement les chansons consacrées aux<lb/> exploits d’Aimeri, notre poème occupe naturellement<lb/> la dernière place : tels sont les manuscrits du Musée<lb/> britannique cotés Old Roy. 20. B. xix, et Harl.<lb/> 1321, dont nous parlons plus loin, et où la Mort Ay<lb/>meri était évidemment considérée comme la conclu<lb/>sion de toutes les chansons de geste sur ce personnage, <lb/>rangées dans un ordre chronologique.
            </p>            
            <p><lb/>À côté de ces collections de poèmes sur un même<lb/> personnage, on faisait aussi de ces volumineux ma<lb/>nuscrits où le copiste réunissait toutes les chansons de<lb/> la geste de Guillaume, qu’il pouvait se procurer. Le <lb/>manuscrit du Musée britannique, Old Roy. 20 D.
            </p>  </div>       
      </front>
      <body>
         <p/>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
