<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Modele.rng" 
    type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../Modele.rng" 
    type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ed_AimeriD" type="ed" xml:lang="fr">
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title type="main">Aymeri de Narbonne</title>
         <title type="sub">Numérisation de l'édition de Demaison de 1887</title>
         <respStmt xml:id="JBC">
            <resp>sous la direction de</resp>
            <persName>Jean-Baptiste Camps</persName>
         </respStmt>
         <respStmt xml:id="ED">
            <resp>édition numérique</resp>
            <persName>Ella Duréault</persName>
         </respStmt>
         <respStmt xml:id="AJ">
            <resp>édition numérique</resp>
            <persName>Axelle Janiak</persName>
         </respStmt>
         <respStmt xml:id="AM">
            <resp>édition numérique</resp>
            <persName>Armâne Magnier</persName>
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <authority>
            <persName>
               <forename>Jean-Baptiste</forename>
               <surname>Camps</surname>
            </persName>
            <address>
               <orgName>École nationale des chartes</orgName>
               <addrLine>65 rue de Richelieu</addrLine>
               <addrLine>F-75002 Paris</addrLine>
            </address>
            <email>jbcamps@hotmail.com</email>
         </authority>
         <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/"> Les textes d'auteurs médiévaux sont dans le domaine
               public.</licence>
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"> Le travail d'encodage et d'annotation sont mis à disposition
               selon les termes de la licence Creative Commons Attribution - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-SA 4.0).
            </licence>
         </availability>
         <date>2018</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
         <biblStruct xml:id="edD">
            <monogr>
               <editor xml:id="Demaison">
                  <persName>
                     <forename>Louis</forename>
                     <surname>Demaison</surname>
                  </persName>
               </editor>
               <title type="main">Aymeri de Narbonne</title>
               <title type="sub">Chanson de geste  : publiée d'après les manuscrits de Londres et de Paris</title>
               <imprint>
                  <publisher>F. Didot et cie</publisher>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  <date>1887</date>
               </imprint>
               <imprint>
                  <publisher>Société des anciens textes français</publisher>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
               </imprint>
            </monogr>
         </biblStruct>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
      <creation>
         <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuComposition">inconnue</origPlace>
         <origDate cert="unknown" resp="DEAF" type="dateComposition" notBefore="1200" notAfter="1220">1200-1220</origDate>
         <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuManuscrit">Bourgogne</origPlace>
         <origDate cert="unknown" resp="DEAF" type="dateManuscrit" notBefore="1260" notAfter="1280">ca. 1270</origDate>
      </creation>
      <langUsage>
         <language cert="unknown" resp="DEAF" ident="fro" usage="100">traits de bourguignons</language>
      </langUsage>
   </profileDesc>
   <revisionDesc status="draft">
      <change who="#AJ" when="2018-02-13">Numérotation des laisses</change>
      <change who="#AJ" when="2018-01-31">Ajout des vers et de leur structuration.</change>
      <change who="#AJ" when="2018-01-15">Encodage du TeiHeader</change>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text xml:lang="fr">
     <!-- Cette édition nous a été donnée sans éléments de front. -->
 <body>
    <lg type="laisse" xml:id="L_001">
<l><lb/>             A ceste estoire dire me plest entendre 
</l>
<l><lb/>   Ou l en puet molt sens et essenple prendre
</l>
<l><lb/>   Si vueil un pou  de m escience espendre 
</l>
<l><lb/>   Por ce que cil si fet trop a reprendre
</l>
<l><lb/>   Qui set  le sens et ne le veut aprendre
</l>
<l><lb/>   Car sens reponz ce vos di sanz mesprendre
</l>
<l><lb/>   Senble le feu  que l en cuevre de cendre
</l>
<l><lb/>   Qui desoz art et flanbe ne puet rendre
</l>
<l><lb/>   Et por ice dirai sanz plus atendre
</l>
<l><lb/>   Del plus preudome qui fust puis Alixandre
</l>
<l><lb/>   Tres bien le sevent li gregnor et li mendre
</l>
<l><lb/>   Por ce fet mieuz la chancon a entandre
</l>
<l><lb/>   Qu ele est de haute estoire
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_002"><l><lb/>   Ceste chancon  seignor dont je vos di
</l>
<l><lb/>   Si est l estoire del preu conte Aymeri
</l>
<l><lb/>   Cil de Nerbone au coraje hardi
</l>
<l><lb/>   Qui tante poine en sa vie sofri
</l>
<l><lb/>   Et vers paiens tant grant estor forni
</l>
<l><lb/>   Crestiente essauca et cheri
</l>
<l><lb/>   Car bien savons que tant com il vesqui
</l>
<l><lb/>   Ne trova il Persant ne Arabi
</l>
<l><lb/>   Qu il ne feist venir a sa merci
</l>
<l><lb/>   En plusors leus avez sovant oi
</l>
<l><lb/>   Que la lingnee qui issi d Aymeri
</l>
<l><lb/>   Puis que Dex ot cestui mont establi
</l>
<l><lb/>   Telle lingnee  de nul home n issi
</l>
<l><lb/>   Ne tant preudome ce sachiez bien de fi
</l>
<l><lb/>   Com de cest conte seignor que ge vos di
</l>
<l><lb/>   Bien ait la dame quel porta et norri
</l>
<l><lb/>   Car tuit en furent li pais repleni
</l>
<l><lb/>   Et tuit li leu ce set en bien de fi
</l>
<l><lb/>   Ou Damedeu et si saint sont servi
</l>
<l><lb/>   Bien soit de l eure que tel home nasqui
</l>
<l><lb/>   Tantes proeces sont issues de lui
</l>
<l><lb/>   Que nel diroie en un mois aconpli
</l>
<l><lb/>   De ses bontez ont li plusor oi
</l>
<l><lb/>   Puis que l ot Charles de Nerbone sessi
</l>
<l><lb/>   Mien escient tandis com il vesqui
</l>
<l><lb/>   Ne fu sanz guerre .j. seul an aconpli
</l>
<l><lb/>   Et Damedeu tel loier l en rendi
</l>
<l><lb/>   Que en la fin s amor en deservi
</l>
<l><lb/>   Ce fu haute deserte
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_003"><l><lb/>   Por voir vos di q an iceste chancon
</l>
<l><lb/>   Puet en assez trover sens et reson
</l>
<l><lb/>   Que jadis fu Aymeris tant prodon
</l>
<l><lb/>   Et en sa vie fist tant bien ce savon
</l>
<l><lb/>   Q an doit ses fez tenir a fin sermon
</l>
<l><lb/>   Nes doit oir coarz ne mauves hon
</l>
<l><lb/>   Ne losangiers ne ribaus ne garcon 
</l>
<l><lb/>   Car des mauves ne vient se honte non
</l>
<l><lb/>   Oir la doivent chevalier et baron
</l>
<l><lb/>   Et conte et roi et cil de bon  renon
</l>
<l><lb/>   Et bone gent qui entendent reson
</l>
<l><lb/>   En abaie et en religion
</l>
<l><lb/>   Doit en oir d Aymeri la chancon
</l>
<l><lb/>   Ja ne la doit deffandre sages hon
</l>
<l><lb/>   Car en toz tans escouter la doit on
</l>
<l><lb/>   Et en caresme et en tote sesson
</l>
<l><lb/>   De lui ne puet nus dire se bien non
</l>
<l><lb/>   Ne del lingnaje qui issi del baron
</l>
<l><lb/>   N oi l en  onques dire mauves renon
</l>
<l><lb/>   Veritez est en escrit le trovon 
</l>
<l><lb/>   Que d Aymeri et   del fort roi Charlon
</l>
<l><lb/>   Doivent mis estre en estoire li non
</l>
<l><lb/>   Car par ces .ij. de verte le savon 
</l>
<l><lb/>   Fu deffandue a force et a bandon
</l>
<l><lb/>   Crestiente entor et environ
</l>
<l><lb/>   Se cil ne fusent de verte le dison
</l>
<l><lb/>   Tornee fust tote a perdicion
</l>
<l><lb/>   Crestiente et la loi que tenon
</l>
<l><lb/>   Q an n i creust Jesu Crist et son non
</l>
<l><lb/>   Mes tant fu Charles en sa vie prodon
</l>
<l><lb/>   Fiers et puisanz et de si grant renon
</l>
<l><lb/>   Que .vij. rois ot en sa subjection
</l>
<l><lb/>   Qui tuit tenoient de lui lor region
</l>
<l><lb/>   Et l en servoient a coite d esperon 
</l>
<l><lb/>   Par mainte foiz chante vos en a l on
</l>
<l><lb/>   Que maint pais maint chastel maint donjon
</l>
<l><lb/>   Conquist rois Charles a force et a bandon
</l>
<l><lb/>   Maint Sarrazin et maint paien felon
</l>
<l><lb/>   Fist il livrer a grant destrucion
</l>
<l><lb/>   Onques nul jor paien ne Esclavon
</l>
<l><lb/>   N orent vers lui longue deffansion
</l>
<l><lb/>   Jusqu a ceu jor que Rollant le baron
</l>
<l><lb/>   Et Olivier son vaillant conpagnon
</l>
<l><lb/>   Perdi li rois par la grant traison
</l>
<l><lb/>   Que Ganes fist en guise de felon
</l>
<l><lb/>   Qui les vendi au roi Marsilion
</l>
<l><lb/>   Et les .xx. mile q an dit en la chancon
</l>
<l><lb/>   Qui furent mort par si grant mesprison
</l>
<l><lb/>   En la terre d Espangne
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_004"><l><lb/>   Preudom fu Charles a la barbe florie
</l>
<l><lb/>   Grans vertuz fist Dex por lui en sa vie
</l>
<l><lb/>   Dont vos avez mainte chancon oie
</l>
<l><lb/>   Ne trova home de si grant seignorie
</l>
<l><lb/>   Ne amirant ne roi de paiennie
</l>
<l><lb/>   S il ot vers lui ne guerre ne anvie
</l>
<l><lb/>   Qu il n essillast sanz nule garantie
</l>
<l><lb/>   Ou occist en bataille fornie
</l>
<l><lb/>   Nel pot guerir chastel ne tor entie
</l>
<l><lb/>   Mainte miracle li fist Dex  en sa vie
</l>
<l><lb/>   Qant en Espangne ala en ost banie
</l>
<l><lb/>   O il mena si grant chevalerie
</l>
<l><lb/>   Et tant de gent conbatant et hardi
</l>
<l><lb/>   Prise ot Barbastre et Nobles ot sessi
</l>
<l><lb/>   Et ot conquise la cite de Lerie
</l>
<l><lb/>   Bien eust lors sa besongne fornie
</l>
<l><lb/>   Tote la terre fust en sa conmendie
</l>
<l><lb/>   De tote Espangne et de tote Persie
</l>
<l><lb/>   Eust  il lors tote la seignorie
</l>
<l><lb/>   Se ne fust Ganes qui par tel felonnie
</l>
<l><lb/>   Vandi Rollant a la chiere hardie
</l>
<l><lb/>   Et Olivier et l autre conpangnie
</l>
<l><lb/>   Q an Rancevax furent mort par envie
</l>
<l><lb/>   Qant le sot Charles a la barbe florie
</l>
<l><lb/>   Tel duel en ot que n est hom qui le die
</l>
<l><lb/>   Mes apres ce .iij. jorz ne tarja mie
</l>
<l><lb/>   Que il vencha sa riche baronnie
</l>
<l><lb/>   Car sus Marsile asenbla s ost banie
</l>
<l><lb/>   S ocistrent tant de la gent paiennie
</l>
<l><lb/>   Coverte en fu plus de liue et demie
</l>
<l><lb/>   Toute la voie et  la place vestie
</l>
<l><lb/>   Si en chacierent  par molt  fiere aatie
</l>
<l><lb/>   Marsilion et sa gent maleie
</l>
<l><lb/>   Puis revint Charles vers France  la garnie
</l>
<l><lb/>   Iriez et tristes de ce ne doutez mie
</l>
<l><lb/>   Francois reperent chascuns molt se gramie
</l>
<l><lb/>   Bien senblent gent qui molt soit traveillie
</l>
<l><lb/>   Charles chevauche derriers sa conpangnie
</l>
<l><lb/>   Desoz lui ot .j. mulet de Sulie
</l>
<l><lb/>   Des .xij. pers fet chiere molt marrie
</l>
<l><lb/>   Et por lor ames Jesu Crist forment prie
</l>
<l><lb/>   Que il les mete en pardurable vie
</l>
<l><lb/>   Biaus nies dist il vostre ame soit garie
</l>
<l><lb/>   En paradis coronnee et florie
</l>
<l><lb/>   Que dirai ore en France la garnie
</l>
<l><lb/>   A Saint Denis en la mestre abaie
</l>
<l><lb/>   La troverai la grant chevalerie
</l>
<l><lb/>   Demanderont de la grant baronnie
</l>
<l><lb/>   Que en Espangne menai par aatie
</l>
<l><lb/>   Que dirai ge dame  sainte Marie
</l>
<l><lb/>   Fors q an Espangne est morte et enfoie
</l>
<l><lb/>   Sire dist Naimes ne dites tel folie
</l>
<l><lb/>   Le duel que faites ne vos valt une alie
</l>
<l><lb/>   Mort sont li conte nes recoverroiz mie
</l>
<l><lb/>   Ce a fait Ganes que li cors maudie
</l>
<l><lb/>   Voire dist Charles bien a France honnie
</l>
<l><lb/>   .IIIIc. anz et plus apres ma vie 
</l>
<l><lb/>   De la venchance sera chancon oie
</l>
<l><lb/>   Atant le lessent  s ont lor voie acoillie
</l>
<l><lb/>   Charles et sa conpangne
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_005">
<l><lb/>   Granz fu li duels que vos m oez conter
</l>
<l><lb/>   Que demenoient li baron et li per
</l>
<l><lb/>   A tant de gent com il pot ramener
</l>
<l><lb/>   S en reperoit Charlemaine li ber
</l>
<l><lb/>   Nostre emperere a un pui devaler
</l>
<l><lb/>   Si com il dut .j. haut tertre monter
</l>
<l><lb/>   Par devers destre se prist a regarder
</l>
<l><lb/>   Entre .ij. roches pres d un regort de mer 
</l>
<l><lb/>   Desus un pui vit une vile ester
</l>
<l><lb/>   Que Sarrazin  i  orent fet fermer
</l>
<l><lb/>   Molt bien fu close de mur et de piler
</l>
<l><lb/>   Onques plus fort ne vit hom conpasser
</l>
<l><lb/>   Virent l arbroie contre le vent brenler
</l>
<l><lb/>   D is et d aubors q an i ot fet planter
</l>
<l><lb/>   Plus biau deduit ne pot nus regarder
</l>
<l><lb/>   .XX. tors i ot fetes de liois cler
</l>
<l><lb/>   Et une en mi qui molt fist a loer
</l>
<l><lb/>   N a home el mont tant sache deviser
</l>
<l><lb/>   N i covenist .j. jor d este user 
</l>
<l><lb/>   S il voloit bien tote l uevre  aconter
</l>
<l><lb/>   Que paien firent en cele tor fonder
</l>
<l><lb/>   Les creniax firent tout a plon  sceler
</l>
<l><lb/>   Jusqu as batailles ot .j. ars que giter
</l>
<l><lb/>   Sus as estages del pales principer
</l>
<l><lb/>   Ot .j. pomel de fin or d outremer
</l>
<l><lb/>   Un  escharbocle i orent fet fermer
</l>
<l><lb/>   Qui flanbeoit et reluisoit molt cler
</l>
<l><lb/>   Com li solauz qui au main doit lever
</l>
<l><lb/>   Par nuit oscure sanz menconge conter
</l>
<l><lb/>   De .iiij. liues le puet en esgarder
</l>
<l><lb/>   Dautre part est la greve de la mer
</l>
<l><lb/>   D autre part Aude qui molt puet raviner
</l>
<l><lb/>   Qui lor amoine qanqu il sevent penser
</l>
<l><lb/>   A granz dromonz qui la font arriver
</l>
<l><lb/>   Font marcheant les granz avoirs porter
</l>
<l><lb/>   Dont la cite font si bien rasazer
</l>
<l><lb/>   Que riens n i faut q an sache deviser
</l>
<l><lb/>   Qui mestier ait a cors d ome ennorer
</l>
<l><lb/>   La cite prent li rois a esgarder
</l>
<l><lb/>   Dedanz son cuer forment a goloser
</l>
<l><lb/>   Son dru Naimon en prist a apeler
</l>
<l><lb/>    Biaus sire Naimes ce dist Charles li ber
</l>
<l><lb/>   Dites moi tost nel me devez celer
</l>
<l><lb/>   Qui est tel vile qui tant fet a loer
</l>
<l><lb/>   Cil qui la tient se puet tres bien vanter
</l>
<l><lb/>   Q an tot le mont ce cuit je n a sa per
</l>
<l><lb/>   Ne crient voisin qui le puise grever
</l>
<l><lb/>   Mes par l apostre que l en doit aorer
</l>
<l><lb/>   Cil qui en France s en vodront retorner
</l>
<l><lb/>   Parmi ces portes les covendra paser
</l>
<l><lb/>   Car ge vos di tout por voir sanz fauser
</l>
<l><lb/>   Que la cite vodre ge conquester
</l>
<l><lb/>   Ainz que m en aille en France
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_006">
<l><lb/>   Naimes entant Charlemaine le roi
</l>
<l><lb/>   Qui ses barons a mis en tel effroi
</l>
<l><lb/>   Il li a dit belement en recoi
</l>
<l><lb/>   Sire fet il par Deu merveilles oi
</l>
<l><lb/>   Ne vi mes home plain de si grant desroi
</l>
<l><lb/>   Mes bien sachiez par la foi que vos doi
</l>
<l><lb/>   S avoir volez la cite que ci voi
</l>
<l><lb/>   Onques si chiere n achetastes ce croi
</l>
<l><lb/>   Qu il n a si fort jusqu au val de Martroi
</l>
<l><lb/>   Ne crient asaut perriere ne berefroi
</l>
<l><lb/>   Cil que la tient a leianz avec soi
</l>
<l><lb/>   .XX.m Turs qui moinent grant boufoi
</l>
<l><lb/>   Si a chascuns et armes et conroi
</l>
<l><lb/>   Ne doutent siege vaillisant .j. baloi
</l>
<l><lb/>   Et tuit nostre home sont si las par moi foi
</l>
<l><lb/>   Que une fame ne valent pas li troi 
</l>
<l><lb/>   N avez baron prince conte ne roi
</l>
<l><lb/>   Qui ait talant d asaut ne de tornoi
</l>
<l><lb/>   N il n ont destrier ne mur ne palefroi
</l>
<l><lb/>   Qui au besong vausist ne ce ne coi
</l>
<l><lb/>   Car n ont mengie fors que fuerre et herboi
</l>
<l><lb/>   Si n avez home nesun si com ge croi
</l>
<l><lb/>   Qui puist porter ne armes ne conroi
</l>
<l><lb/>   Tant ont eu de travail et d ennoi
</l>
<l><lb/>   Droiz enperere ge le di endroit moi
</l>
<l><lb/>   Que ge voudroie estre foi que vos doi
</l>
<l><lb/>   El regne de Baiviere
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_007">
<l><lb/>   Quant Charlemaine ot Naimon escoute
</l>
<l><lb/>   De mautalant a tout le sens mue
</l>
<l><lb/>   Si li respont iriez comme sengler 
</l>
<l><lb/>   Biaus sire Naimes or n en soit plus parle
</l>
<l><lb/>   Que foi que doi au roi de majeste
</l>
<l><lb/>   Je n enterrai en France le regne
</l>
<l><lb/>   Jusque je aie conquise la cite
</l>
<l><lb/>   Alez vos en se il vos vient a gre
</l>
<l><lb/>   Mes par la foi que doi saint Ennore
</l>
<l><lb/>   Qui que s en aut sachiez je remendre
</l>
<l><lb/>   Sire dist Naimes merci por amor De
</l>
<l><lb/>   Aiez pitie de ce vostre barne
</l>
<l><lb/>   Que tant avez traveillie et pene
</l>
<l><lb/>   Leissiez biaus sire ester ceste cite
</l>
<l><lb/>   Ja ne l avroiz nul jor de vostre ae
</l>
<l><lb/>   Se Dex n i fait vertuz par sa bonte
</l>
<l><lb/>   Si vos dirai de ce la verite
</l>
<l><lb/>   Paien vos ont de sans contrepase
</l>
<l><lb/>   Lor chemin ont desoz terre cheve
</l>
<l><lb/>   Molt tost s en sont par ileques ale
</l>
<l><lb/>   En Sarragoce se il lor vient a gre
</l>
<l><lb/>   Et a Tolose ont lor chemin ferre
</l>
<l><lb/>   Et a Orenge qui tant a de fierte
</l>
<l><lb/>   Dont tost avroient le secors amene
</l>
<l><lb/>   S aviez ore asise la cite
</l>
<l><lb/>   Charles l antant tout a le sans mue
</l>
<l><lb/>   Naimon apele si li a demende
</l>
<l><lb/>   Biaus sire Naimes com a non la cite
</l>
<l><lb/>   Sire fet il ja ne vos ert cele
</l>
<l><lb/>   Nerbone a non c est fine verite
</l>
<l><lb/>   Car ge l ai bien enquis et demende
</l>
<l><lb/>   N a en cest mont si riche fermete
</l>
<l><lb/>   Plus de .xx. toises ont li fose de le
</l>
<l><lb/>   Et autretant sont en parfont cheve
</l>
<l><lb/>   Li floz de mer cort parmi le fosse
</l>
<l><lb/>   Aude la grant sachiez de verite
</l>
<l><lb/>   A tot entor le mur avironne
</l>
<l><lb/>   Par ilec vienent li grant dromont ferre
</l>
<l><lb/>   Et les galies plaines de richete
</l>
<l><lb/>   Dont cil sont riche de la bone cite
</l>
<l><lb/>   Qant de la porte ont le clavel ferme
</l>
<l><lb/>   Et li portiers a sus le pont leve
</l>
<l><lb/>   Lors puent estre tres bien aseure
</l>
<l><lb/>   Qu il ne redoutent home de mere ne
</l>
<l><lb/>   Ne les prandroit toute crestiente
</l>
<l><lb/>   Charles l antant s en a un ris gite
</l>
<l><lb/>   He Dex aie com est bien encontre
</l>
<l><lb/>   Ce dist li rois au coraje adure
</l>
<l><lb/>   Est ce Nerbone dont l en  m a tant conte
</l>
<l><lb/>   Qui toute Espangne sormonte de fierte
</l>
<l><lb/>   Qant oi pris Nobles et retenu Forre
</l>
<l><lb/>   Lors mist ses gardes en iceste cite
</l>
<l><lb/>   Que il la dut garder a sauvete
</l>
<l><lb/>   Sire dist Naimes par foi c est verite
</l>
<l><lb/>   Mes Sarrazin n orent pas oublie
</l>
<l><lb/>   Puis que il virent Rollant de ci torne
</l>
<l><lb/>   Si s asenblerent li cuvert deffae
</l>
<l><lb/>   Si rasaillirent ceste grant fermete
</l>
<l><lb/>   Et si l asistrent environ de tot le
</l>
<l><lb/>   Mainte perriere  i orent amene
</l>
<l><lb/>   Tant asaillirent li gloton parjure
</l>
<l><lb/>   Q an mains d un mois sessirent la cite
</l>
<l><lb/>   Si furent tuit cil dedanz desmenbre
</l>
<l><lb/>   Or ont puis tant paien fait et ouvre
</l>
<l><lb/>   Que refait ont les murs qu erent casse
</l>
<l><lb/>   Et tot entor li fose repare
</l>
<l><lb/>   Aparfondi sont molt et releve
</l>
<l><lb/>   Charles l entant tot a le sens mue
</l>
<l><lb/>   Naimes dist il qui tient la fermete
</l>
<l><lb/>   En non Deu sire ja ne vos ert cele
</l>
<l><lb/>   Rois Baufumez et li rois Desrames
</l>
<l><lb/>   Et Agolans et Dromons li barbes
</l>
<l><lb/>   Et avec aus .xx.m paien arme
</l>
<l><lb/>   Qui Deu ne croient le roi de majeste
</l>
<l><lb/>   Ne sa mere hautisme
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_008">
<l><lb/>   Dist l enperere Tendroiz la vos de moi
</l>
<l><lb/>   Sire dist Naimes nanil en moie foi
</l>
<l><lb/>   Car trop sont plain d orgueil et de bofoi
</l>
<l><lb/>  Si ne vos prisent vaillisant .j. baloi
</l>
<l><lb/>  Ainz que l aiez par la foi que vos doi
</l>
<l><lb/>   I seroiz vos .j. an si com ge croi
</l>
<l><lb/>   Naimes dist Charles foi que doi Deu le roi
</l>
<l><lb/>   Ainz que m en  parte lor ferai tel tornoi
</l>
<l><lb/>   Ne les garra ne haut mur ne berfroi
</l>
<l><lb/>   Ainz que ge aille en France ou aler doi
</l>
<l><lb/>   Vodrai enz metre la crestienne  loi
</l>
<l><lb/>   Un de mes pers la lesserai ce croi
</l>
<l><lb/>   Qui m en rendra servise
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_009">
<l><lb/>   Charles li rois fu molt de grant coraje
</l>
<l><lb/>   La cite voit et l ancien estage
</l>
<l><lb/>   C a force tienent li Sarrazin aufaje
</l>
<l><lb/>   Lors s apansa de merveillex barnaje
</l>
<l><lb/>   C a un des pers qu iert de grant vaselaje
</l>
<l><lb/>   Donra la vile et le mestre menaje
</l>
<l><lb/>   Qui gardera la terre et le rivaje
</l>
<l><lb/>   Si l an  fera feaute et omaje
</l>
<l><lb/>   Il en apele .j. conte de paraje
</l>
<l><lb/>   Dreues ot non molt le tint l en a saje
</l>
<l><lb/>   Qant l a veu  Charles au fier visaje
</l>
<l><lb/>   Gentement l aresonne
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_010">
       <l><lb/>   Venez avant Dreues de Mondidier
</l>
<l><lb/>   Vos fustes fiz de gentil chevalier
</l>
<l><lb/>   Si vos doit en amer et tenir chier
</l>
<l><lb/>   Tenez Nerbone a vos la veil lesier
</l>
<l><lb/>   Toute la terre avroiz a jostissier
</l>
<l><lb/>   De Nerbonois deci a Montpellier 
</l>
<l><lb/>   Quant cil l antant si se prist a irier
</l>
<l><lb/>   Sire fet il mie ne vos en quier
</l>
<l><lb/>   Li vis deables la puise trebuchier
</l>
<l><lb/>   Foi que doi vos aincois .j. mois entier
</l>
<l><lb/>   Vodrai ge estre en mon pais arrier
</l>
<l><lb/>   La me ferai cousteir  et bangnier
</l>
<l><lb/>   Car toz sui las ne me puis preu aidier
</l>
<l><lb/>   S avroie molt de repos grant mestier
</l>
<l><lb/>   Droiz enperere a celer nel vos quier 
</l>
<l><lb/>   Je n ai roncin  palefroi ne destrier
</l>
<l><lb/>   Qui mestier ait ne mes a escorchier
</l>
<l><lb/>   Et ge meismes pres a d un an entier
</l>
<l><lb/>   Ne jui .iij. nuiz sanz mon hauberc doblier
</l>
<l><lb/>   Ne ne finai d errer ne d ostoier 
</l>
<l><lb/>   Et de mon cors pener et  traveillier 
</l>
<l><lb/>   Or me roffrez  Nerbone a jostissier
</l>
<l><lb/>   Que encor tienent de paiens .xx. millier
</l>
<l><lb/>   Donez la autre enperere au vis fier
</l>
<l><lb/>   Car ge n en ai que faire
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_011"><l><lb/>   Dist l enperere a la barbe florie
</l>
<l><lb/>   Venez avant Richart de Normendie
</l>
<l><lb/>   Vos estes dus de molt grant seignorie
</l>
<l><lb/>   Si estes plains de grant chevalerie
</l>
<l><lb/>   Tenez Nerbone prenez en la baillie
</l>
<l><lb/>   De moi tendroiz ceste terre garnie
</l>
<l><lb/>   Ja tant com puisse el cors avoir la vie
</l>
<l><lb/>   N en perdroie vos vaillisant une alie
</l>
<l><lb/>   Qant cil l antant durement s en gramie
</l>
<l><lb/>   Sire fet il vos parlez de folie
</l>
<l><lb/>   Tant ai este en la terre haie
</l>
<l><lb/>   Que tote en ai la char tainte et blemie
</l>
<l><lb/>   Car puis que ving entre gent paiennie
</l>
<l><lb/>   Ne fui .vij. jorz sanz ma broine vestie
</l>
<l><lb/>   Mes par l apostre que l en requiert et prie
</l>
<l><lb/>   Se g  estoie ore arriers en Normendie
</l>
<l><lb/>   Ja en Espangne n avroie menentie
</l>
<l><lb/>   Ne de Nerbone n avroie seignorie
</l>
<l><lb/>   Donez la autre car ge ne la quier mie
</l>
<l><lb/>   De mau feu soit ele arse
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_012">
<l><lb/>   Li enperere tint molt le chief enclin
</l>
<l><lb/>   Por ces .iij. contes qui si sont de fier lin
</l>
<l><lb/>   Qui se refussent Nerbone tot en fin
</l>
<l><lb/>   Il en apele Hoel de Costentin
</l>
<l><lb/>   Haut chevalier et cont palatin
</l>
<l><lb/>   Venez avant gentis cuens de franc lin
</l>
<l><lb/>   Tenez Nerbone et le palais marbrin
</l>
<l><lb/>   A vos seront mil chevalier enclin
</l>
<l><lb/>   Ja se Deu plest qui de l eve fist vin 
</l>
<l><lb/>   Ne l avront mes paien ne Sarrazin
</l>
<l><lb/>   Qant cil l antant si li respont enclin
</l>
<l><lb/>   Droiz enperere foi que doi saint Martin
</l>
<l><lb/>   Ja Nerbonois ne n avront a voisin
</l>
<l><lb/>   Tant ai porte mon hauberc doblentin
</l>
<l><lb/>   Et couchie tart et leve par matin
</l>
<l><lb/>   Le cors ai taint par desoz mon hermin
</l>
<l><lb/>   Or me roffrez Nerbone et son train
</l>
<l><lb/>   Que encor tienent .xx. mile Sarrazin
</l>
<l><lb/>   Qui ne vos doutent vaillisant .j. ferlin
</l>
<l><lb/>   Qui me donroit tot le tresor Pepin
</l>
<l><lb/>   Ne tandroie Nerbone
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_013">
<l><lb/>   Charles  li rois fu en grant sopecon
</l>
<l><lb/>   Qant si li faillent si conte et si baron
</l>
<l><lb/>   Il en apele Girart de Rosillon
</l>
<l><lb/>   Venez avant dist li rois gentis hon
</l>
<l><lb/>   Tenez Nerbone je vos en faiz le don
</l>
<l><lb/>   De moi tendroiz ceste terre environ
</l>
<l><lb/>   Qant cil l antant si bessa le menton
</l>
<l><lb/>   Puis li respont belement sanz tancon
</l>
<l><lb/>   Droiz enperere vos parlez en pardon
</l>
<l><lb/>   Bien a un an et plus bien le savon
</l>
<l><lb/>   Que nos venimes en ceste region
</l>
<l><lb/>   Puis ne jui guieres en sale n en meson
</l>
<l><lb/>   Fors par ces chans dedanz mon paveillon
</l>
<l><lb/>   Toz jorz vestu mon hauberc fremillon
</l>
<l><lb/>   Par chaut par froit et en tote sesson
</l>
<l><lb/>   Vos al servi a coite d esperon
</l>
<l><lb/>   La char en ai tainte comme charbon
</l>
<l><lb/>   Or me roffrez Nerbone et le roion
</l>
<l><lb/>   Que encor tienent .xx. mil paien felon
</l>
<l><lb/>   Qui ne vos doutent la monte d un bouton
</l>
<l><lb/>   A autre fetes de Nerbone le don
</l>
<l><lb/>   N i remandroie por tot l or Salemon
</l>
<l><lb/>   Assez ai aillors terre
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_014">
<l><lb/>   Iriez fu Charles a la fiere personne
</l>
<l><lb/>   Qant tuit refussent la cite de Nerbone
</l>
<l><lb/>   Le duc Huedon apres en aresonne
</l>
<l><lb/>   Venez avant sire dus de Borgongne
</l>
<l><lb/>   Si recevez la cite de Nerbone
</l>
<l><lb/>   Sire fet il ja ne la m abandone
</l>
<l><lb/>   Ne m aime pas qui de ce m aresonne
</l>
<l><lb/>   J ai tele terre qui molt  est bele et bonne
</l>
<l><lb/>   Si me fet guerre .j. cuens d outre Seonne
</l>
<l><lb/>   Ja a passe de ma terre la bone
</l>
<l><lb/>   Plus m a tolu que ne vaut Terasconne
</l>
<l><lb/>   Li mes m en vindrent ier matin devant nonne
</l>
<l><lb/>   Or m en irai cele part sanz essone
</l>
<l><lb/>   S acquiterai mes marches
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_015">
<l><lb/>  En Charlemaine nen ot que airier 
</l>
<l><lb/>   Qant si li faillent si baron chevalier
</l>
<l><lb/>   Il en apele de Danemarche Ogier
</l>
<l><lb/>   Venez avant dist Charles au vis fier
</l>
<l><lb/>   Tenez Nerbone vos la veil ge lessier
</l>
<l><lb/>   Ne la puis mieuz a nului enploier
</l>
<l><lb/>   De moi avroiz la terre a jostissier
</l>
<l><lb/>   Qant cil l antant le sans cuide changier
</l>
<l><lb/>   Sire fet il mie ne vos en quier
</l>
<l><lb/>   Assez ai terre je ne la veil changier
</l>
<l><lb/>   Traveilliez sui si me veil aessier
</l>
<l><lb/>   En Danemarche se g i puis reperier
</l>
<l><lb/>   Ja de Nerbone ne me quier enchargier
</l>
<l><lb/>   Donez la autre a cui ele ait mestier
</l>
<l><lb/>   Car ge n i puis entendre
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_016"><l><lb/>   Molt fu li rois corrociez et pansis
</l>
<l><lb/>   Qant de Nerbone li est chascuns eschis
</l>
<l><lb/>   Il en apele Salemon le marchis
</l>
<l><lb/>   Venez avant frans chevaliers gentis
</l>
<l><lb/>   Tenez Nerbone et le pales votis
</l>
<l><lb/>   De moi tandroiz la terre et le pais
</l>
<l><lb/>   Qant cil l antant si enbronche le vis
</l>
<l><lb/>   Puis li respont com hom mautalantis
</l>
<l><lb/>   Droiz enperere par le cors saint Denis
</l>
<l><lb/>   Ce ne sera jusqu au jor del jois
</l>
<l><lb/>   Que ci demeure en Nerbone entrepris
</l>
<l><lb/>   Ainz m en irai arrier en mon pais
</l>
<l><lb/>   S en remenrai mes chevaliers de pris
</l>
<l><lb/>   Mes molt petit m en est ce vos plevis
</l>
<l><lb/>   Ce poise moi de ceus qui sont ocis
</l>
<l><lb/>   Les ames d eus soient en paradis
</l>
<l><lb/>   Car recovrer nes puis ce m est avis
</l>
<l><lb/>   Mes d une rien poez estre toz fis
</l>
<l><lb/>   Que ja Nerbone ne tendrai .xv. dis
</l>
<l><lb/>   Donez la autre enperere gentis
</l>
<l><lb/>   Car ja ne sera moie
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_017">
<l><lb/>   Plains fu li rois de molt fier mautalant
</l>
<l><lb/>  Qant si li faillent si home plus puisant
</l>
<l><lb/>   Il en apele Gondebuef l Alemant
</l>
<l><lb/>   Venez avant franc chevalier vaillant
</l>
<l><lb/>   Tenez Nerbone recevez en le gant
</l>
<l><lb/>   Qant cil l oi n ot de chanter talant
</l>
<l><lb/>   Il li respont hautement en oiant
</l>
<l><lb/>   Droiz enperere merveille dites grant
</l>
<l><lb/>   Plus a d un an  par le mien escient
</l>
<l><lb/>   Que ge ne vi ne fame ne enfant
</l>
<l><lb/>   Del retorner sui forment desirant
</l>
<l><lb/>   Car en Espangne ai sofert poine grant
</l>
<l><lb/>   Ne me puis mes aidier ne tant ne qant
</l>
<l><lb/>   De toz mes homes n ai pas de remenant
</l>
<l><lb/>   La tierce part s en ai le cuer dolant
</l>
<l><lb/>   Toz les ont morz Sarrazin et Persant
</l>
<l><lb/>   Si n en remeng palefroi n auferrant
</l>
<l><lb/>   Qui tuit ne soient lasse et recreant
</l>
<l><lb/>   Or m alez ci Nerbone presantant
</l>
<l><lb/>   Dont vos encore n avez vaillant .j. gant
</l>
<l><lb/>   Mes par l apostre que quierent peneant
</l>
<l><lb/>   Ja ne l avrai nul jor  de mon vivant
</l>
<l><lb/>   Donez la autre au maufe la conment
</l>
<l><lb/>   Ja la claim tote quite
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_018"><l><lb/>   Avant venez dus Naimes de Baiviere
</l>
<l><lb/>   Dist l enperere a la hardie chiere
</l>
<l><lb/>   Au besong m est vostre ensengne premiere
</l>
<l><lb/>   La vostre aide doi ge avoir molt chiere
</l>
<l><lb/>   Onques vers moi ne fustes jor  boisiere
</l>
<l><lb/>   Tenez Nerbone et tote la costiere
</l>
<l><lb/>   Tote la cit et la grant tor pleniere
</l>
<l><lb/>   Tandroiz de moi de ci a Porte Aigiere
</l>
<l><lb/>   Ja se Deu plest cele gent aversiere
</l>
<l><lb/>   N en tandront mes vaillisant une osiere
</l>
<l><lb/>   Naimes l antant si dist parole fiere
</l>
<l><lb/>   Droiz enperere ne m en fetes proiere
</l>
<l><lb/>   Raler m en veil en mon pais arriere
</l>
<l><lb/>   Puis que j issi del regne de Baiviere
</l>
<l><lb/>   Ne jui un mois sanz ma broine dobliere
</l>
<l><lb/>   L espee ceinte et lacie la coifiere
</l>
<l><lb/>   Morte est ma gent que j avoie molt chiere
</l>
<l><lb/>   De trois .c. homes c avoie a ma baniere
</l>
<l><lb/>   N en ai pas .c. qui ne soient en biere
</l>
<l><lb/>   Toz les ont morz cele gent pautoniere
</l>
<l><lb/>   Or m ofrez ci ceste cite pleniere
</l>
<l><lb/>   Mes bien vos di que en nule maniere
</l>
<l><lb/>   Ne la prandrai por nul qui m en requiere
</l>
<l><lb/>   Donez la autre cui ele mieuz afiere
</l>
<l><lb/>   Car ja ne sera moie
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_019"><l><lb/>   Venez avant Anseis de Cartage
</l>
<l><lb/>   Tenez Nerbone et le mestre menaje
</l>
<l><lb/>   Chevaliers estes esprovez de coraje
</l>
<l><lb/>   Si garderoiz le port et le rivaje
</l>
<l><lb/>   Que n i arivent la pute gent sauvaje
</l>
<l><lb/>   Se vos asient  li Sarrazin  aufage
</l>
<l><lb/>   Qu il vos en facent  contraire ne domaje
</l>
<l><lb/>   Si m envoiez querre par .j. mesaje
</l>
<l><lb/>   Ja ne lerai por vent ne por orage
</l>
<l><lb/>   Ne vos secorre a mon riche barnaje
</l>
<l><lb/>   Qant cil l antant a pou d ire n enrage
</l>
<l><lb/>   Droiz enperere je n en ai nul corage
</l>
<l><lb/>   Que ge remengne en la terre sauvaje
</l>
<l><lb/>   Foi que doi vos ge feroie folaje
</l>
<l><lb/>   Se guerpisoie  ma terre et mon menaje
</l>
<l><lb/>   Ou ge ne truis qui me face domaje
</l>
<l><lb/>   Bien diroit en c avrois el cors la rage
</l>
<l><lb/>   Se an Nerbone prenoie mon estaje
</l>
<l><lb/>   Ausin seroie come li oisiaus en cage
</l>
<l><lb/>   Maudite soit la terre
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_020">
<l><lb/>   Nostre enperere se prist a dementer
</l>
<l><lb/>   Et son neveu Rollant a regreter
</l>
<l><lb/>   Et ses barons que tant soloit amer
</l>
<l><lb/>   Biaus nies dist Charles com mar vos vi finer
</l>
<l><lb/>   Ne porrai mes tel ami recovrer
</l>
<l><lb/>   Ne sai en cui me porrai mes fier
</l>
<l><lb/>   A ce besong le puis bien esprover
</l>
<l><lb/>   Ainsi dist  Charles ou il n ot c airer
</l>
<l><lb/>   Puis reconmence Nerbone a presanter
</l>
<l><lb/>   Si la roffri a Doon de Valcler
</l>
<l><lb/>   Et a Girart de Vienne le ber 
</l>
<l><lb/>   Mes n i a nul qui  l en veille escouter
</l>
<l><lb/>   Tant fort redoutent les paiens d otremer
</l>
<l><lb/>   Dolant fu Charles qant lor ot refusser
</l>
<l><lb/>   Car ne set mes cui la doie doner
</l>
<l><lb/>   Fors a Hernaut qui molt fet a loer
</l>
<l><lb/>   Le gentil conte de Biaulande sor mer
</l>
<l><lb/>   Celui en prist Charles a apeler
</l>
<l><lb/>   Si li offri Nerbone
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_021"><l><lb/>   Biaus sire Hernaus dist Charles au vis fier
</l>
<l><lb/>   Prenez Nerbone je vos en veil proier
</l>
<l><lb/>   Par tel covant com vos m orroiz noncier
</l>
<l><lb/>   Se vos assaillent li paien aversier
</l>
<l><lb/>   Secorrai vos o moi maint chevalier
</l>
<l><lb/>   En non Deu sire dist Hernaut le guerrier
</l>
<l><lb/>   Vieuz sui et freilles ne me puis mes aidier
</l>
<l><lb/>   Ne porter armes ne monter sor destrier
</l>
<l><lb/>   De mener guerre n avroie mes mestier
</l>
<l><lb/>   Por ce nen os si grant fes enchargier
</l>
<l><lb/>   Car qui avra Nerbone a jostissier
</l>
<l><lb/>   Maint fort assaut et maint estor plenier
</l>
<l><lb/>   Li covendra maintes foiz essaier
</l>
<l><lb/>   A un danzel fort et juenne et legier
</l>
<l><lb/>   Vos covendroit la cite a baillier
</l>
<l><lb/>   Qui bien poist sofrir le guerroier
</l>
<l><lb/>   Et les paiens confondre et essillier
</l>
<l><lb/>   Et mater les au fer et a l acier
</l>
<l><lb/>   Tex hom si doit Nerbone jostissier
</l>
<l><lb/>   Se hom ne l a ja celer nel vos quier
</l>
<l><lb/>   Qui soit puisans et de lingnaje fier
</l>
<l><lb/>   Ja ne tandra la terre
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_022"><l><lb/>   Qant ce voit Charles que tuit li sont failli
</l>
<l><lb/>   Ne vellent estre de Nerbone sessi
</l>
<l><lb/>   Forment regrete Rollant son chier ami
</l>
<l><lb/>   Et Olivier son conpangnon hardi
</l>
<l><lb/>   Et les barons que Ganelons trai
</l>
<l><lb/>   Biaus nies  fist il cil Dex qui ne menti
</l>
<l><lb/>   Ait de vostre ame et pitie et merci
</l>
<l><lb/>   Et des barons qui por lui sont feni
</l>
<l><lb/>   Se fussiez vis tres bien le sai de fi
</l>
<l><lb/>   Ne remeinsist mie Nerbone ainsi
</l>
<l><lb/>   Puis que mort sont li mien verai ami
</l>
<l><lb/>   Crestiente n a mes  nul bon ami 
</l>
<l><lb/>   Mes par celui qui de virge nasqui
</l>
<l><lb/>   Ne partirai mes de cest siege ci
</l>
<l><lb/>   Tant com paien en esteront sessi
</l>
<l><lb/>   Seignor baron vos qui m avez servi
</l>
<l><lb/>   Ralez vos en de verte le vos di
</l>
<l><lb/>   En vos pais ou vos fustes norri
</l>
<l><lb/>   Que par ce Deu qui onques ne menti
</l>
<l><lb/>   Puis que je voi que tuit m estes failli
</l>
<l><lb/>   Qui que s en aut je remendrai ici
</l>
<l><lb/>   Si garderai Nerbone
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_023">
<l><lb/>  Seignor baron ce dist Charles li rois
</l>
<l><lb/>   Ralez vos en Borguignon et Francois
</l>
<l><lb/>   Et Hennuier Flamenc et Avalois
</l>
<l><lb/>   Et Angevin Poitevin et Mansois
</l>
<l><lb/>   Et Loherain Breton et Herupois
</l>
<l><lb/>   Cil de Berri et tuit li Chanpenois
</l>
<l><lb/>   Ne cuidiez mie que geu die a gabois
</l>
<l><lb/>   Et trestoz ceus qui vodront demenois
</l>
<l><lb/>   Ja n en tendrai .j. seul desor son pois
</l>
<l><lb/>   Que foi que doi saint Fremin d Aminois
</l>
<l><lb/>   Je remendrai ici en Nerbonois
</l>
<l><lb/>   Si garderai Nerbone et le defois
</l>
<l><lb/>   Foi que doi vos ainz i serai .xx. mois
</l>
<l><lb/>   Que ge n en aie le pales maginois
</l>
<l><lb/>   Qant vos vendroiz el pais d Orlenois
</l>
<l><lb/>   En douce France  tot droit en Loonois
</l>
<l><lb/>   S an vos demende ou est  Charles li rois
</l>
<l><lb/>   Si responez por Deu seignor Francois
</l>
<l><lb/>   Que le lesastes au siege a Nerbonois
</l>
<l><lb/>   Mes jugemenz tendrai ci et mes lois
</l>
<l><lb/>   Cui en fera chose  desor son pois
</l>
<l><lb/>   A moi s en viengne ci clamer demenois
</l>
<l><lb/>   Car ja aillors ne l en sera  fez droiz
</l>
<l><lb/>   Dex ce a dit Hernaus de Biaulandois
</l>
<l><lb/>   Com sui iriez glorieus sire rois
</l>
<l><lb/>   De mon seignor que voi en  tex  effrois
</l>
<l><lb/>   Onques ce croi ne fu  mes  si destroiz
</l>
<l><lb/>   Molt sui honniz se ge de ci m en vois
</l>
<l><lb/>   Se ne li faz sa volente aincois
</l>
<l><lb/>   Ja ai ge un fil qui preuz est et cortois
</l>
<l><lb/>   Novelement a porte ses conrois 
</l>
<l><lb/>   N a pas encore .ij. anz et .iiij. mois
</l>
<l><lb/>   Que l adouba Girars de Viennois
</l>
<l><lb/>   S or voloit prendre en garde Nerbonois
</l>
<l><lb/>   Bien porroit dire Charlemaine li rois
</l>
<l><lb/>   Qu il n avroit tel de ci en Vermendois
</l>
<l><lb/>   Por maintenir ses marches
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_024">
<l><lb/>  Devant Charlon en est Hernaus venuz
</l>
<l><lb/>   Si l en apele com hom aperceuz
</l>
<l><lb/>   Droiz enperere ne soiez esperduz
</l>
<l><lb/>   Ne devez estre de rien si irascu
</l>
<l><lb/>   Se cist domajes vos est ore avenuz
</l>
<l><lb/>   De voz barons que vos avez perduz
</l>
<l><lb/>   N estes por ce ne morz ne recreuz
</l>
<l><lb/>   Encore est Dex plains de molt granz vertuz
</l>
<l><lb/>   Par cui seroiz aidiez et secoruz
</l>
<l><lb/>   Se ge ne fusse si vieuz et si chenuz
</l>
<l><lb/>   Par moi fust bien cist pais  maintenuz
</l>
<l><lb/>   De vos eusse toz les fiez  receuz
</l>
<l><lb/>   Ja longuement  n en fust li plez tenuz
</l>
<l><lb/>   Mes j ai .j. fil qui fiers est et menbruz
</l>
<l><lb/>   Chevaliers est hardiz et esleuz
</l>
<l><lb/>   Si fetes tant que il soit vostre druz
</l>
<l><lb/>   Je croi en Deu qui el ciel fet vertuz
</l>
<l><lb/>   Par lui ert bien li pais maintenuz
</l>
<l><lb/>   Et vers paiens tensez  et defanduz
</l>
<l><lb/>   Dex ce dist Charles car fust il or venuz
</l>
<l><lb/>   Onques n oi si grant joie
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_025">
<l><lb/>  Li cuens Hernaus ne s est pas arestez
</l>
<l><lb/>   A Aymeri son fil en est alez
</l>
<l><lb/>   Si l en apele com ja oir porrez
</l>
<l><lb/>   Aymeriz fiz Dex te croisse bontez
</l>
<l><lb/>   Se Dex donoit li rois de majestez
</l>
<l><lb/>   Q ancor fussiez essauciez et levez
</l>
<l><lb/>   Liez en seroie et tes fiers parentez
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris Et por coi dit l avez
</l>
<l><lb/>   En non Deu fiz jeu te dirai assez
</l>
<l><lb/>   Nostre enperere qui tant a de fiertez
</l>
<l><lb/>   Par moi vos mende que a lui en venez
</l>
<l><lb/>   Doner vos veut ce est la veritez
</l>
<l><lb/>   Tot Nerbonois et les granz fermetez
</l>
<l><lb/>   Biaus fiz por Deu qui en croiz fu penez
</l>
<l><lb/>   S il la vos done ja ne la refusez
</l>
<l><lb/>   Car se tant fetes que la cite prenez
</l>
<l><lb/>   Bien sai q ancore seroiz riches clamez
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris Dex en soit aorez
</l>
<l><lb/>   Biaus sire pere orendroit m i menez
</l>
<l><lb/>   Que par les sainz que Dex a plus amez
</l>
<l><lb/>   Je ne  vodroie por l or de .x. citez
</l>
<l><lb/>   C uns autres hom fust de l ennor chasez
</l>
<l><lb/>   Car se Dex done que j en soie fievez
</l>
<l><lb/>   Molt chier vendre as paiens desfaez
</l>
<l><lb/>   La mort Rollant qui tant fu redotez
</l>
<l><lb/>   Bien puent dire q an mal an sont entre
</l>
<l><lb/>   N en remendra nus dec a Balesguez
</l>
<l><lb/>   Se il n en est bautisiez et levez
</l>
<l><lb/>   Ou par treu n en est a moi tensez
</l>
<l><lb/>   Se ge vif tant q an l ennor soie entrez
</l>
<l><lb/>   Tote perdront Espangne
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_026">
<l><lb/>   Devant le roi vint Hernaus li gentis
</l>
<l><lb/>   Qui encor fu molt dolanz et pansis
</l>
<l><lb/>   Avant se trest li vaillanz Aymeris
</l>
<l><lb/>   N ot plus bel home en .xiiij. pais
</l>
<l><lb/>   Biaus fu a droit parcreuz et forniz
</l>
<l><lb/>   Le regart fier cler et riant le vis
</l>
<l><lb/>   Simples et douz fu envers ses amis
</l>
<l><lb/>   Et fel et fiers contre ses ennemis
</l>
<l><lb/>   Forment l esgardent prince et conte et marchis
</l>
<l><lb/>   Et li vasauz fu sage et bien apris
</l>
<l><lb/>   Qant vit le roi ne fu  mie esbahiz
</l>
<l><lb/>   Ainz que li rois l eust a reson mis
</l>
<l><lb/>   Le salua gentement Aymeris
</l>
<l><lb/>   Cil Damedex qui maint en paradis
</l>
<l><lb/>   Il saut et gart le roi de Saint Denis
</l>
<l><lb/>   Et toz ses homes si com ges voi assis
</l>
<l><lb/>   Et il confonde ses mortieus enemis
</l>
<l><lb/>   Entandez moi enperere gentis
</l>
<l><lb/>   Otroiez moi Nerbone et le pais
</l>
<l><lb/>   Ce dont n a cure ne prince ne marchis
</l>
<l><lb/>   Tant fort  redotent paiens et Arrabis
</l>
<l><lb/>   Donez la moi enperere gentis
</l>
<l><lb/>   Girars l entant s en a gite .j. ris
</l>
<l><lb/>   Puis respondi l enperere au fier vis
</l>
<l><lb/>   Por les sainz Deu est ce dont Aymeris
</l>
<l><lb/>   Aymeriet por le cors saint Denis
</l>
<l><lb/>   Vodras tu estre des ore mes amis
</l>
<l><lb/>   Ne te menbre il de l eure ne des dis
</l>
<l><lb/>   Qant en Vienne estoit Girars assis
</l>
<l><lb/>   En la forest avoie le porc pris
</l>
<l><lb/>   La me sorprist dans Girars li marchis
</l>
<l><lb/>   Et tu meismes armez o lui venis
</l>
<l><lb/>   Tant fus vers moi fiers et mautalentis
</l>
<l><lb/>   S il te creust n en eschapase vis
</l>
<l><lb/>   Ne remest pas en toi ne fui ocis
</l>
<l><lb/>   Foi que doi vos sire dist Aymeris
</l>
<l><lb/>   De tel cuer sui et esterai toz dis
</l>
<l><lb/>   Ja n amerai nul jor mes ennemis
</l>
<l><lb/>   Mes bien savez trop aviez mespris
</l>
<l><lb/>   Qant a mon oncle toliez son pais
</l>
<l><lb/>   Foi que doi vos enperere au fier vis
</l>
<l><lb/>   Tant com vodroiz je serai vostre amis
</l>
<l><lb/>   Et qant vodroiz par le cors saint Denis
</l>
<l><lb/>   Je reserai de vostre amor eschis
</l>
<l><lb/>   De terre n ai vaillant .ij. parisis
</l>
<l><lb/>   Qant Deu plera le roi de paradis
</l>
<l><lb/>   Je ravrai tost plus grant avoir conquis 
</l>
<l><lb/>   Voir dist li rois molt  ies preuz et gentis
</l>
<l><lb/>   En l annor Deu qui en la croiz fu mis
</l>
<l><lb/>   Te dong Nerbone et trestot le pais
</l>
<l><lb/>   Par tel covant la pranz biax douz amis
</l>
<l><lb/>   Que Damedex qui pardon fist Longis
</l>
<l><lb/>   Te doint vitoire contre tes ennemis
</l>
<l><lb/>   Dex vos en oie sire dist Aymeris
</l>
<l><lb/>   Qui me croise barnaje
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_027">
<l><lb/>  Dist l enperere Ore esta gentement
</l>
<l><lb/>   De mon duel ai molt grant alegement
</l>
<l><lb/>   Puis q Aymeris tendra le chasement 
</l>
<l><lb/>   De Nerbonois et l annor qui apant
</l>
<l><lb/>   Je croi molt bien de fi veraiement
</l>
<l><lb/>   Q an mal en sont entre paienne gent 
</l>
<l><lb/>   Aymeri frere molt as grant hardement
</l>
<l><lb/>   Mes de l avoir n as tu mie granment
</l>
<l><lb/>   Avoir covient plante d or et d argent
</l>
<l><lb/>   Fain et avoinne char et vin et froment
</l>
<l><lb/>   Et maint destrier et maint bon garnement
</l>
<l><lb/>   Qui veut tenir si riche chasement
</l>
<l><lb/>   Comme au seignor cui Nerbonois apant
</l>
<l><lb/>   Dex aidiez sire com m esmaiez forment
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris par le cors saint Climent
</l>
<l><lb/>   N est encor Dex la sus el firmament
</l>
<l><lb/>   Qui est puisanz toz jorz sanz finement
</l>
<l><lb/>   Je croi en lui molt bien veraiement
</l>
<l><lb/>   Qu il m aidera ce cuit prochienement
</l>
<l><lb/>   Je sui encore bachelers de jovant
</l>
<l><lb/>   Si m eist Dex qui ne faut ne ne ment
</l>
<l><lb/>   Se de l avoir ont la paienne gent
</l>
<l><lb/>   Nos en avrons par le mien escient
</l>
<l><lb/>   Qant Charlemaine cele parole entant
</l>
<l><lb/>   Molt par en ot grant joie
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_028">
<l><lb/>  Aymeri frere dist Charles au vis fier
</l>
<l><lb/>   Gentis hom sire ne vos chaut d esmaier
</l>
<l><lb/>   Ne vos faudre tant com vos puise aidier
</l>
<l><lb/>   Eincois  q an France m en doie reperier
</l>
<l><lb/>   Mil chevaliers    ferai o vos lessier
</l>
<l><lb/>   S avra chascuns et armes et destrier
</l>
<l><lb/>   Aideront vos qant en avroiz mestier
</l>
<l><lb/>   As Sarrazins mater et jostissier
</l>
<l><lb/>   Se vos poez sor paiens gaengnier
</l>
<l><lb/>   Terre ou avoir ou argent ou or mier
</l>
<l><lb/>   N en quier avoir vaillisant .j. denier
</l>
<l><lb/>   Granz merciz sire dist Aymeri le fier
</l>
<l><lb/>   Ja se Deu plest le verai jostissier
</l>
<l><lb/>   N orroiz de nos mauves plet renoncier
</l>
<l><lb/>   Au pie le roi se vait agenoillier
</l>
<l><lb/>   Qant l en redrece l enperere au vis fier
</l>
<l><lb/>   Et li a dit oiant maint chevalier
</l>
<l><lb/>   Aymeris sire ja nel vos quier noier
</l>
<l><lb/>   Des or vos veil amer et tenir chier
</l>
<l><lb/>   Seignor dist Charles franc nobile guerrier
</l>
<l><lb/>   Or m entendez Francois et Berruier
</l>
<l><lb/>   Le mien panse ne vos doi pas noier
</l>
<l><lb/>   Molt a grant tans ne me poi leescier
</l>
<l><lb/>   Puis que perdi Rollant et Olivier
</l>
<l><lb/>   Et les barons qui me suelent aidier
</l>
<l><lb/>   Ne poi a joie ne boivre ne mengier
</l>
<l><lb/>   Savez por coi jeu di franc chevalier
</l>
<l><lb/>   Vez Aymeri qui tant fet a proisier
</l>
<l><lb/>   Ce que geu sant a si noble guerrier
</l>
<l><lb/>   Me fet grant part de mon duel alegier
</l>
<l><lb/>   Or si vodroie seu volez otroier
</l>
<l><lb/>   C une quintaine me feisiez drecier
</l>
<l><lb/>   Devant Nerbone fermer et atachier
</l>
<l><lb/>   S iront ferir cil juenne chevalier
</l>
<l><lb/>   Et bacheler por lor pris essaucier
</l>
<l><lb/>   Et s Aymeris i veut joster premier
</l>
<l><lb/>   Por moie amor je l en avrai plus chier
</l>
<l><lb/>   Se poions tel tornoi commencier
</l>
<l><lb/>   Que hors issisent cil  paien aversier
</l>
<l><lb/>   Por la quintaine envers nos chalengier
</l>
<l><lb/>   Foi que doi Deu qui le mont doit jugier
</l>
<l><lb/>   Li quex  que soit i porroit gaengnier
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris Bien fet a ostroier
</l>
<l><lb/>   Or s arment dont cil chevalier legier
</l>
<l><lb/>   Par saint Denis nos irons sanz targier
</l>
<l><lb/>   Ferir en la quintaine
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_029">
<l><lb/>   Par le conseil que Charles ot done
</l>
<l><lb/>   Tout por l amor Aymeri le menbre
</l>
<l><lb/>   Font la quintaine drecier en mi le pre
</l>
<l><lb/>   Devant la porte assez pres del fosse
</l>
<l><lb/>   Mes as coarz ne vint guieres a gre
</l>
<l><lb/>   Cil chevalier furent molt tost arme
</l>
<l><lb/>   Cil bacheler de novel adoube
</l>
<l><lb/>   Qui vellent estre d armes plus alose
</l>
<l><lb/>   La veist en maint destrier ensele
</l>
<l><lb/>   Et maint escu d or et d argent bande
</l>
<l><lb/>   Et mainte ensengne maint panoncel ferme
</l>
<l><lb/>   Li uns prent lance et  l autre espie carre
</l>
<l><lb/>   De bien joster se sont molt acesme
</l>
<l><lb/>   Charles en a Aymeri apele
</l>
<l><lb/>   Le fil Hernaut qui tant ot de bonte
</l>
<l><lb/>    Aymeris sire ore oiez mon panse
</l>
<l><lb/>   En la quintaine por la moie amiste
</l>
<l><lb/>   Ferroiz premiers se il vos vient a gre
</l>
<l><lb/>   Si que vos voient mi prince et mi chase
</l>
<l><lb/>   Sire fet il a vostre volente
</l>
<l><lb/>   Qant il dist ce s a il aillors pense
</l>
<l><lb/>   En son cuer dist coiement a cele
</l>
<l><lb/>   Ja son lingnaje ne sera reprove
</l>
<l><lb/>   Q an escu vuit ait son cors esprove
</l>
<l><lb/>   .Vc. danziaus a a lui apele
</l>
<l><lb/>   Qui tuit estoient si dru et si prive
</l>
<l><lb/>   Et si ami et de son parante
</l>
<l><lb/>   Et chevalier vaillant et alose
</l>
<l><lb/>   Baron dist il or soiez bien arme
</l>
<l><lb/>   Et pres de moi vos tenez tuit serre
</l>
<l><lb/>   Si en irons devers cele cite
</l>
<l><lb/>   Se Dex donoit li rois de majeste
</l>
<l><lb/>   Que hors issisent li paien desfae
</l>
<l><lb/>   Gardez por riens ne soiez effree
</l>
<l><lb/>   Car se bien sont feru et encontre
</l>
<l><lb/>   Tost i avrons tel avoir conqueste
</l>
<l><lb/>   Dont nos serons menant et asaze
</l>
<l><lb/>   Et cil responent A vostre volente
</l>
<l><lb/>   Ne vos faudrons por estre desmenbre
</l>
<l><lb/>   Isnelement se sont tuit adoube
</l>
<l><lb/>   De l ost se partent coiement a cele
</l>
<l><lb/>   Q a ceus de l ost n en ont .j, mot sone
</l>
<l><lb/>   Tant redouterent Charlon et sa fierte
</l>
<l><lb/>   Jusqu a Nerbone ne se sont areste
</l>
<l><lb/>   Enbuchie sont lez .j. gaste fosse
</l>
<l><lb/>   De l autre part encoste la cite
</l>
<l><lb/>   Et cil de l ost qui se furent arme
</l>
<l><lb/>   En la quintaine ont feru et hurte
</l>
<l><lb/>   Ainsi com Charles l ot dit et commende
</l>
<l><lb/>   Le jor i ot maint espie tronconne
</l>
<l><lb/>   Et mainte lance dont li fer sont carre
</l>
<l><lb/>   Mes Aymeri qui les ot esgarde
</l>
<l><lb/>   Il ne si home ne se sont remue
</l>
<l><lb/>   N en la quitaine feru ne boorde
</l>
<l><lb/>   Qant une piece orent aisi este
</l>
<l><lb/>   Tele aventure lor a Jesu done
</l>
<l><lb/>   Que .c. paiens ont ca defors trove
</l>
<l><lb/>   Qui issu furent de la bone cite
</l>
<l><lb/>   Por les Francois qu il orent avise
</l>
<l><lb/>   Qui la quintaine orent fermee  el pre
</l>
<l><lb/>   Mes ne se gardent li gloton desfae
</l>
<l><lb/>   De ceus qui furent lez le gaste fosse
</l>
<l><lb/>   S il le seusent sachiez de verite
</l>
<l><lb/>   Il n en issisent por .j. mui d or conble
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris les a bien  regarde
</l>
<l><lb/>   Dist a ses  homes Franc chevalier menbre
</l>
<l><lb/>   La merci Deu bien nos est encontre
</l>
<l><lb/>   Ce que voloie avons ici trove
</l>
<l><lb/>   Ce sont paien que tant ai desirre
</l>
<l><lb/>   Or i parra qui ci avra bonte
</l>
<l><lb/>   Et qui avra hardement et fierte
</l>
<l><lb/>   Ferez i bien franc chevalier loe
</l>
<l><lb/>   C apres ce jor ne nos soit reprove
</l>
<l><lb/>   Et cil responent Ore avez bien parle
</l>
<l><lb/>   A ces paroles sont a eus asenble
</l>
<l><lb/>   Aymeris broche le destrier abrive
</l>
<l><lb/>   Brandist la hante qui le fer ot carre
</l>
<l><lb/>   Plus ne lor a ne dit ne sermone
</l>
<l><lb/>   Fiert le premier que il a encontre
</l>
<l><lb/>   L escu li perce l auberc li a fause
</l>
<l><lb/>   Plaine sa lance l a mort acravente
</l>
<l><lb/>   L ensengne Charle a molt haut escrie
</l>
<l><lb/>   Or tost as autres mar seront redoute
</l>
<l><lb/>   De cest premier somes nos delivre
</l>
<l><lb/>   Et il si firent n i ont plus demore
</l>
<l><lb/>   Sor paiens fierent par bone volente
</l>
<l><lb/>   Adont i ot ruiste chaple leve
</l>
<l><lb/>   Puis que Francois sont as paiens melle
</l>
<l><lb/>   Maint fort escu veisiez estroe
</l>
<l><lb/>   Et maint hauberc desrout et despanne
</l>
<l><lb/>   Et tant vert hiaume fret et escartele
</l>
<l><lb/>   Tant Sarrazin trebuchie et verse
</l>
<l><lb/>   Li un sont mort et li autre navre
</l>
<l><lb/>  Li autre fuient ca et la esgare
</l>
<l><lb/>   Li mort s acoisent si crient li navre
</l>
<l><lb/>   Mahomet sire aiez de nos pitie
</l>
<l><lb/>   Ce sont deable c avons ci encontre
</l>
<l><lb/>   Qui guerira molt avra bien ovre
</l>
<l><lb/>  En fuie tornent n i ont plus demore
</l>
<l><lb/>   Mes Aymeris tint le branc acere
</l>
<l><lb/>   Cui il consiut tot a son tans use
</l>
<l><lb/>   Bien a sor aus son hardement prove
</l>
<l><lb/>   Sor paiens a tant feru et chaple
</l>
<l><lb/>   De .c. n en sont pas .xl. torne
</l>
<l><lb/>   Fuiant  s en vont vers la grant fermete
</l>
<l><lb/>   Mes Aymeris au coraje adure
</l>
<l><lb/>   Les enchaucoit el pong le branc letre
</l>
<l><lb/>   Desor le pont en a .j. encontre
</l>
<l><lb/>   Tel li dona qu il l abat el fosse
</l>
<l><lb/>   Se il ot soif boivre pot a plente
</l>
<l><lb/>   Dedanz les portes en sont li autre entre
</l>
<l><lb/>   Qant les ont closes si sont aseure
</l>
<l><lb/>   Et Aymeris vint le branc entese
</l>
<l><lb/>   Es portes fiert par molt ruiste fierte
</l>
<l><lb/>   Nerbone escrie moie est ceste cite
</l>
<l><lb/>   Fil a putain fel glouton desfae
</l>
<l><lb/>   Randez moi tost la mestre fermete
</l>
<l><lb/>   Car Charlemaine m en a le don done
</l>
<l><lb/>   Se vos nel faites tuit seroiz desmenbre
</l>
<l><lb/>   Ou ars en feu ou au vant encroe
</l>
<l><lb/>   Car la cite est moie
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_030">
<l><lb/>   Qant li paien furent mort et vaincu
</l>
<l><lb/>   Cil qui estoient de la cite issu
</l>
<l><lb/>   Arrieres tornent Aymeris et si dru
</l>
<l><lb/>   Bien les ot Charles de sa tante veu
</l>
<l><lb/>   Comment il sont as paiens conbatu
</l>
<l><lb/>   Bien sot et vit c Aymeris pas ne fu
</l>
<l><lb/>   A la quintaine ou li autre ont feru
</l>
<l><lb/>   Mes as paiens ferir ot entendu
</l>
<l><lb/>   Grant joie en a li enperere eu
</l>
<l><lb/>   De ce que si se furent maintenu
</l>
<l><lb/>   Encontre vait n i a plus atandu
</l>
<l><lb/>   Contre Aymeri sont li baron venu
</l>
<l><lb/>   Li rois le voit si li rendi salu
</l>
<l><lb/>   Aymeris sire com vos est avenu
</l>
<l><lb/>   As Sarrazins vos estes conbatu
</l>
<l><lb/>   Ne vos a guieres de mon comment chalu
</l>
<l><lb/>   Mauvesement m avez covant tenu
</l>
<l><lb/>   En la quintaine n avez .j. cop feru
</l>
<l><lb/>   Merci biaus sire li cuens a respondu
</l>
<l><lb/>   Nel fis por mal foi que doi a Jesu
</l>
<l><lb/>   Mes trop me fust a grant honte tenu
</l>
<l><lb/>  Se ge ferisse desore .j. vuit escu
</l>
<l><lb/>   Mieuz vient que j aie esprove  m a vertu
</l>
<l><lb/>   Sor ces paiens qui s en erent issu
</l>
<l><lb/>   Si m eist Dex qui en sainte croiz fu
</l>
<l><lb/>   Ja n amerai Sarrazin  mescreu
</l>
<l><lb/>   A nul jor de ma vie
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_031">
<l><lb/>  De ce c a dit le preuz quenz Aymeris
</l>
<l><lb/>   Charles li rois s en est volentiers ris
</l>
<l><lb/>   Lors se desarment li chevalier de pris
</l>
<l><lb/>   L eve demendent au mengier sont assis
</l>
<l><lb/>   Des mes qu il orent ne quier fere devis
</l>
<l><lb/>   Bien  sont servis li conte et li marchis
</l>
<l><lb/>   Et li paien qant se virent sorpris
</l>
<l><lb/>   Dedanz Nerbone el palais seignoris
</l>
<l><lb/>   .IIII. roi furent qui ont lor conseil pris
</l>
<l><lb/>   Tuit furent frere si com je l ai apris
</l>
<l><lb/>   Rois Baufumez ot l un non ce m est vis
</l>
<l><lb/>   Et Agolanz qui fu preuz et gentis
</l>
<l><lb/>   Et Desramez et Drumanz au fier vis
</l>
<l><lb/>   Dist l un a l autre Charles nos a asis
</l>
<l><lb/>   Vez le la fors Mahons nos soit  aidis
</l>
<l><lb/>   D Espangne vient si vait en son pais
</l>
<l><lb/>   Vers nos est molt fiers et mautalantis
</l>
<l><lb/>   Par Mahomet s a force somes pris 
</l>
<l><lb/>   Chier nos vandra ses pers qui sont ocis
</l>
<l><lb/>   Dist Agolanz li vieuz o le fier vis
</l>
<l><lb/>   Seignor dist il entandez mon avis
</l>
<l><lb/>   Nos somes .iiij. tuit frere de grant pris
</l>
<l><lb/>   Se vos volez croire le mien avis
</l>
<l><lb/>   En Babiloine seront li dui tramis
</l>
<l><lb/>   A l amirant qui tant est posteis
</l>
<l><lb/>   Secorra nos de ce soiez toz fis
</l>
<l><lb/>   Et li dui autre remendront ci tandis
</l>
<l><lb/>   Si garderont ce pales seignoriz
</l>
<l><lb/>   Dient li autre Ja n en seroiz desdiz
</l>
<l><lb/>   Nos en ferons tot a vostre devis
</l>
<l><lb/>   Tot maintenant que lor conseil ont pris
</l>
<l><lb/>   Rois Desramez s est a la voie mis
</l>
<l><lb/>   Et Baufumez o lui tot ademis
</l>
<l><lb/>   Par une croute dont bien furent apris
</l>
<l><lb/>   S an sont torne n i ont plus terme quis
</l>
<l><lb/>   Si vont  le secors querre
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_032">
<l><lb/>  Vont s en li mes n i sont plus demorant
</l>
<l><lb/>   Par desoz terre s en sont torne errant
</l>
<l><lb/>   Si ont erre par nuit et par jor tant
</l>
<l><lb/>   De la croute issent lez Orenge la grant
</l>
<l><lb/>   Qui estoit lor et Nimes par devant
</l>
<l><lb/>   D eus vos lerons a maufe les commant
</l>
<l><lb/>   Dirons de Charle l enpereor puissant
</l>
<l><lb/>   Et d Aymeri le preu conte vaillant
</l>
<l><lb/>   Qui vers paiens  orent grant mautalant
</l>
<l><lb/>   A un matin par son  l aube aparant
</l>
<l><lb/>   Fist l enperere soner .j. olifant
</l>
<l><lb/>   Lors s arment tuit chevalier et sergent
</l>
<l><lb/>   Vont a l asaut dont molt sont desirrant
</l>
<l><lb/>   Nerbone asaillent et derriere et devant
</l>
<l><lb/>   Molt se deffandent Sarrazin et Persant
</l>
<l><lb/>   En la cite nen ot petit ne grant
</l>
<l><lb/>   Qui ne montast sor les murs maintenant
</l>
<l><lb/>   Gietent grans pierres  li cors Deu les cravant
</l>
<l><lb/>   Et pieus aguz contreval en lancant
</l>
<l><lb/>   Cui il consivent il n a de mort garant
</l>
<l><lb/>  Charles le voit s an ot le cuer dolant
</l>
<l><lb/>  Il les maudit de Deu onipotant
</l>
<l><lb/>  Dex vos confonde Sarrazin et Persant
</l>
<l><lb/>   Vos me tolistes Olivier et  Rollant
</l>
<l><lb/>   Les .xij. pers que ge amoie tant
</l>
<l><lb/>   Mes par l apostre que quierent peneant 
</l>
<l><lb/>   Ainz que m en aille en France la vaillant
</l>
<l><lb/>   Vos vendre ge molt chier mon mautalant
</l>
<l><lb/>   L engigneor en apela Morant 
</l>
<l><lb/>   Et Savari et son frere Jordant
</l>
<l><lb/>  Fetes moi tost .j. angin fort et grant
</l>
<l><lb/>   Et ausin haut comme cis murs devant
</l>
<l><lb/>   Par coi prendrons ce pales reluisant
</l>
<l><lb/>   De mon avoir vos ferai doner tant
</l>
<l><lb/>   Que vos seroiz toz jorz riche et menant
</l>
<l><lb/>   Et cil responent Tot a vostre commant
</l>
<l><lb/>   Charpanter font les engins maintenant
</l>
<l><lb/>   Toute jor ovrent jusqu au soleil cochant
</l>
<l><lb/>   Et tote nuit a lanternes ardant
</l>
<l><lb/>   Des charpantiers ont mis a l ovre tant
</l>
<l><lb/>   C au main tenoient les engins en estant
</l>
<l><lb/>   Vers la cite vont le berfroi traiant
</l>
<l><lb/>   Desus monterent et archier et sergent
</l>
<l><lb/>   Qant veu l ont Sarrazin et Persant
</l>
<l><lb/>   Dist l un a l autre Molt sont Francois sachant
</l>
<l><lb/>   Or nos amoinent .j. enchantement grant
</l>
<l><lb/>   Tuit somes mort vaincu et recreant
</l>
<l><lb/>   Nostre mesaje vont la briche querant
</l>
<l><lb/>   Eincois c aions secors de l amirant
</l>
<l><lb/>   Avrons perdu Nerbone
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_033">
<l><lb/>  Charles a fet le berfroit haut lever
</l>
<l><lb/>   Et pres des murs et  conduire et mener
</l>
<l><lb/>   Et les perrieres fet  deseure porter 
</l>
<l><lb/>   Por fere a ceus de la cite giter
</l>
<l><lb/>   Lors en prist Charles Naimon a apeler
</l>
<l><lb/>   Naimes biaus sire se le volez greer
</l>
<l><lb/>   Par tote l ost fetes .j. ban crier
</l>
<l><lb/>   Que trestuit s arment sanz plus de demorer
</l>
<l><lb/>   Ja n i remengne sergent ne bacheler
</l>
<l><lb/>   Ne un ne autre qui armes puist porter
</l>
<l><lb/>   Que maintenant ne s aillent adouber
</l>
<l><lb/>   Si les ferons toz a l asaut aler
</l>
<l><lb/>   Sire dist Naimes bien fet a creanter
</l>
<l><lb/>   Lors font par l ost cors et tronpes soner
</l>
<l><lb/>   Dont  veisiez ces chevaliers armer
</l>
<l><lb/>   N i a remes duc ne conte ne per
</l>
<l><lb/>   Ne escuier sergent ne bacheler
</l>
<l><lb/>   Ne soit  armes por a l asaut aler
</l>
<l><lb/>   Carles meismes lor prist a escrier
</l>
<l><lb/>   Franc chevalier hui vos covient pener
</l>
<l><lb/>   Por l amistie Jesu  Crist conquester
</l>
<l><lb/>   Hui se porront li hardi esprover
</l>
<l><lb/>   Les engins fetes contre ce mur lever
</l>
<l><lb/>   Qui porra ainz dedanz Nerbone entrer
</l>
<l><lb/>   De mon tresor li ferai tant doner
</l>
<l><lb/>   Com il meismes osera deviser
</l>
<l><lb/>   Qant il oirent le roi ainsi parler
</l>
<l><lb/>   Des tantes partent sanz plus de demorer
</l>
<l><lb/>   De ci as murs n i vodrent arester
</l>
<l><lb/>   Les engins font pres des murs roeller
</l>
<l><lb/>   La veisiez ces fiers sergenz monter
</l>
<l><lb/>   Qant l ont veu Sarrazin et Escler
</l>
<l><lb/>   Poor ont   de lor vie
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_034">
<l><lb/>  A cel assaut  ot molt fiere aatie
</l>
<l><lb/>   Molt avoit Charles bone gent et hardie
</l>
<l><lb/>   As murs asaillent par molt grant arramie
</l>
<l><lb/>   Qant c ont veu la pute gent haie
</l>
<l><lb/>   N i a celui n ait poor de sa vie
</l>
<l><lb/>   Sor les murs montent de la cite entie
</l>
<l><lb/>   Gietent granz pieus li cors Deu les maudie
</l>
<l><lb/>   A noz genz ont mainte teste croisie
</l>
<l><lb/>   Et enbarre maint hiaume de Pavie
</l>
<l><lb/>   Francois le voient chascuns molt s engramie
</l>
<l><lb/>   Mes por ice l asaut ne lessent mie
</l>
<l><lb/>   Ainz recomencent plus fiere l asaillie
</l>
<l><lb/>   Les vergiers copent dont bien estoit garnie
</l>
<l><lb/>   La place entor plus d archiee et demie
</l>
<l><lb/>   Les fossez enplent par molt grant aatie
</l>
<l><lb/>   De ci as murs s en vont tuit d acoillie
</l>
<l><lb/>   L un de picois li  autre de congnie
</l>
<l><lb/>   Fierent as murs ensenble a une hie
</l>
<l><lb/>   Tost en eussent abatu grant partie
</l>
<l><lb/>   Qant Charles vint sor .j. mur de Sulie
</l>
<l><lb/>   Ou qu il les voit hautement lor escrie
</l>
<l><lb/>   Mar abatez franche gent seignorie
</l>
<l><lb/>   Je ne vodroie por tot l or de Sulie
</l>
<l><lb/>   Que abatue feust ne agastie
</l>
<l><lb/>   La forterece de la cite entie
</l>
<l><lb/>   Car se Deu plest le fil sainte Marie
</l>
<l><lb/>   Sanz trebuchier sera prise et sessie
</l>
<l><lb/>   Par cel apostre que l en requiert et prie
</l>
<l><lb/>   Ainz i serai .vij. anz a ost banie
</l>
<l><lb/>   Et menderai por fere vos aie
</l>
<l><lb/>   L arriere ban de France la garnie
</l>
<l><lb/>   Ja n i guerront la pute gent haie
</l>
<l><lb/>   S il ne rendent Nerbone
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_035">
<l><lb/>  Qant ce entandent sergent et chevalier
</l>
<l><lb/>   Que les hauz murs n oseront pecoier
</l>
<l><lb/>   Et que l asaut lor covient a lessier
</l>
<l><lb/>   Sachiez de voir en eus n ot qu airier
</l>
<l><lb/>   Dist l un a l autre Ci a grant destorbier
</l>
<l><lb/>   James en France ne porrons reperier
</l>
<l><lb/>   Ne ne verrons ne enfant ne moillier
</l>
<l><lb/>   A icest mot se retraient arrier
</l>
<l><lb/>   Li franc sergent   et li franc escuier
</l>
<l><lb/>   C as murs abatre n oseront plus tochier
</l>
<l><lb/>   Qant c ont veu li hardi chevalier
</l>
<l><lb/>   Molt tost se vont armer et haubergier
</l>
<l><lb/>   Par ire vont l asaut recommencier
</l>
<l><lb/>   .XIIII. eschieles ont fet as murs drecier
</l>
<l><lb/>   Qui tant sont granz c on les puet apoier
</l>
<l><lb/>   Sor les creniax fermer et atachier
</l>
<l><lb/>   Et Charlemaine l enperere au vis fier
</l>
<l><lb/>   Fist le berfroi apres les murs sachier
</l>
<l><lb/>   Par force i montent et sergent et archier
</l>
<l><lb/>   Les arbalestes ont li arbalestier
</l>
<l><lb/>   A col il traient maint fort carel d acier
</l>
<l><lb/>   Li archier font saietes descochier
</l>
<l><lb/>   As paiens traient qu il voient arengier
</l>
<l><lb/>   Desor les murs por les pierres lancier
</l>
<l><lb/>   Maint en ocient que il font trebuchier
</l>
<l><lb/>   De sus les murs en la cite arrier
</l>
<l><lb/>   Qui dont oist Sarrazins gramoier
</l>
<l><lb/>   Uler et brere et Mahomet huchier
</l>
<l><lb/>   D une grant liue oist l en le noisier
</l>
<l><lb/>   Et li Francois ne se vellent targier
</l>
<l><lb/>   De totes parz font l asaut commencier
</l>
<l><lb/>   Que ne sorent paien quel part gaitier
</l>
<l><lb/>   Mes Aymeris qui tant fet a proisier
</l>
<l><lb/>   Desor toz autres ce puis bien afichier
</l>
<l><lb/>   Se penoit bien de l asaut  enforcier
</l>
<l><lb/>   A tot .c. homes qui molt l avoient chier
</l>
<l><lb/>   Fist  a  la porte .j. fort asaut plenier
</l>
<l><lb/>   Li .xx. tenoient .xx. granz haches d acier
</l>
<l><lb/>   Le jor i furent merveillex charpantier
</l>
<l><lb/>   Car tant i fierent et devant et derrier
</l>
<l><lb/>   Que les ais font totes fandre et percier
</l>
<l><lb/>   Et par devant font le flael brisier
</l>
<l><lb/>   Et cil dedanz ne se porent gaitier
</l>
<l><lb/>   Que dedanz n entrent  li vaillant chevalier
</l>
<l><lb/>   Mes qui que fust en la qeue derrier
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris i est entrez premier
</l>
<l><lb/>   Lors veisiez Sarrazins destranchier
</l>
<l><lb/>   L un mort sor l autre verser et  trebuchier
</l>
<l><lb/>   Que ne lor ot lor deffanse mestier
</l>
<l><lb/>   Fuiant  s en vont vers le pales plenier
</l>
<l><lb/>   A haute voiz commencent  a huchier
</l>
<l><lb/>   Mahomet sire car nos venez aidier
</l>
<l><lb/>   Vers le pales s en cuident reperier
</l>
<l><lb/>   Mes ainz qu i fusent li cuivert pautonnier
</l>
<l><lb/>   En ont ocis Francois plus d un millier
</l>
<l><lb/>   Qui la veist conte Aymeri aidier
</l>
<l><lb/>   Paiens ocirre au  branc forbi d acier 
</l>
<l><lb/>   Testes et bras et piez et poinz tranchier
</l>
<l><lb/>   Molt le deust aloser et proisier
</l>
<l><lb/>   Tant fiert li cuens et avant et arrier
</l>
<l><lb/>   Et avec lui maint vaillant chevalier
</l>
<l><lb/>   Que il s en entrent el grant pales plenier
</l>
<l><lb/>   El mestre estage fet  s ensengne drecier
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris et  au vent baloier
</l>
<l><lb/>   Charles li rois si l apercut premier
</l>
<l><lb/>   Naimon apele son mestre conseillier
</l>
<l><lb/>   Vez sire dus dist Charles au vis fier
</l>
<l><lb/>   La merci Deu qui tot a a jugier
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris s est ja fet herbergier
</l>
<l><lb/>   Je voi s ensengne  la au vant baloier
</l>
<l><lb/>   Foi que doi Deu le verai jostissier
</l>
<l><lb/>   Bien doit tenir la terre
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_036">
       <l><lb/>   Sus el pales en l estaje plus grant
</l>
<l><lb/>   Fu Aymeris au coraje vaillant
</l>
<l><lb/>   Sone son cor hautement en oiant
</l>
<l><lb/>   Ce senefie qu il est leanz avant
</l>
<l><lb/>   Qant l enperere entendi l olifant
</l>
<l><lb/>   En la vile entre a esperon brochant
</l>
<l><lb/>   Et li baron le vont apres sivant
</l>
<l><lb/>   D or et d argent troverent leanz tant
</l>
<l><lb/>   Que plus n en ot ne roi ne amirant
</l>
<l><lb/>   Et qui vost armes ne destrier auferrant
</l>
<l><lb/>   Hauberc ou hiaume ou espee luisant
</l>
<l><lb/>   Assez en pot avoir a son talant
</l>
<l><lb/>   Dex tant i trovent pain et vin et froment
</l>
<l><lb/>   Et char salee et de fresche ensement
</l>
<l><lb/>   La cite ot bien garnie Agolant
</l>
<l><lb/>   Li rois qui tint le mestre mandement
</l>
<l><lb/>   Et si troi frere qui furent roi  puisant
</l>
<l><lb/>   Mes li dui furent plus fol et non sachant
</l>
<l><lb/>   Qu erent remes en Nerbone la grant 
</l>
<l><lb/>   Et Aymeris au coraje vaillant
</l>
<l><lb/>   Ot ces .ij. pris entre lui et sa gent
</l>
<l><lb/>   Rendu se furent  qant ne porent avant
</l>
<l><lb/>   Et Aymeris les ot fet maintenant
</l>
<l><lb/>   Dedanz sa chartre metre sanz nul garant
</l>
<l><lb/>   Dont puis n isirent en trestot lor vivant
</l>
<l><lb/>   Et li dui autre puent d ore en avant
</l>
<l><lb/>   Par loisir querre le secors l amirant
</l>
<l><lb/>   Car Charlemaine li rois au poil ferrant
</l>
<l><lb/>   Et Aymeris qui tant ot hardement
</l>
<l><lb/>   Jurent la nuit el plus haut mandement
</l>
<l><lb/>   Et lor riche conpangne
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_037">
<l><lb/>   Qant ce ot fet Charlemaine li ber
</l>
<l><lb/>   Qu il ot Nerbone qui tant fet a loer
</l>
<l><lb/>   Ce poez croire grant joie en dut mener
</l>
<l><lb/>   Des sinagogues fist les Mahons oster
</l>
<l><lb/>   L or et l argent en fist tot esgruner
</l>
<l><lb/>   A ceus le fist departir et doner
</l>
<l><lb/>   Qui remendront a la cite garder
</l>
<l><lb/>   Un biau mostier font fere et conpaser
</l>
<l><lb/>   Et les autieus beneir et  sacrer 
</l>
<l><lb/>   Puis i ont fet establir et poser
</l>
<l><lb/>   Un arcevesque sanz plus de demorer
</l>
<l><lb/>   Por Damedeu servir et ennorer
</l>
<l><lb/>   Si i fist Charles offrir et presanter
</l>
<l><lb/>   Le chief saint Pol ce dit en sanz fauser
</l>
<l><lb/>   Qu il fist d Espengne avec lui aporter
</l>
<l><lb/>   De ce fist il molt que gentis et ber
</l>
<l><lb/>   Que  au  mostier a fet messe chanter
</l>
<l><lb/>   Ainz qu il vosist de Nerbone torner
</l>
<l><lb/>   Molt grant offrende i fist li rois doner
</l>
<l><lb/>   Et li baron et li conte et li per
</l>
<l><lb/>   I vont chascuns s offrende presanter
</l>
<l><lb/>   Un besant d or o .j. marc d argent cler
</l>
<l><lb/>   Apres la messe ne vost plus demorer
</l>
<l><lb/>   Li rois ainz fet tout son oirre aprester
</l>
<l><lb/>   Lors veisiez ces chevax enseler
</l>
<l><lb/>   Metre ces frains e ces hernois trouser
</l>
<l><lb/>   Grant joie font ce sachiez sanz douter
</l>
<l><lb/>   De ce q an  France s en doivent retourner
</l>
<l><lb/>   Charles li rois n i vost plus sejourner
</l>
<l><lb/>   Au departir en prist a apeler
</l>
<l><lb/>   Aymeri de Nerbone
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_038">
   <l><lb/>   Charles parole a la fiere vigor
</l>
<l><lb/>   Aymeri frere molt avez bele tor
</l>
<l><lb/>   Riche cite biau pales riche ennor
</l>
<l><lb/>   Dedanz l estage del tans enciennor
</l>
<l><lb/>   Porroiz menoir a joie et a baudor
</l>
<l><lb/>   Vitaille avez a vos vivre maint jor
</l>
<l><lb/>   S avez ceanz maint destrier misodor
</l>
<l><lb/>   Et bones armes de diverse color
</l>
<l><lb/>   Haubers et hiaumes et escuz painz a flor
</l>
<l><lb/>   Mar douteroiz cele gent paiennor
</l>
<l><lb/>   S avez besong prez sui que vos secor
</l>
<l><lb/>   Grant merci sire ci a molt grant amor
</l>
<l><lb/>   Respont li cuens qui molt ot de valor
</l>
<l><lb/>   Si m eist Dex le pere criator
</l>
<l><lb/>   Tant com vivrai vos tendre a seignor
</l>
<l><lb/>   Et si n aiez onques de ce poor
</l>
<l><lb/>   Que tant com puisse monter el misodor
</l>
<l><lb/>   N avront paien ancontre moi sejor
</l>
<l><lb/>   Tant com vivrai les metrai en error
</l>
<l><lb/>   Ja envers aus ne quier avoir amor
</l>
<l><lb/>   Ainz les metrai a duel et a tristor
</l>
<l><lb/>   Tot por l amor Rollant le pongneor 
</l>
<l><lb/>   Et Olivier le nobile contor
</l>
<l><lb/>   Et por les autres qui tant orent valor
</l>
<l><lb/>   Q an Rancevax furent mort a dolor
</l>
<l><lb/>   Par Ganelon le felon traitor
</l>
<l><lb/>   A cui Dex doint et honte et desennor
</l>
<l><lb/>   Frans enperere por Deu le criator
</l>
<l><lb/>   Qant vos vendroiz en la terre Francor
</l>
<l><lb/>   Vangiez vos en n i fetes lonc sejor
</l>
<l><lb/>   Com l an doit  fere de felon traitor
</l>
<l><lb/>   Si que trestuit li grant et li menor
</l>
<l><lb/>   L oient conter jusqu en Inde major
</l>
<l><lb/>   Et que poor en aient traitor
</l>
<l><lb/>   Si que james vers lor lige seignor
</l>
<l><lb/>   N osent panser einsi grant desennor
</l>
<l><lb/>   Et dist li rois Par Deu le sauveor
</l>
<l><lb/>   Vos dites bien Dex vos croisse valor
</l>
<l><lb/>   Or vos penez de garder vostre ennor
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris De ce n aiez poor
</l>
<l><lb/>   Car se Deu plest le verai criator
</l>
<l><lb/>   N en perdrai ja demi pie ne plain dor
</l>
<l><lb/>   Par la gent Sarrazine
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_039">
<l><lb/>   Charles li rois n i fist plus demoree
</l>
<l><lb/>   Arrier s en vait en France la loee
</l>
<l><lb/>   Aveques lui en a sa gent menee
</l>
<l><lb/>   A Aymeri a Nerbone donee
</l>
<l><lb/>   Et avec lui lessa en la contree
</l>
<l><lb/>   Mil chevaliers de molt grant renommee
</l>
<l><lb/>   Qui garderont la fort cite loee
</l>
<l><lb/>   Et desfandront  vers la gent desfaee
</l>
<l><lb/>   Or lor doint Dex qu ele soit bien gardee
</l>
<l><lb/>   Car au prendre a molt este redoutee
</l>
<l><lb/>   A .xiij. contes fu  aincois presantee
</l>
<l><lb/>   Et tuit li .xiij. l orent bien refusee
</l>
<l><lb/>   Mes cil la prist qui ait bone duree
</l>
<l><lb/>   C est Aymeris a la chiere menbree
</l>
<l><lb/>   Qui en fist puis c est verite provee
</l>
<l><lb/>   Maint fort estor et mainte grant mellee
</l>
<l><lb/>   Vers Sarrazins la pute gent desvee
</l>
<l><lb/>   Si desfandi bien vers eus la contree
</l>
<l><lb/>   Qu il n en perdi demie ne denree
</l>
<l><lb/>   Ainz a tant terre vers paiens conquestee
</l>
<l><lb/>   Que partout fu de lui la renommee
</l>
<l><lb/>   Des porz d Espangne jusqu a la mer betee
</l>
<l><lb/>   Estoit l ensengne Aymeri redoutee
</l>
<l><lb/>   Mes apres ce sanz nule demoree
</l>
<l><lb/>   Li vint novele qui pas ne li agree
</l>
<l><lb/>   Dedanz Nerbone li fu dite et contee
</l>
<l><lb/>   Q Hernaus ses peres avoit vie finee
</l>
<l><lb/>   Sa mere ausin la contesse ennoree
</l>
<l><lb/>   Qant il le sot dolor en a menee
</l>
<l><lb/>   Mes il voit bien qu il n i a recovree
</l>
<l><lb/>   Une abaie a por eus estoree
</l>
<l><lb/>   Ou il ot puis mainte messe chantee
</l>
<l><lb/>   N orent plus d oirs c est verite provee
</l>
<l><lb/>   Fors Aymeri a la chiere menbree
</l>
<l><lb/>   En heritage li remest la contree
</l>
<l><lb/>   Qui fu Hernaut a la fiere pensee
</l>
<l><lb/>   Molt ot grant terre et riche et asazee
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris et gent molt redoutee
</l>
<l><lb/>   Or li covenist fame 
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_040">
<l><lb/>  Adont li loent li petit et li grant
</l>
<l><lb/>   Aymeris sire por Deu onipotant
</l>
<l><lb/>   Car prenez fame n alez plus atendant
</l>
<l><lb/>   Dont eussiez biaus sire aucun enfant
</l>
<l><lb/>   Qui del pais fust apres vos tenant
</l>
<l><lb/>   S estes sanz oir ce sera dolor grant
</l>
<l><lb/>   Joie en avront Sarrazin et Persant
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris Par le cors saint Amant
</l>
<l><lb/>   Je n en sai nule en cest siecle vivant
</l>
<l><lb/>   Qui aferist a moi ne tant ne qant
</l>
<l><lb/>   Ou ne me soit molt pres  apartenant
</l>
<l><lb/>   Si m eist Dex le pere tout puisant
</l>
<l><lb/>   Se ge n ai tele qui molt soit avenant
</l>
<l><lb/>   Et qui soit sage et de parage grant
</l>
<l><lb/>   Je n avrai  ouan fame
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_041">
<l><lb/>  Seignor baron ce  a dit Aymeri
</l>
<l><lb/>   Je n en sai nule en France n en Berri
</l>
<l><lb/>   Ne jusqu a Rome vraiement le vos di
</l>
<l><lb/>   Qui ne me soit parente  et ge a li
</l>
<l><lb/>   Sire dist Hugues au coraje hardi
</l>
<l><lb/>   Merveilles oi par Deu qui ne menti
</l>
<l><lb/>   Je an sai une par foi le vos afi
</l>
<l><lb/>   Ainz de mes euz ausin bele ne vi
</l>
<l><lb/>   Le vis a gent et le cors eschevi
</l>
<l><lb/>   Mes par ma  foi  ele est molt loinz de ci
</l>
<l><lb/>   C est Hermenjart au gent cors seignori
</l>
<l><lb/>   De Pavie est la dame que ge di 
</l>
<l><lb/>   Fille a un roi dont vos avez oi
</l>
<l><lb/>   Desier fu cil que l engenoi
</l>
<l><lb/>   Rois Bonifaces est ses freres ausi
</l>
<l><lb/>   A Pavie est la dame que ge di
</l>
<l><lb/>   Apres lor pere sont del regne sessi
</l>
<l><lb/>   Maint haut baron et maint conte hardi
</l>
<l><lb/>   L ont puis requise por voir le vos  affi
</l>
<l><lb/>   Mes ainz n en volt .j. seul prendre a mari
</l>
<l><lb/>   L autrier venoie de requerre merci
</l>
<l><lb/>   Des .ij. apostres qui Deu furent ami
</l>
<l><lb/>   Ce est saint Pere et saint Pol  autresi
</l>
<l><lb/>   Parmi Pavie .j. soir m en reverti
</l>
<l><lb/>   Cele Hermenjart au gent cors eschevi
</l>
<l><lb/>   Trovai seant desoz .j. arc volti
</l>
<l><lb/>   .XV. puceles avoit ensenble o li
</l>
<l><lb/>   Demenda moi dont j estoie norri
</l>
<l><lb/>   Et ge li dis De la terre Aymeri
</l>
<l><lb/>   Por vostre amor la dame me chieri
</l>
<l><lb/>   Et ennora hautement et servi
</l>
<l><lb/>   Car bien avoit de vos parler oi
</l>
<l><lb/>   Respont li cuens La seue grant merci
</l>
<l><lb/>   Bon gre l en sai par le cors saint Remi
</l>
<l><lb/>   Or en sai tant par Deu que ne menti
</l>
<l><lb/>   Se ge ne l ai tel plet m avez basti
</l>
<l><lb/>   Dont il morront .m. home fervesti
</l>
<l><lb/>   Por l amor la pucele
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_042">
<l><lb/>  En non Deu Hugues vos la m avez loee
</l>
<l><lb/>   Et maint autre homme la m ont pieca nommee
</l>
<l><lb/>   Mes par celui qui mainte ame a sauvee
</l>
<l><lb/>   Ne par la foi que ge ai presantee
</l>
<l><lb/>   Charlon de France a la barbe mellee
</l>
<l><lb/>   Se ge ne l ai chier sera conparee
</l>
<l><lb/>   Car mainte tor en  ert acraventee
</l>
<l><lb/>   Et mainte vile et arse et enbrasee
</l>
<l><lb/>   Et de maint cors en ert l ame sevree
</l>
<l><lb/>   S ele ne m est volentiers presantee
</l>
<l><lb/>   Lonbart avront jusqu a pou la mellee
</l>
<l><lb/>   Car ge irai l oriflanbe levee
</l>
<l><lb/>   Jusqu a Pavie la fort cite loee
</l>
<l><lb/>   Se la pucele m est volentiers donee
</l>
<l><lb/>   De mon pais sera dame clamee
</l>
<l><lb/>   Et s ele m est escondite et veee
</l>
<l><lb/>   Por voir vos di molt ert chier conparee
</l>
<l><lb/>   Eincois que ge m en parte
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_043">
<l><lb/>  Sire dist Hugues li preuz et li senez
</l>
<l><lb/>   De Bargelone qui molt fu redoutez
</l>
<l><lb/>   Se il vos plest ja issi nel  ferez
</l>
<l><lb/>   Mieudre conseils vos en sera donez
</l>
<l><lb/>   Si le feroiz se croire me volez
</l>
<l><lb/>   Se il vos plest biaus sire or m entendez
</l>
<l><lb/>   Bailleroiz moi .lx. homes armez
</l>
<l><lb/>   A cleres armes a destriers abrivez
</l>
<l><lb/>   Bien soit chascuns vestuz et acesmez
</l>
<l><lb/>   Et de coraje hardiz et adurez
</l>
<l><lb/>   Des plus hauz homes que vos avoir porrez
</l>
<l><lb/>   En vostre terre et aillors les querez
</l>
<l><lb/>   Chascuns soit cuens o princes o chasez
</l>
<l><lb/>   N a si haut home en trestoz ces regnez
</l>
<l><lb/>   Qui tost ne viengne a vos se le mendez
</l>
<l><lb/>   Ja mar soit il de riens vostre fievez
</l>
<l><lb/>   Tant estes vos et cremuz et doutez
</l>
<l><lb/>   Que par amors iront la ou vodrez
</l>
<l><lb/>   Qant les avroiz a Nerbone asenblez
</l>
<l><lb/>   Droit a  Pavie au roi les trametez
</l>
<l><lb/>   Ja ne fera tel tans ne tex orez
</l>
<l><lb/>   Que n i soions ainz .xv. jorz passez
</l>
<l><lb/>   Se Boniface est  el pales trovez
</l>
<l><lb/>   Bien li sera voz mesages contez
</l>
<l><lb/>   Cele pucele qui tant a de biautez
</l>
<l><lb/>   Requerrons nos avant par amistez
</l>
<l><lb/>   Et s il la vee que il soit tant osez
</l>
<l><lb/>   Nos l anmenrons et si en ait mal grez
</l>
<l><lb/>   Eincois en ert maint escuz estroez
</l>
<l><lb/>   Et maint haubers desrouz et despanez
</l>
<l><lb/>   Et maint Lonbars ocis et desmenbrez
</l>
<l><lb/>   Aymeris l ot si s en est ris assez
</l>
<l><lb/>   Hugues fet il bon conseil me donez
</l>
<l><lb/>   Se vos ce faites que vos me devisez
</l>
<l><lb/>   A toz jorz mes seroiz de moi amez
</l>
<l><lb/>   Si vos donrai .ij. chastiax lez a lez
</l>
<l><lb/>   Dont vos seroiz serviz et ennorez
</l>
<l><lb/>   Sire dist Hugues Vc. merciz et grez
</l>
<l><lb/>   La dame avroiz eincois .ij. mois pasez 
</l>
<l><lb/>   Ceanz dedanz Nerbone
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_044">
<l><lb/>  Cuens Aymeris n i volt plus delaier
</l>
<l><lb/>   Par ses contrees fet ses mes envoier
</l>
<l><lb/>   As plus hauz homes qui plus font a proisier
</l>
<l><lb/>   Par les mesajes lor fait dire et proier
</l>
<l><lb/>   Que a lui viengnent  ainsi com il l ont chier
</l>
<l><lb/>   Se a lui veillent mes  avoir recovrier
</l>
<l><lb/>   Et cil si font sanz point de respitier
</l>
<l><lb/>   .LX. per gentil et droiturier
</l>
<l><lb/>   Vindrent a lui aincois .j. mois entier
</l>
<l><lb/>   Et .xx. en ot  Aymeris au vis fier
</l>
<l><lb/>   Aveques lui en son pales plenier
</l>
<l><lb/>   Qui a lui sont a boivre et a  mengier
</l>
<l><lb/>   Et tuit le tienent por seignor droiturier
</l>
<l><lb/>   Car de lui tienent lor terre a jostissier
</l>
<l><lb/>   Qant sont ensenble li .lx. princier
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris les prist a aresnier
</l>
<l><lb/>   Seignor baron ne vos doi pas noier
</l>
<l><lb/>   Talanz m est pris que ge prengne moillier
</l>
<l><lb/>   Si m en veil ainz a vos toz conseillier
</l>
<l><lb/>   Si comme a ceus que molt doi avoir chier
</l>
<l><lb/>   Et que molt veil ensenble mercier
</l>
<l><lb/>   Qant de voz terres m estes venu aidier
</l>
<l><lb/>   Une pucele fille au roi Desier
</l>
<l><lb/>   Me loent molt mi baron chevalier
</l>
<l><lb/>   Suer Boniface qui molt fet a prisier
</l>
<l><lb/>   Maint gentil home la sont ale proier
</l>
<l><lb/>   Toz les refusse si com j oi tesmoingnier
</l>
<l><lb/>   N en i a nul dont ne face dengier
</l>
<l><lb/>   Foi que doi vos ja celer nel vos quier
</l>
<l><lb/>   Se ge ne l ai n avrai ouan  moillier
</l>
<l><lb/>   Dient li prince Fetes i envoier
</l>
<l><lb/>   De par vos soient .lx. mesagier
</l>
<l><lb/>   Qui pas ne soient ne coart ne lanier
</l>
<l><lb/>   Mes tuit haut home et corajeus et fier
</l>
<l><lb/>   Qui bien savront le mesage noncier
</l>
<l><lb/>   Et eus deffandre se il en ont mestier
</l>
<l><lb/>   S an la vos done ce fet a mercier
</l>
<l><lb/>   Et s an la  vee vendue sera chier
</l>
<l><lb/>   Pavie fetes craventer et brisier
</l>
<l><lb/>   Et le pais gaster et essillier
</l>
<l><lb/>   Roi Boniface feroiz vilment tretier
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris Bien fet a ostroier
</l>
<l><lb/>   Dient si home Pansez de  l esploitier
</l>
<l><lb/>   Eslisiez les sanz plus de respitier
</l>
<l><lb/>   Toz les mesages que volez envoier
</l>
<l><lb/>   Respont li cuens N avons que delaier
</l>
<l><lb/>   Hugues ira et Garin le lancier
</l>
<l><lb/>   Fouques de Fors et Acharz de Vivier
</l>
<l><lb/>   Li quinz Bernarz et li sistes Gontier
</l>
<l><lb/>   Raoul li semes li huitiemes Braier
</l>
<l><lb/>   Herchanbaut .ix. et .x. a Engelier
</l>
<l><lb/>   A Girart .xj. et xij. a Berengier
</l>
<l><lb/>   A Huon .xiij. et .xiiij. a Bruier
</l>
<l><lb/>   A Milon .xv. .xvj. erent a Renier
</l>
<l><lb/>   Et .xvij. a Buevon le guerrier
</l>
<l><lb/>   Et .xviij. esteront a Garnier
</l>
<l><lb/>   Et .xx. seront a Tierri et Fouchier
</l>
<l><lb/>   C est la tierce partie
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_045">
<l><lb/>  Vint en i a qui sont preu et cortois
</l>
<l><lb/>   .XXI. furent a Guillaume de Blois
</l>
<l><lb/>   Et .xxij. a Jociaume as crins blois
</l>
<l><lb/>   Et a Guion furent il .xxiij.
</l>
<l><lb/>   Et .xxiiij. a Mauduit l Espangnois
</l>
<l><lb/>   Et .xxv. a Ensel d Orlenois
</l>
<l><lb/>   Et ,xxvj. a Loihier de Genois
</l>
<l><lb/>   Et .xxvij. a Girart l Avalois
</l>
<l><lb/>   Les .xxviij. parfist li cuens Gaufrois
</l>
<l><lb/>   .XXIX furent a Bernart l Aubijois
</l>
<l><lb/>   Les .xxx. fist li preuz dus Godefrois
</l>
<l><lb/>   Cil iront a Pavie
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_046">
<l><lb/>  Trente baron furent cil que ge di
</l>
<l><lb/>   Qui tuit iront por la fame Aymeri
</l>
<l><lb/>   .XXXI. furent au conte Savari
</l>
<l><lb/>   Et .xxxij. a Gaidon le hardi
</l>
<l><lb/>   Et .xxxiij. furent a Esmauri
</l>
<l><lb/>   Et  xxxiiij. furent au conte Gui
</l>
<l><lb/>   .XXXV. furent au chastelain Henri
</l>
<l><lb/>   Et .xxxvj. a Geufroi de Ponti
</l>
<l><lb/>   Et .xxxvij. au senechal Guerri
</l>
<l><lb/>   XXXVIII. furent au Loherant Tierri
</l>
<l><lb/>   Et .xxxix. au preu conte Ferri
</l>
<l><lb/>   Cil tint Bediers et Terrasconne ausi
</l>
<l><lb/>   Si en ot fet feaute  Aymeri
</l>
<l><lb/>   XL. per furent a Alori
</l>
<l><lb/>   Qui tint Estanpes avec Monleheri
</l>
<l><lb/>   Tuit cil xl. que vos ai nommez ci
</l>
<l><lb/>   Iront la dame querre
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_047">
<l><lb/>  Tuit cil .xl. que nome vos avon
</l>
<l><lb/>   Iront ensenble a coite d esperon
</l>
<l><lb/>   Querre Hermenjart a la clere facon
</l>
<l><lb/>   Et .xx. avec seront  lor  conpangnon 
</l>
<l><lb/>   Qui sont haut home et chevalier baron
</l>
<l><lb/>   La conpangnie conduira .j. hauz hon
</l>
<l><lb/>   De Monpancier l apelerent Guion
</l>
<l><lb/>   Et cil de Chartres qui Aliaumes ot non
</l>
<l><lb/>   Cil portera devant le confanon
</l>
<l><lb/>   Gautiers del Mans et Garins de Loon
</l>
<l><lb/>   Sanses d Orliens qui fu de grant renon
</l>
<l><lb/>   Li cuens Guimarz et Ors de Valbeton
</l>
<l><lb/>   Et de Galice Aymes li gentis hon
</l>
<l><lb/>   Jeufroiz d Anjou et Hunaus le Breton
</l>
<l><lb/>   Hernaus de Mez et Landris de Mascon
</l>
<l><lb/>   Et Jocerans et de Police Oton
</l>
<l><lb/>   Si fu aveqes Fouques de Morillon
</l>
<l><lb/>   Li cuens Rotrox et Basins de Dijon
</l>
<l><lb/>   Ensenble o eus Fauques de Monjeucon
</l>
<l><lb/>   Si fu avec Gibers de Terrascon
</l>
<l><lb/>   Et li vintiemes Girarz de Rosillon
</l>
<l><lb/>   Ce sont .xx. per del roiaume Charlon
</l>
<l><lb/>   Et li .xl. que nomme vos avon
</l>
<l><lb/>   Ensenble furent .lx. conpangnon
</l>
<l><lb/>   Qui estoient duc ou conte ou baron
</l>
<l><lb/>   Ou chastelain ou per de grant renon
</l>
<l><lb/>   Cil en iront qui q an poist ne qui non
</l>
<l><lb/>   Querre la dame a la clere facon
</l>
<l><lb/>   En la cit de Pavie
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_048">
<l><lb/>  Cil mesagier que ge vos ai nomme
</l>
<l><lb/>   Furent .lx. esleu et nonbre
</l>
<l><lb/>   Prince et baron duc et conte chasse
</l>
<l><lb/>   Lor oirre aprestent n i ont plus demore
</l>
<l><lb/>   Congie demendent es chevax sont monte
</l>
<l><lb/>   Et Aymeris si les commende a De
</l>
<l><lb/>   Le glorieus le roi de majeste
</l>
<l><lb/>   Qui les conduie trestoz a sauvete
</l>
<l><lb/>   Et li baron s en sont a tant torne
</l>
<l><lb/>   Mes ne vont pas com vilain esgare
</l>
<l><lb/>   Richement sont vestu et acesme
</l>
<l><lb/>   Robe de soie mantel de gris forre
</l>
<l><lb/>   Avoit chascuns a son col afuble
</l>
<l><lb/>   Lor chauces furent de paile et de cende
</l>
<l><lb/>   Et lor soler de  cordouan ovre
</l>
<l><lb/>   Chascuns chevauche bon mulet sejorne
</l>
<l><lb/>   Ou palefroi richement ensele
</l>
<l><lb/>   Seul li lorain qui estoient dore
</l>
<l><lb/>   Valoient bien tot l or d une cite
</l>
<l><lb/>   V. escuiers aa chascuns d aus mene
</l>
<l><lb/>   Qui bien estoient garni et conree
</l>
<l><lb/>   En destre moinent maint destrier abrive
</l>
<l><lb/>   Or et argent et armes a plente
</l>
<l><lb/>   Maint bon hauberc et  maint hiaume jeme
</l>
<l><lb/>   Et maint espie et maint escu  liste
</l>
<l><lb/>   Dont lor seignor seront tost adobe
</l>
<l><lb/>   S il voient chose qui ne lor soit a gre
</l>
<l><lb/>   Car molt estoient chevalier adure
</l>
<l><lb/>   Et si n estoient pas trestuit d un ae
</l>
<l><lb/>   En .iij. aages estoient devise
</l>
<l><lb/>   Li .xx. en furent viel et chanu barbe
</l>
<l><lb/>   Et li .xx. autre furent assez puisne
</l>
<l><lb/>   Li autre .xx. jovencel alose
</l>
<l><lb/>   Li .xx. plus viel que ge vos ai nomme
</l>
<l><lb/>   Portoit chascuns .j. bon ostoir mue
</l>
<l><lb/>   Et li puisne qui sont de grant barne
</l>
<l><lb/>   Chascuns de ceus porte .j. faucon rame
</l>
<l><lb/>   Et li .xx. juenne bacheler redoute
</l>
<l><lb/>   Chascuns d aus a .j. esprevier porte
</l>
<l><lb/>   Mes tuit sont sage et bien enlatime
</l>
<l><lb/>   N a cort el monde n en la crestiente
</l>
<l><lb/>   Ou il ne fussent par reson  escoute
</l>
<l><lb/>   Se Boniface n a or le cuer sene
</l>
<l><lb/>   Que par conseil ou par sa grant fierte
</l>
<l><lb/>   Ne veille fere riens de lor volente
</l>
<l><lb/>   Tost li movront tel plet en sa cite
</l>
<l><lb/>   Dont .c. Lonbart seront a mort livre
</l>
<l><lb/>   Por l amor la pucele
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_049">
<l><lb/>  Vont s en  li mes sanz nule demoree
</l>
<l><lb/>   Molt ont ensenble grant joie demenee
</l>
<l><lb/>   Mainte parole ont dite et devisee
</l>
<l><lb/>   Chevauchant vont a grant esperonnee
</l>
<l><lb/>   Tant qu il costoient .j. brueil lez une pree
</l>
<l><lb/>   Malarz et anes ont pris en la contree
</l>
<l><lb/>   Que planteive riviere i ont trovee 
</l>
<l><lb/>   A tant encontrent a senestre a l entree
</l>
<l><lb/>   .I. Alemant de molt grant renommee
</l>
<l><lb/>   Viellarz estoit s ot la barbe mellee
</l>
<l><lb/>   C ert Savaris qui grant gent a menee
</l>
<l><lb/>   .IIIc. estoient chascuns la teste armee
</l>
<l><lb/>   Des Alemenz des mieuz de sa contree
</l>
<l><lb/>   Vestu estoient comme gent mal senee
</l>
<l><lb/>   Chascuns avoit une gonele lee
</l>
<l><lb/>   Et une jupe de gros agniax forree
</l>
<l><lb/>   Solers a ganches et chauces havetees
</l>
<l><lb/>   Amuce el chief et par devant orlee
</l>
<l><lb/>   Si ot chascuns ceinte molt longue espee
</l>
<l><lb/>   Une toise ot s ele fust mesuree
</l>
<l><lb/>   Et targe avoit roonde au col posee
</l>
<l><lb/>   Et si chevauchent comme gent forsenee
</l>
<l><lb/>   Tel i ot ive a qeue recopee
</l>
<l><lb/>   Ou haut cheval a grant teste levee
</l>
<l><lb/>   Et qant il ont nostre gent avisee
</l>
<l><lb/>   En haut s escrient comme gent desfaee
</l>
<l><lb/>   Godehelpe a molt grant menee
</l>
<l><lb/>   Mes Savaris qui ot la barbe lee
</l>
<l><lb/>   Parla romanz que la terre ot usee
</l>
<l><lb/>   Contre noz contes s en vet de randonee
</l>
<l><lb/>   Qant pres d eus fu  s  a  sa voiz escriee
</l>
<l><lb/>   Ou iroiz vos fole gent esgaree
</l>
<l><lb/>   Qui est vos sire et de quele contree
</l>
<l><lb/>   Normanz senblez c est verite  provee
</l>
<l><lb/>   Qui tel orgueil menez et tel ponee
</l>
<l><lb/>   Ainz que voiez de Pavie l entree
</l>
<l><lb/>   Sera molt chier cele robe achetee
</l>
<l><lb/>   N en enmenroiz  vaillant une denree
</l>
<l><lb/>   Et dist Jeufroiz a la chiere menbree
</l>
<l><lb/>   S ainsi le fetes molt ert France avilee
</l>
<l><lb/>   Et nos avrons bien proece oubliee
</l>
<l><lb/>   Par ce Seignor qui fist ciel et rousee
</l>
<l><lb/>   Por seul itant que tel avez janglee
</l>
<l><lb/>   En avroiz vos une itele sodee
</l>
<l><lb/>   C ainz n acointastes ainsi pesme jornee
</l>
<l><lb/>   Pou  savez ore quel gent avez trovee
</l>
<l><lb/>   Fil a  putain fole gent desfaee
</l>
<l><lb/>   Dont n avons nos chascuns  trenchant espee
</l>
<l><lb/>   Et bones armes teles com nos agree
</l>
<l><lb/>   Et bon destrier qui cort de randonee
</l>
<l><lb/>   Par saint Denis ainz que soit la vespree
</l>
<l><lb/>   Avroiz vos si cele barbe tiree
</l>
<l><lb/>   Que cele jupe en ert  ensanglantee
</l>
<l><lb/>   Dist Savaris Bien l avoie en pansee
</l>
<l><lb/>   Tout voirement di ge verte provee
</l>
<l><lb/>   Que Normant estes qui menez tel posnee
</l>
<l><lb/>   Bien i ert as paroles
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_050">
   <l><lb/>   Qant l Alemant orgueillex entendi
</l>
<l><lb/>   De Rosillon Girarz au cuer hardi
</l>
<l><lb/>   Un pou sourist et puis si respondi
</l>
<l><lb/>    Vassal  fet il vos n avez pas menti
</l>
<l><lb/>   Normenz i a et Angevins ausi
</l>
<l><lb/>   Et li mieuz sont Francois bien le vos di
</l>
<l><lb/>   Droit a Pavie alons sachiez de fi
</l>
<l><lb/>   A Boniface le bon roi seignori
</l>
<l><lb/>   Querre Hermenjart au preu conte  Aymeri
</l>
<l><lb/>   Sa bele suer don nos avons oi
</l>
<l><lb/>   S il la nos done sachiez buer la norri
</l>
<l><lb/>   Onques mieuz dame mariee ne vi
</l>
<l><lb/>   Et s il nel fet par verite le di
</l>
<l><lb/>   Onques de riens tant ne se repanti
</l>
<l><lb/>   Qu il et si home en seront mal bailli
</l>
<l><lb/>   Si en verra tout son regne apovri
</l>
<l><lb/>   Puis l enmenrons tot malcoit gre li
</l>
<l><lb/>   Vos i mentez vassal dist Savari 
</l>
<l><lb/>   Car cele dame dont vos parlez ici
</l>
<l><lb/>   Me fu donee .ij. anz a et demi
</l>
<l><lb/>   Plus m a coute por voir le vos afi
</l>
<l><lb/>   Que n a vaillant vostre conte Aymeri
</l>
<l><lb/>   S ore alez plus avant je le vos di
</l>
<l><lb/>   Ja seroiz tuit pris et mort et honni
</l>
<l><lb/>   Mes alez tost ariere
</l></lg> 
    <lg type="laisse" xml:id="L_051">
   <l><lb/>   Seignor vasal n alez plus en avant
</l>
<l><lb/>   Ce lor a dit Savari l Alemant
</l>
<l><lb/>   Je vos chalong la pucele avenant
</l>
<l><lb/>   S avant alez folie feroiz grant
</l>
<l><lb/>   N en remenroiz palefroi n auferrant
</l>
<l><lb/>   N auberc n  espee ne hiaume  reluisant
</l>
<l><lb/>   Li conte l oient molt lor vait ennuiant
</l>
<l><lb/>   Li cuens Guiz dist hautement en oiant
</l>
<l><lb/>   Seignor baron c alez vos atandant
</l>
<l><lb/>   Dont n oez vos ce gloton souduiant
</l>
<l><lb/>   Qui ne nos prise la montance d un gant
</l>
<l><lb/>   Ainz nos vait ci par orgueil menacant
</l>
<l><lb/>   Ja somes nos tuit chevalier vaillant
</l>
<l><lb/>   Et mesagier Aymeri le puissant
</l>
<l><lb/>   Au meillor home de cest siecle vivant
</l>
<l><lb/>   Se cist gloton s en vont ainsi gabant
</l>
<l><lb/>   Dont somes nos vaincu et recreant
</l>
<l><lb/>   Armez vos tost trestot de maintenant
</l>
<l><lb/>   Ses asaillons et derriere et devant
</l>
<l><lb/>   Et cil si font n i vont plus delaiant
</l>
<l><lb/>   Endementiers que il vont ranponant
</l>
<l><lb/>   Les armes traient escuier et  sergent
</l>
<l><lb/>   Dont lor seignor s armerent erranment
</l>
<l><lb/>   Et d autre part s   arment li Alemant
</l>
<l><lb/>   Qant arme sont trestuit a lor talant
</l>
<l><lb/>   Chascuns remonte el destrier auferrant
</l>
<l><lb/>   Et pant au col le fort escu pesant
</l>
<l><lb/>   Et puis s en vont a esperon brochant
</l>
<l><lb/>   Vers la gent d Alemengne
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_052">
   <l><lb/>   Ce fu en mai que la rose est florie
</l>
<l><lb/>   Que bois foillist et herbe reverdie
</l>
<l><lb/>   Que li mesage aloient a Pavie
</l>
<l><lb/>   Li Alement lor firent asaillie
</l>
<l><lb/>   Qu il ancontrerent es plains de Lonbardie
</l>
<l><lb/>   Mes li mesage sont de grant baronnie
</l>
<l><lb/>   Arme se sont comme gent bien hardie
</l>
<l><lb/>   Vers Alemenz brochent par aatie
</l>
<l><lb/>   Qui trois .c. furent d une connestablie
</l>
<l><lb/>   Et cil lx. mal est l uevre partie
</l>
<l><lb/>   Mes por ice nes refuserent mie
</l>
<l><lb/>   Li vaillant conte qui ont grant seignorie
</l>
<l><lb/>   Ainz les requierent par molt fiere aatie
</l>
<l><lb/>   Et Alement ont lor gent  establie
</l>
<l><lb/>   Chascuns en haut Godeherre s escrie 
</l>
<l><lb/>   Ainz mes ne fu  par  itele folie
</l>
<l><lb/>   Tele bataille fete ne commencie
</l>
<l><lb/>   Por Ermenjart la dame de Pavie
</l>
<l><lb/>   Ont commencie le jor tele envaie
</l>
<l><lb/>   Dont plus de .c. en perdirent la vie
</l>
<l><lb/>   Mes Savaris a la barbe florie
</l>
<l><lb/>   Qui la pucele vost avoir a amie
</l>
<l><lb/>   Qant voit les contes et lor grant baronnie
</l>
<l><lb/>   Qui si sont fier et de tel seignorie
</l>
<l><lb/>   Entr eus et soi a mis sa conpangnie
</l>
<l><lb/>   Si vait derriere por ce qu il ne vost mie
</l>
<l><lb/>   Que il eust la premiere envaie   
</l>
<l><lb/>   Par devant lui mist sa gent esbaie
</l>
<l><lb/>   Qui de la mort se doute
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_053">
   <l><lb/>   Savaris fu coarz de grant  maniere
</l>
<l><lb/>   Entre sa gent se trest bien loinz arriere
</l>
<l><lb/>   Car n avoit cure de la joste premiere
</l>
<l><lb/>   Prist une lance qui ne fu pas d osiere
</l>
<l><lb/>   Et la bataille commence grant et fiere
</l>
<l><lb/>   Chascuns des contes desploie sa baniere
</l>
<l><lb/>   Les destriers brochent qui corent com levriere
</l>
<l><lb/>   Un Alement devant a l ancontriere
</l>
<l><lb/>   Ala  ferir  chascuns en tel maniere
</l>
<l><lb/>   Parmi l escu de sa lance pleniere
</l>
<l><lb/>   Nel pot tenir cengle ne estriviere
</l>
<l><lb/>   Que il n en chiee tel .xiij. en la podriere
</l>
<l><lb/>   Qui n ont mestier fors que gesir en biere
</l>
<l><lb/>   Et Savariz qui se fu trez arriere
</l>
<l><lb/>   Esperonna sa grant ive corsiere
</l>
<l><lb/>   Et vait ferir Hugon par de derriere
</l>
<l><lb/>   De Bargelone a la hardie chiere
</l>
<l><lb/>   Brise sa lance ne remest pas entiere
</l>
<l><lb/>   Mes ainz li cuens n en guerpi estriviere
</l>
<l><lb/>   Son cheval torne par la resne dobliere
</l>
<l><lb/>   Vers Savari a tornee sa chiere
</l>
<l><lb/>   Se le trovast bataille i eust fiere
</l>
<l><lb/>   Mes cil s en est tornez fuiant arriere
</l>
<l><lb/>   Por garantir sa vie
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_054">
   <l><lb/>   Granz fu et fiere la bataille en la plangne
</l>
<l><lb/>   D anbedeus parz crierent lor ensengne 
</l>
<l><lb/>   A tant es vos Goniot d Alemengne
</l>
<l><lb/>   Nies Savari de sa seror germaine
</l>
<l><lb/>   Il esperonne la grant ive brehangne
</l>
<l><lb/>   Et vet ferir Aymer de Losengne
</l>
<l><lb/>   Un des meillors de tote la conpengne
</l>
<l><lb/>   L escu li perce et l auberc de Sartengne
</l>
<l><lb/>   Mort le trebuche del bon destrier d Espengne
</l>
<l><lb/>   Grant duel en ont li prince et li chatengne
</l>
<l><lb/>   N i a celui qui forment ne s en plengne
</l>
<l><lb/>   Por lui vengier a desploie s ensengne
</l>
<l><lb/>   De Rosillon Girarz sanz demorengne
</l>
<l><lb/>   Fiert Goniot dont il a grant engengne
</l>
<l><lb/>   Ne li valut l escu  une chastengne
</l>
<l><lb/>   Mort l abati del destrier d Alemengne
</l>
<l><lb/>   A tant es vos  conte Gui le chatengne
</l>
<l><lb/>   Prant le destrier que il voit en la plengne
</l>
<l><lb/>   Car li suens fu navrez par mi  l entrengne
</l>
<l><lb/>   C aler ne pot a plain ne a montengne
</l>
<l><lb/>   Desus celui monte sanz demorengne
</l>
<l><lb/>   Qui molt bien li agree
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_055">
   <l><lb/>   La bataille ont fierement maintenue
</l>
<l><lb/>   Li mesagier cui Gesu face aiue
</l>
<l><lb/>   De Rosillon Girarz molt s esvertue
</l>
<l><lb/>   Point le destrier qui molt tost se remue
</l>
<l><lb/>   Del fuerre a trete l espee tote nue
</l>
<l><lb/>   Un Alement en fiert qui ot non Hue
</l>
<l><lb/>   Desor la targe que il li a fandue
</l>
<l><lb/>   Tranche la maille  de la broigne menue
</l>
<l><lb/>   Et la grant jupe que il avoit vestue
</l>
<l><lb/>   Tot contreval est l espee corue
</l>
<l><lb/>   La destre hanche a li brans conseue
</l>
<l><lb/>   Ausin li tranche com .j. rain de cegue
</l>
<l><lb/>   Estort son cop contre terre le rue
</l>
<l><lb/>   Ainz n ot pooir de dire Dex aiue
</l>
<l><lb/>   Tantost li fu l ame del cors issue
</l>
<l><lb/>   Qant Savaris voit la descovenue
</l>
<l><lb/>   De mautalant toz li sans li remue
</l>
<l><lb/>   S ensengne escrie et sa gent est venue
</l>
<l><lb/>   Et Savaris les semont et argue
</l>
<l><lb/>   Qant cil l antandent l un crie et l autre hue
</l>
<l><lb/>   Li plus hardiz a tel poor eue
</l>
<l><lb/>   Par poi qu il n ont corne la recreue
</l>
<l><lb/>   Car des mesages chascuns si s esvertue
</l>
<l><lb/>   Et la bataille ont si bien maintenue
</l>
<l><lb/>   Onques mes jor tele ne fu veue
</l>
<l><lb/>   Es plains de Lonbardie
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_056">
   <l><lb/>   Savaris fu et si home en dotence
</l>
<l><lb/>   Qant les barons virent de tel puissence
</l>
<l><lb/>   N i a celui n ait brisiee sa lance
</l>
<l><lb/>   S ont les brans trez ou il ont grant fiance
</l>
<l><lb/>   Cui il  consivent morz est sanz demorance
</l>
<l><lb/>   Savaris voit lor fiere contenance
</l>
<l><lb/>   Il jure Deu qui toz les biens avance
</l>
<l><lb/>   Que il fist trop folie et grant enfance
</l>
<l><lb/>   Qant encontre aus mut orgueil ne bobence
</l>
<l><lb/>   Mes puis qu il sont torne a mesestance   
</l>
<l><lb/>   Mieuz veut morir que n en prengne vengence
</l>
<l><lb/>   De ceus qu il a perdu sanz recovrance
</l>
<l><lb/>   Lors sone .j. cor et l estor recommence 
</l>
<l><lb/>   Ensenble fierent sor les barons de France
</l>
<l><lb/>   Li uns d espee et li autres de lance
</l>
<l><lb/>   Mes li baron n ont poor ne doutence
</l>
<l><lb/>   Ainz se desfandent com gent de grant puissence
</l>
<l><lb/>   Sanses d Orliens fiert Gontart de Valence
</l>
<l><lb/>  Et Garins fiert Guerri de  Valsilance
</l>
<l><lb/>  Et li cuens Guiz Maleffort de Briance
</l>
<l><lb/>  Morz les trebuchent qui que en  ait pesance
</l>
<l><lb/> Cil mar virent la guerre
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_057">
<l><lb/> La bataille est molt fort et aduree
</l>
<l><lb/>   Savaris l a molt  formement redotee
</l>
<l><lb/>   Car il veoit sa gent desconfortee
</l>
<l><lb/>   Par pou que n est tote en fuie tornee
</l>
<l><lb/>   Mes durement ra s ensengne escriee
</l>
<l><lb/>   Tot entor lui ra sa gent aunee
</l>
<l><lb/>   Es vos pongnant a grant esperonnee
</l>
<l><lb/>   ..I. Alement qui menoit grant  posnee
</l>
<l><lb/>   Helpins ot non cuens fu de  Valsegree
</l>
<l><lb/>   Fouques qui tint de Poitiers la contree
</l>
<l><lb/>   Fiert le traitre qu il n i ot  arestee
</l>
<l><lb/>   Que sa lance a brisiee et tronconnee
</l>
<l><lb/>   Mes ainz qu il ait sa resne retornee
</l>
<l><lb/>   Le fiert li ber sor la targe listee
</l>
<l><lb/>   Que il li a fandue et estroee
</l>
<l><lb/>   Et desmailliee la broine et desafree
</l>
<l><lb/>   Mort l abati tot envers en la pree
</l>
<l><lb/>   Tant d armeure com il ot aportee
</l>
<l><lb/>   A li ber Fouques son escuier donee
</l>
<l><lb/>   Et cil s arma tantost sanz demoree
</l>
<l><lb/>   La broine vest qui fu fort et serree
</l>
<l><lb/>   Puis lace l iaume si a ceinte l espee
</l>
<l><lb/>   Fouques ses sires li dona la colee
</l>
<l><lb/>   Chevaliers fu par bone destine
</l>
<l><lb/>   Et il fu puis de molt grant renommee
</l>
<l><lb/>   Monte el destrier a la sele doree
</l>
<l><lb/>   Pant a son col la grant targe roee
</l>
<l><lb/>   Que l Alement i avoit aportee
</l>
<l><lb/>   Prist .j. espie qui l alemele ot lee
</l>
<l><lb/>   Fist .j. esles aval parmi la pree
</l>
<l><lb/>   Un Alement li vint a l ancontree
</l>
<l><lb/>   Et cil le fiert par molt grant airee
</l>
<l><lb/>   L escu li perce et la broine a fausee
</l>
<l><lb/>   L espie li met tres par mi l eschinee
</l>
<l><lb/>   Mort le trebuche et l ame en est alee
</l>
<l><lb/>   Francois le voient grant joie en ont menee
</l>
<l><lb/>   A haute voiz ont monjoie escriee
</l>
<l><lb/>   Dex aidiez sire com bone destinee
</l>
<l><lb/>   D Aymer est la perte recovree
</l>
<l><lb/>   Le bon vassal qui la vie a finee
</l>
<l><lb/>   Cist est ses nies fiz sa seror l ainnee
</l>
<l><lb/>   Bien doit tenir la terre et la contree
</l>
<l><lb/>   Qui fu son oncle a la chiere menbree
</l>
<l><lb/>   Mal ait par cui il an perdra denree
</l>
<l><lb/>   Q an lui ert bien tout par droit asenee
</l>
<l><lb/>   Or est la nostre conpangne restoree
</l>
<l><lb/>   Or resomes .lx.
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_058">
<l><lb/>  Fort fu l estor et la bataille grant
</l>
<l><lb/>   Molt sont li conte de l escuier joiant
</l>
<l><lb/>   Qui fu armez et  sist en l auferrant
</l>
<l><lb/>   Et chevaliers fu des lors en avant
</l>
<l><lb/>   Bon conpagnon ot en lui et vaillant
</l>
<l><lb/>   Or sont .lx. ausin comme devant
</l>
<l><lb/>   Mes ne sont pas an l estor a tant qant
</l>
<l><lb/>   Que .iij. cenz furent au moins li Alement
</l>
<l><lb/>   Par la bataille vint Gracien pongnant
</l>
<l><lb/>   .I. Alemanz desor une ive grant
</l>
<l><lb/>   Et vait ferir Girart le conbatant
</l>
<l><lb/>   Par de derriere que cil garde n en prant
</l>
<l><lb/>   Plaine sa lance l abat de l auferrant
</l>
<l><lb/>   Qant Guiz le voit s en ot le cuer dolant
</l>
<l><lb/>   Voir dist li cuens trop m avez fet dolant
</l>
<l><lb/>   Cil m  avoit hui done cheval corant
</l>
<l><lb/>   C as abatu par traison si grant
</l>
<l><lb/>   Et seu tenoie por ami et parent
</l>
<l><lb/>   Se or nel venge ne me pris pas .j. gant
</l>
<l><lb/>   Le destrier broche qui ne vait mie lent
</l>
<l><lb/>   Fiert Gracien en la targe devant
</l>
<l><lb/>   Desoz la bocle li pecoie et li fant
</l>
<l><lb/>   Et le hauberc li desmaille et desment
</l>
<l><lb/>   Par mi le cors li mist l espie tranchant
</l>
<l><lb/>   Encontre terre l abati mort sanglant
</l>
<l><lb/>   Puis tret l espee par molt fier mautalant
</l>
<l><lb/>   En mi sa voie encontre .j. Alement
</l>
<l><lb/>   Del branc d acier li fiert .j. cop si grant
</l>
<l><lb/>   Que il li tranche la teste maintenant
</l>
<l><lb/>   S ansengne escrie Baron ferez avant
</l>
<l><lb/>   Lors recommence .j. estor molt pesant
</l>
<l><lb/>   Mes ne sont mie encores a tant qant 
</l>
<l><lb/>   Car trois canz furent li gloton soduiant
</l>
<l><lb/>   S an ont il mort .c. a terre gisant
</l>
<l><lb/>   Mes Francois orent un aventaje grant
</l>
<l><lb/>   Pres de .iijc. escuier et sergent
</l>
<l><lb/>   Qui tuit estoient corajeus et vaillant
</l>
<l><lb/>   S i sont arme le jor de maintenant
</l>
<l><lb/>   A l estor vont a esperon brochant 
</l>
<l><lb/>   Lors recommence la bataille plus grant
</l>
<l><lb/>   Car cil qui sont de ferir desirrant
</l>
<l><lb/>   Ocient tout qanqu il vont atengnant
</l>
<l><lb/>   Qant Savaris voit cel enconbrement
</l>
<l><lb/>   A l einz qu il pot s en est tornez fuiant
</l>
<l><lb/>   Dist a ses homes N alez plus atendant
</l>
<l><lb/>   Ce sont deable par le mien escient
</l>
<l><lb/>   Se a Verziaus estions ca devant
</l>
<l><lb/>   Lors avrions et secors  et garant
</l>
<l><lb/>   Mes freres est li evesques Morant
</l>
<l><lb/>   Vengera nos de ceste male gent
</l>
<l><lb/>   Qui ca derrier nos chacent
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_059">
<l><lb/>  Alement fuient n osent plus delaier
</l>
<l><lb/>   Et li Francois pensent de l enchaucier
</l>
<l><lb/>   Mes Savaris s en vet fuiant le premier
</l>
<l><lb/>   Si home apres qui n ont soing de targier
</l>
<l><lb/>   N i vont querant ne voie ne sentier 
</l>
<l><lb/>   Cil est honiz qui est au derrenier
</l>
<l><lb/>   Car li baron pansent de l enchaucier
</l>
<l><lb/>   Maint en i font verser et trebuchier
</l>
<l><lb/>   Qui n orent puis pooir de redrecier
</l>
<l><lb/>   Apres aus vont li vaillant escuier
</l>
<l><lb/>   Qui vost avoir ou armes ou destrier
</l>
<l><lb/>   Assez en pot celui jor gaengnier
</l>
<l><lb/>   Tant en ot pris com  il lor fu mestier
</l>
<l><lb/>   Les bones armes font troser et chargier
</l>
<l><lb/>   Et Alemant s en vont sanz atargier
</l>
<l><lb/>   Jusq a Verziaus ne finent de brochier
</l>
<l><lb/>   La cuident bien maintenant herbergier
</l>
<l><lb/>   Mes cil dedanz qui les virent  chacier
</l>
<l><lb/>   Lor firent bien les portes verroillier
</l>
<l><lb/>   Car il se criement de la cite brisier
</l>
<l><lb/>   Et Savaris commenca a huchier
</l>
<l><lb/>   Ovrez la porte sanz plus de delaier
</l>
<l><lb/>   Car ci nos chacent deable et aversier
</l>
<l><lb/>   Mes cil dedanz vont as murs apoier
</l>
<l><lb/>   Pierres et fuz font aval desrochier
</l>
<l><lb/>   Veillent ou non les ont fet trere arrier
</l>
<l><lb/>   Mes Savaris ne s i sot si gaitier
</l>
<l><lb/>   Que .j. Lonbarz nel ferist par derrier
</l>
<l><lb/>   El haterel d un grant caillo plenier
</l>
<l><lb/>   Que tout le hiaume li a fet defroisier
</l>
<l><lb/>   Et par desoz le haterel sengnier
</l>
<l><lb/>   De son cheval le fist jus trebuchier
</l>
<l><lb/>   Qant cil le voit le sans cuide changier
</l>
<l><lb/>   Poieur ostel ne pot  mes acointier
</l>
<l><lb/>   Que la cite ou cuida herbergier
</l>
<l><lb/>   Mes li Francois pensent de l esploitier
</l>
<l><lb/>   Outre s en vont n i vellent delaier
</l>
<l><lb/>   Le chemin vers Pavie
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_060">
<l><lb/>  Vont s en Francois qui le chanp ont fine
</l>
<l><lb/>   Droit vers Pavie se sont achemine
</l>
<l><lb/>   A Bardeline sont li conte passe
</l>
<l><lb/>   C estoit une eve roide de grant fierte
</l>
<l><lb/>   Mortiers et Gauz ont apres trespase
</l>
<l><lb/>   Tant ont li conte esploitie et erre
</l>
<l><lb/>   Que de Pavie virent la fermete
</l>
<l><lb/>    Oiez coment il lor est encontre
</l>
<l><lb/>   Roi Boniface ont el chemin trove
</l>
<l><lb/>   Vient de  riviere ou le jor ot este
</l>
<l><lb/>   A  pou de gent repere en sa cite
</l>
<l><lb/>   Devers senestre a li rois regarde
</l>
<l><lb/>   Vit la podriere el grant chemin ferre
</l>
<l><lb/>   Et les mesages qui vienent aroute
</l>
<l><lb/>   Dist a ses homes Avez vos esgarde
</l>
<l><lb/>   Ne sai quel gent vienent ci abrive
</l>
<l><lb/>   De pelerins i a a grant plante
</l>
<l><lb/>   A Rome vont a l apostre ennore
</l>
<l><lb/>   Anuit seront a Pavie ostele
</l>
<l><lb/>   Atandons les si orrons lor panse
</l>
<l><lb/>   Dient si home A vostre volente
</l>
<l><lb/>   Entor le roi sont si home areste
</l>
<l><lb/>   Mes ainz qu eussent lor mulet estale
</l>
<l><lb/>   Vindrent pres d eus li mesage menbre
</l>
<l><lb/>   Et qant li rois voit qu il sont adobe
</l>
<l><lb/>   Et a choisi des armes la clarte
</l>
<l><lb/>   Voit tante ensengne tant panon de cende
</l>
<l><lb/>   Et tant hauberc et tant escu liste
</l>
<l><lb/>   Et tante lance et tant hiaume jeme
</l>
<l><lb/>   Tel poor ot tout a le sans mue
</l>
<l><lb/>   Dist a ses homes Folie avons pense
</l>
<l><lb/>   Que pelerins cuidons avoir trove
</l>
<l><lb/>   Ce ne sont pas pelerin en non De
</l>
<l><lb/>   D aler a Rome n ont pas cist volente
</l>
<l><lb/>   Nul pelerin ne vont ainsi arme
</l>
<l><lb/>   Car cist si ont armes a grant plante
</l>
<l><lb/>   Et lor bordon si sont lonc et ferre
</l>
<l><lb/>   Bien senblent gent de mal fere apense
</l>
<l><lb/>   Cil de Torins ce sai de verite
</l>
<l><lb/>   Et de Barbastre m ont molt coilli en he
</l>
<l><lb/>   Gaitier me font plus a d un an pase
</l>
<l><lb/>   S il me tenoient assez avroie ovre
</l>
<l><lb/>   Je crien  que ci n aions trop demore
</l>
<l><lb/>   Car ge ne sai que cist ont en pense
</l>
<l><lb/>   Alons en tost en la bone cite
</l>
<l><lb/>   Si lor fermons les portes
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_061">
<l><lb/>   Rois Boniface s en est tornez fuiant
</l>
<l><lb/>   Droit vers Pavie a esperon brochant
</l>
<l><lb/>   Et tuit si home le vont de pres sivant
</l>
<l><lb/>   Cil fu ainz enz qui ot cheval corant
</l>
<l><lb/>   Qant il sont enz lie en sont et joiant
</l>
<l><lb/>   Les portes ferment apres eus maintenant
</l>
<l><lb/>   Puis sont monte sor les murs par devant
</l>
<l><lb/>   Nostre baron s en vont molt merveillant
</l>
<l><lb/>   Dist l un a l autre C est deable grant
</l>
<l><lb/>   De nule part ne trovons biau senblant
</l>
<l><lb/>   Vez Boniface que alions querant
</l>
<l><lb/>   Or l avions ci trove maintenant
</l>
<l><lb/>   Si cuidions dire nostre talant
</l>
<l><lb/>   Mes or s enfuit a loi de recreant
</l>
<l><lb/>   Totes les portes nos fet fermer devant
</l>
<l><lb/>   Or nos poons hors herbergier au vent
</l>
<l><lb/>   Que anz avons mauves herbergement
</l>
<l><lb/>  De Rosillon Girarz parla avant
</l>
<l><lb/>  Seignor baron  ne vos esmaiez tant
</l>
<l><lb/>   Li rois est ci dedanz son chasement
</l>
<l><lb/>   Si puet bien fere auques de son commant
</l>
<l><lb/>   Ne savez pas ore  son hardement
</l>
<l><lb/>   Par aventure il ne voit pas sovant
</l>
<l><lb/>   En cest pais venir si fete gent
</l>
<l><lb/>   Qui avec eus portent tant garnement 
</l>
<l><lb/>   Si nos fet clorre ses portes au devant
</l>
<l><lb/>   Por ce qu il n a de guerre nul talant
</l>
<l><lb/>   Mes or alons avant tot sagement
</l>
<l><lb/>   Je parlerai a lui premierement 
</l>
<l><lb/>   Se poions parler tant sagement
</l>
<l><lb/>   Qu eussions pris leanz herbergement
</l>
<l><lb/>   Foi que doi Deu qui ne faut ne ne ment
</l>
<l><lb/>   Ne criendrions puis son dangier granment
</l>
<l><lb/>   Ainz porrions parler seurement
</l>
<l><lb/>   Dient li conte Ci a conseil molt gent
</l>
<l><lb/>   Alons en dont sanz nul arestement
</l>
<l><lb/>   Gardez que vos aiez bon escient
</l>
<l><lb/>   Por rover la pucele
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_062">
<l><lb/>   Francois chevauchent sanz plus de demorer
</l>
<l><lb/>   De ci as portes ne vodrent arester
</l>
<l><lb/>   Voient le roi desor les murs monter
</l>
<l><lb/>   Li dus Girarz fist forment a  louer
</l>
<l><lb/>   Et molt sot bien cortoisement parler
</l>
<l><lb/>   Ou voit le roi seu prist a saluer
</l>
<l><lb/>   Cil Damedeus qui nos dengna former
</l>
<l><lb/>   Et que devons et croire et aorer
</l>
<l><lb/>   Gart Boniface  le roi qui tant est ber
</l>
<l><lb/>   Amis fet il et cil te puist  sauver
</l>
<l><lb/>   Que ge t oi ci amentoivre et nomer
</l>
<l><lb/>   Quele gent estes nel me devez celer
</l>
<l><lb/>   Cortoisement ses ta reson conter
</l>
<l><lb/>   Sire fet il ja l orroiz sanz fauser
</l>
<l><lb/>   Mesagier somes ne vos covient douter
</l>
<l><lb/>   Pes et amor vos venons aporter
</l>
<l><lb/>   N avons talant de guerre demener
</l>
<l><lb/>   Mes ennuit mes nos fetes osteler
</l>
<l><lb/>   Dedanz Pavie seu volez creanter
</l>
<l><lb/>   Jusq au demain que il sera jor cler
</l>
<l><lb/>   Dist Boniface Ja nel vos quier veer 
</l>
<l><lb/>   Tantost lor fet les portes desfermer
</l>
<l><lb/>   Et a chascun fist bon ostel livrer
</l>
<l><lb/>   Puis les en prist molt bel a apeler
</l>
<l><lb/>   Seignor fet il .j. don vos veil rouver
</l>
<l><lb/>   Et par amor le vos veil demander
</l>
<l><lb/>   Que tuit soiez avec moi au souper
</l>
<l><lb/>   Et le matin encores au disner
</l>
<l><lb/>   Tant com vodroiz avec moi sejorner
</l>
<l><lb/>   Vos ferai toz richement conreer
</l>
<l><lb/>   Ne quier que ja vos doie riens couter
</l>
<l><lb/>   Sire font il ce fet a mercier
</l>
<l><lb/>   Mes por .c. mars de fin or et de cler
</l>
<l><lb/>   Nel porrions otroier ne greer
</l>
<l><lb/>   Car trestuit somes riche baron et per
</l>
<l><lb/>   S avons tout ce que volons demander
</l>
<l><lb/>   Puis ier en ca ce sachiez sanz fauser
</l>
<l><lb/>   Nos a Dex fet plus d avoir conquester
</l>
<l><lb/>   Que ne porroient .xxx. somier porter
</l>
<l><lb/>   Tant en ferons et despendre et doner
</l>
<l><lb/>   Dedanz Pavie ainz q an  doions torner
</l>
<l><lb/>   Que li plus povres s en porra bien loer
</l>
<l><lb/>   Ja n i ferons nostre mengier veer
</l>
<l><lb/>   A pelerin qui o nos veille entrer
</l>
<l><lb/>   N a trespasant c ait mestier de souper
</l>
<l><lb/>   N omme qui sache deduire ne chanter
</l>
<l><lb/>   Ne un ne autre n en ferons destorner
</l>
<l><lb/>   Dist Boniface Gentil estes et ber
</l>
<l><lb/>   Se vos volez tel barnaje mener
</l>
<l><lb/>   Dont estes vos trop riche
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_063">
<l><lb/>  Rois Boniface fu nobiles et fiers
</l>
<l><lb/>   Mes molt li poise des gentis mesagiers
</l>
<l><lb/>   Qui si refusent son boivre et ses mengiers
</l>
<l><lb/>   Avis li est que c est  granz reproviers
</l>
<l><lb/>   Se ses viendes preissent volentiers
</l>
<l><lb/>   Ennor li fust ses en eust plus chiers
</l>
<l><lb/>   Et li mesage descendent des destriers
</l>
<l><lb/>   Les  ostieus ont  fet prendre as escuiers
</l>
<l><lb/>   Et Boniface s en vet endementiers 
</l>
<l><lb/>   Devant lui fet mender les bolengiers
</l>
<l><lb/>   Et toz les fevres et toz les taverniers
</l>
<l><lb/>   Toz les ciriers avec les poisoniers
</l>
<l><lb/>   Ceus qui fein vendent et toz les aveniers
</l>
<l><lb/>   Ceus qui char vendent et avec les merciers
</l>
<l><lb/>   Les peletiers et les cordoenniers
</l>
<l><lb/>   Toz ceus qui font en la vile mestiers
</l>
<l><lb/>   Seignor ce dist Boniface li fiers
</l>
<l><lb/>   Ci a venu .lx. mesagiers
</l>
<l><lb/>   Ainz mes ne vi si nobles chevaliers
</l>
<l><lb/>   Toz dus et contes et molt riches terriers
</l>
<l><lb/>   N i a celui qui n ait .v. escuiers
</l>
<l><lb/>   En destre font mener les bons destriers
</l>
<l><lb/>   Et granz avoirs trouser sor les somiers
</l>
<l><lb/>   Portent faucons ostoirs et espreviers
</l>
<l><lb/>   Chiens et brachez et viautres et levriers
</l>
<l><lb/>   A vos coment qui faites les mestiers
</l>
<l><lb/>   Que lor vendoiz toz voz avoirs si chiers
</l>
<l><lb/>    Une denree .ij. solz ou .xx. deniers
</l>
<l><lb/>   Aincois que past demain li jorz entiers
</l>
<l><lb/>   Mengeront il avec moi volentiers
</l>
<l><lb/>   Sire font il par les sainz de Poitiers
</l>
<l><lb/>   Cist bans nos est a fere molt legiers
</l>
<l><lb/>   Se acheter vellent de noz mestiers
</l>
<l><lb/>   Nos lor vendrons mien escient si chiers
</l>
<l><lb/>   C onques viande outre mer as paumiers
</l>
<l><lb/>   Ne fu  si chier vendue
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_064">
<l><lb/>  Rois Boniface s en vet en son donjon
</l>
<l><lb/>   Par la cite herbergent li baron
</l>
<l><lb/>   Es bons ostieus antor et environ
</l>
<l><lb/>   Font aporter vitaille a tel foison 
</l>
<l><lb/>   Com se trestout ne coutast .j. bouton
</l>
<l><lb/>   Qui ot a vendre bon luz ou bon saumon
</l>
<l><lb/>   Mar le feist s a deniers peser non
</l>
<l><lb/>   Avoir en pot tant comme il li fu bon
</l>
<l><lb/>   .C. mars d argent .j. ors i vendoit on
</l>
<l><lb/>   Et .xxx. livres .j. cras cerf de seson
</l>
<l><lb/>   Et la perdriz vendoit on .j. mengon
</l>
<l><lb/>   Et la geline .x. solz o le chapon
</l>
<l><lb/>   Ainz ne troverent si chiere venoison
</l>
<l><lb/>   Si chier oisel char fresche ne poisson
</l>
<l><lb/>   Tant chier lor fust vendue a desreson
</l>
<l><lb/>   Qu il an prisassent la chierte .j. bouton
</l>
<l><lb/>   De tot en font porter a tel foison
</l>
<l><lb/>   Com s il eussent tout trove a bandon
</l>
<l><lb/>   Ce resanble barnaje
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_065">
<l><lb/>Molt demenerent li baron grant fierte
</l>
<l><lb/>   Le pain font querre par tote la cite
</l>
<l><lb/>   Qui ot gastiax ou blanc pain belute
</l>
<l><lb/>   Vendre le pot si a sa volente
</l>
<l><lb/>   Que mieux l en fu jusq a .j.   an passe
</l>
<l><lb/>   Car tant menoient largece et richete
</l>
<l><lb/>   Q ainz ne troverent de riens si grant chierte
</l>
<l><lb/>   Qu il n en eussent ausin large plente
</l>
<l><lb/>   Com s il eussent tot por neant trove
</l>
<l><lb/>   Ce jor meismes n i ot plus demore
</l>
<l><lb/>   S en vet .j. mes el grant palais liste
</l>
<l><lb/>   A Boniface l avoit dit et conte
</l>
<l><lb/>   En non Deu sire or torne a folete
</l>
<l><lb/>   Ce c a voz homes aviez comende
</l>
<l><lb/>   Cil mesagier qui sont en la cite
</l>
<l><lb/>   Demeinent trop orgueil et grant fierte
</l>
<l><lb/>   Il n ont poisson en la vile trove
</l>
<l><lb/>   Oisel ne char qu il n en aient porte
</l>
<l><lb/>   Vostre cite ont mise en tel chierte
</l>
<l><lb/>   Que pelerin n omme de mere ne
</l>
<l><lb/>   N i truevent riens por denier monnee
</l>
<l><lb/>   Tant en ont ja cist mesage achete
</l>
<l><lb/>   Qant li rois l ot forment  l en a pese
</l>
<l><lb/>   Par foi fet il  or me torne a vilte
</l>
<l><lb/>   Apres ce ban ra  plus fort commende
</l>
<l><lb/>   Que il n i ait estrenge ne prive
</l>
<l><lb/>   Povre ne riche n omme de mere ne
</l>
<l><lb/>   Qui buche vende por denier monnee
</l>
<l><lb/>   As mesagiers qui la sont ostele
</l>
<l><lb/>   Qant ce entandent li prince et li chase
</l>
<l><lb/>   Qui lor mengier avoient achete
</l>
<l><lb/>   Sachiez de voir ne lor fu pas a gre
</l>
<l><lb/>   Entr eus en sont a .j. conseil ale
</l>
<l><lb/>   De Monpancier a Guiz premiers parle
</l>
<l><lb/>   Seignor fet il or nos fet grant vilte
</l>
<l><lb/>   Rois Boniface qui ce a comende
</l>
<l><lb/>   Mengier char crue n avons pas ause
</l>
<l><lb/>   Se la menjons ce sera laschete
</l>
<l><lb/>   En noz pais nos sera reprove
</l>
<l><lb/>   Par ce Seignor qui le mont a forme
</l>
<l><lb/>   Se volez croire mon dit et mon pense
</l>
<l><lb/>   Ja serons tuit maintenant adoube
</l>
<l><lb/>   Si asaudrons ce roi desmesure
</l>
<l><lb/>   La sus amont en son palais liste
</l>
<l><lb/>   Ocirons le voiant tot son barne
</l>
<l><lb/>   Puis enmenrons sa suer au cors molle
</l>
<l><lb/>   Voiant sa gent et s en aient mal gre
</l>
<l><lb/>   Ce dist Girarz Onques ne soit panse
</l>
<l><lb/>   N est pas barnajes de fere folete
</l>
<l><lb/>   Dont n est il sires et rois de son  regne
</l>
<l><lb/>   Droiz est q an face ce qu il a commende
</l>
<l><lb/>   Puis que des buches a l en son ban crie
</l>
<l><lb/>   Si achetons groses noiz a plente
</l>
<l><lb/>   Et de bon madre henas s il sont trove
</l>
<l><lb/>   Puis qu il seront dedanz le feu gite
</l>
<l><lb/>   Ne verroiz rien qui giete tel clarte
</l>
<l><lb/>   Trop somes nos plein de grant richete
</l>
<l><lb/>   Prince et baron de molt haut parente
</l>
<l><lb/>   Se despandons .m. mars  d argent pese
</l>
<l><lb/>   Ne nos en soit vaillant .j. oef pele
</l>
<l><lb/>   Mes c a l ennor Aymeri le menbre
</l>
<l><lb/>   Aions ce fet qu il nos a commende
</l>
<l><lb/>   Dient li conte Molt avez bien parle
</l>
<l><lb/>   Ainsi ferons com l avez devise
</l>
<l><lb/>   A ce qu il dit se sont tuit acorde
</l>
<l><lb/>   Lor ban refont crier par la cite
</l>
<l><lb/>   Qui henas a chier seront achete
</l>
<l><lb/>   Li borjois l oient n i ont plus demore
</l>
<l><lb/>   Desoz lor chapes en ont tant aporte
</l>
<l><lb/>   Que il en ont .j. grant mont entasse
</l>
<l><lb/>   Si chier lor vendent com il lor vint a gre
</l>
<l><lb/>   A bon  argent  et  a fin or pese
</l>
<l><lb/>   Si grant avoir lor en furent done
</l>
<l><lb/>   Et cil vilain rameinent a plante
</l>
<l><lb/>   Muls et somiers qui sont de noiz trouse
</l>
<l><lb/>   Qu il ont vendues tot a lor volente
</l>
<l><lb/>   Et li Francois ont tot el feu gite
</l>
<l><lb/>   Des bons henas qu il ont fret et casse
</l>
<l><lb/>   Et de noiz jauges ont le feu alume
</l>
<l><lb/>   La flanbe i fiert qui giete grant clarte
</l>
<l><lb/>   De ci as lates sont li brandon vole
</l>
<l><lb/>   Par pou qu il n ont tot ars et enbrase
</l>
<l><lb/>   Lonbart  en sont forment espoente
</l>
<l><lb/>   Dist l un a l autre Mal nos est encontre
</l>
<l><lb/>   Ce sont ici vif deable et maufe
</l>
<l><lb/>   Tuit li domage en soient retorne
</l>
<l><lb/>   Sus Boniface le fol bricon prove
</l>
<l><lb/>   Qui les mist en Pavie
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_066">
<l><lb/>  Vint  jorz sejornent li baron et li per
</l>
<l><lb/>   Si richement com en puet deviser
</l>
<l><lb/>   Font chascun jor les mengiers conreer
</l>
<l><lb/>   Les venoisons et les ors font tuer
</l>
<l><lb/>   Et qant les ont fet cuire et atorner
</l>
<l><lb/>   N en dengnent il se petit non gouster
</l>
<l><lb/>   Aincois font tot departir et doner
</l>
<l><lb/>   Ja ne  feront lor mengier deveer
</l>
<l><lb/>   A nul qui veille ne venir ne aler
</l>
<l><lb/>   Et cil qui veut en puet assez porter
</l>
<l><lb/>   Lonbart le voient qui estoient aver
</l>
<l><lb/>   Lor grant despans ne puent endurer
</l>
<l><lb/>   .I. mesagiers le vet au roi conter
</l>
<l><lb/>   En non Deu  sire molt fetes a blasmer
</l>
<l><lb/>   Qant ces mesages fetes ci sejorner
</l>
<l><lb/>   Ainz tel orgueil ne vi mes demener
</l>
<l><lb/>   A roi n a conte n a prince ne a per
</l>
<l><lb/>   En tel chierte font la vile torner
</l>
<l><lb/>   Que trespasant n i puent osteler
</l>
<l><lb/>   Ne il n i truevent viende a acheter
</l>
<l><lb/>   Gentis rois sire fetes les en torner
</l>
<l><lb/>   Li rois l antant n ot en lui c airer
</l>
<l><lb/>   Par foi fet il or me doit molt peser
</l>
<l><lb/>   Je les ferai par devant moi mender
</l>
<l><lb/>   Sire fet il ja n en estuet parler
</l>
<l><lb/>   Ainz verriez la quinzaine paser
</l>
<l><lb/>   Q an vostre ostel en dengnast .j. entrer
</l>
<l><lb/>   Por ce que trop les feistes irer
</l>
<l><lb/>   Qant lor feistes la buche deveer
</l>
<l><lb/>   Ce resenbla folage
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_067">
<l><lb/>  Dist Boniface Par Deu le fil Marie
</l>
<l><lb/>   Tout voirement fu ce molt grant folie
</l>
<l><lb/>   Qant de la buche fis fere tel banie
</l>
<l><lb/>   Car li baron  sont de grant seignorie
</l>
<l><lb/>   Riens que facons ne prise une alie
</l>
<l><lb/>   Molt tost porroit torner a estoutie
</l>
<l><lb/>   S auques ainsi demorent en  Pavie
</l>
<l><lb/>   Mes ainz que plus soit la vile enchierie
</l>
<l><lb/>   G irai a eus si ne demorrai mie
</l>
<l><lb/>   Lors vait monter el mulet de Sulie
</l>
<l><lb/>   Et moine o lui de sa gent grant partie
</l>
<l><lb/>   .XXX. Lonbarz ot en sa conpangnie
</l>
<l><lb/>   Mes ainz qu il isse de la sale voltie
</l>
<l><lb/>   Rois Boniface les ensengne et chastie
</l>
<l><lb/>   Et toz ensenble molt gentement lor prie
</l>
<l><lb/>   Seignor fet il por Deu le fil Marie
</l>
<l><lb/>   Qant verroiz la cele grant baronnie
</l>
<l><lb/>   Gardez vos bien que ne dioiz folie
</l>
<l><lb/>   Car Francois sont une gent molt hardie
</l>
<l><lb/>   Et si sont plain de grant  chevalerie
</l>
<l><lb/>   Qui lor diroit orgueil ne estoutie
</l>
<l><lb/>   Tost  le fandroient  del branc jusqu en l oie
</l>
<l><lb/>   Ja nel leroient por toz ceus de l avie
</l>
<l><lb/>   Et s il avoient nostre gent envaie
</l>
<l><lb/>   Ainz en avroient a cent tolu la vie
</l>
<l><lb/>   Que poissions d eus prendre avoir baillie
</l>
<l><lb/>   Sire font il de ce ne doutez mie
</l>
<l><lb/>   Ja se  Deu plest ne lor dirons folie
</l>
<l><lb/>   Dex nos en gart qui tot a en baillie
</l>
<l><lb/>   Que a nos ne se prengnent
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_068">
<l><lb/>  Richement  sont  et chaucie et vestu
</l>
<l><lb/>   Rois  Boniface si ami et si dru
</l>
<l><lb/>   Es chevax  montent  n i ont plus atendu
</l>
<l><lb/>   Jusq as ostieus aus barons sont venu
</l>
<l><lb/>   Et qant li conte les ont aperceu
</l>
<l><lb/>   Contre le roi sont maintenant issu
</l>
<l><lb/>   Li rois lor dit molt gentement salu
</l>
<l><lb/>   De Damedeu le verai roi Jesu
</l>
<l><lb/>   Qui toz jorz est et totes eures fu
</l>
<l><lb/>   Soiez garde franc chevalier menbru
</l>
<l><lb/>   Bien vegniez sire cil li ont respondu
</l>
<l><lb/>   Si avez vos vers nos grant tort eu
</l>
<l><lb/>   Qui buche a vendre nos avez desfandu
</l>
<l><lb/>   S il ne nos fust autre bien avenu
</l>
<l><lb/>   Nostre mengier eussions mengie cru
</l>
<l><lb/>   Seignor dist il n en soiez irascu
</l>
<l><lb/>   Nel fis por mal foi que doi a Jesu
</l>
<l><lb/>   Mes bien vodroie des or avoir seu
</l>
<l><lb/>   S il vos plesoit por qu estes ci venu
</l>
<l><lb/>   Et por quel chose vos estes esmeu
</l>
<l><lb/>   Fors de vostre contree
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_069">
   <l><lb/>   Hugues parla li chevaliers gentis
</l>
<l><lb/>   De Bargelone qui molt fu bien apris
</l>
<l><lb/>   Biaus sire rois ce dist li cuens de pris
</l>
<l><lb/>   Si m eist  Dex  li rois de paradis
</l>
<l><lb/>   Nos somes tuit duc et conte et marchis
</l>
<l><lb/>   N i a celui qui n ait riche pais
</l>
<l><lb/>   Ça nos envoie li preuz cuens Aymeris
</l>
<l><lb/>   Li mieudre princes qui el monde soit vis
</l>
<l><lb/>   Fiz fu Hernaut qui tant fu seignoris
</l>
<l><lb/>   N a tel baron de ci a Saint Denis
</l>
<l><lb/>   Com est li cuens qui ci nos a tramis
</l>
<l><lb/>   Fors seulement Charlon o le fier vis
</l>
<l><lb/>   Contre celui mie ne l aatis
</l>
<l><lb/>   Mes apres lui a desor toz le pris
</l>
<l><lb/>   Li cuens qui tient Nerbone et le pais
</l>
<l><lb/>   Ce dont n ot cure ne prince ne marchis
</l>
<l><lb/>   Tant redoutoient paiens et Arrabis
</l>
<l><lb/>   Icil frans cuens que ge ci vos devis
</l>
<l><lb/>   Par nos vos mende biaus sire rois gentis
</l>
<l><lb/>   Que li dongniez vostre suer au cler vis
</l>
<l><lb/>   C est Hermenjart au gent cors seignoris
</l>
<l><lb/>   Se li cuens l a  par foi le vos plevis
</l>
<l><lb/>   Onques mes dame ne monta en tel pris
</l>
<l><lb/>   Et si avroiz recovre tant d amis 
</l>
<l><lb/>   Ne douteroiz nul home qui soit vis
</l>
<l><lb/>   Et se nel fetes de ce soiez toz fis
</l>
<l><lb/>   A toz jorz mes sera vostre ennemis
</l>
<l><lb/>   Aymeris de Nerbone
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_070">
   <l><lb/>   Hugues parla li preuz et li cortois
</l>
<l><lb/>   Prenez conseil fet il biaus sire rois
</l>
<l><lb/>   Ce que vos di  n est  mie par gabois
</l>
<l><lb/>   Se nos donez vostre suer demenois
</l>
<l><lb/>   Dedanz Nerbone el palais maginois
</l>
<l><lb/>   Sera contesse entreci c a un mois
</l>
<l><lb/>   Et se nel fetes par Deu qui fist les lois
</l>
<l><lb/>   Vos en avroiz et hontes et ennois
</l>
<l><lb/>   Tant amenrons chevaliers et   hernois
</l>
<l><lb/>  C  aincois .j. an l avrons sor vostre pois
</l>
<l><lb/>   Mes tel conseil prenez biaus sire rois
</l>
<l><lb/>   Que nos dongniez la pucele as crins blois
</l>
<l><lb/>   Riche doaire li ferons tot a chois
</l>
<l><lb/>   Seu nommerons orendroit demenois
</l>
<l><lb/>   Dame sera de  tot le Biaulandois
</l>
<l><lb/>   De Biscarrel et de tot  Nerbonois
</l>
<l><lb/>   Et de Marsone de ci en Viennois
</l>
<l><lb/>   Qant Lonbart l oent si sont en granz effrois
</l>
<l><lb/>   Dist l un a l autre Par Deu qui fist les lois
</l>
<l><lb/>   Si fier doaire ne fist ne cuens ne rois
</l>
<l><lb/>   Bien doit avoir la dame
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_071">
<l><lb/>   Dist Boniface Seignor or m entendez
</l>
<l><lb/>   D une partie vos sai ge molt bons grez
</l>
<l><lb/>   Qant par amor ma suer me requerez
</l>
<l><lb/>   A Aymeri qui tant est redoutez 
</l>
<l><lb/>   Et d autre part me senble granz fiertez
</l>
<l><lb/>   Qant vos par force avoir la vodriez
</l>
<l><lb/>   Mes une chose sachiez qu  est veritez
</l>
<l><lb/>   Molt est li hom fox et musarz provez
</l>
<l><lb/>   Qui fame prant outre ses volentez
</l>
<l><lb/>   Ja se li hom n est  de sa  fame amez
</l>
<l><lb/>   N en sera bien serviz ne annorez
</l>
<l><lb/>   Mes ja de ce ne quier estre blasmez
</l>
<l><lb/>   A la pucele irai se vos volez
</l>
<l><lb/>   Se ele ostroie ice que dit avez
</l>
<l><lb/>   Donrai la vos volentiers et  de grez
</l>
<l><lb/>   Dient Lonbart Dex en soit aorez
</l>
<l><lb/>   Biaus sire rois or dont si vos hastez
</l>
<l><lb/>   Dont n oez vos com dient granz fiertez
</l>
<l><lb/>   Tant nos menacent toz nos ont effreez
</l>
<l><lb/>   Ne sont pas home  eincois sont vis maufez
</l>
<l><lb/>   Alez biaus sire por Deu si lor donez
</l>
<l><lb/>   Et cest pais molt tost en delivrez
</l>
<l><lb/>   Se vos nel fetes vos en repantirez
</l>
<l><lb/>   A ces paroles s en est li rois tornez
</l>
<l><lb/>   Jusq au pales ne s est  pas  arestez
</l>
<l><lb/>   Trova sa suer qui molt ot de biautez
</l>
<l><lb/>   De ses puceles avoit o lui assez
</l>
<l><lb/>   Li rois si fu sages et enparlez
</l>
<l><lb/>   Andeus ses braz li a au col gitez
</l>
<l><lb/>   Puis l en apele par molt granz amistez
</l>
<l><lb/>   Ma bele suer vers moi en  entendez
</l>
<l><lb/>   Mariee estes se il vos vient a grez
</l>
<l><lb/>   Au plus haut prince qui soit de mere nez
</l>
<l><lb/>   Qui vos envoie querre
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_072">
   <l><lb/>   En une chanbre qui estoit peinte a flor
</l>
<l><lb/>   Se sist li rois en son pales haucor
</l>
<l><lb/>   Les lui sa suer a la fresche color
</l>
<l><lb/>   Il li a dit belement par amor
</l>
<l><lb/>   Ma bele suer ancui avroiz seignor
</l>
<l><lb/>   Doner vos veil .j. conte pongneor
</l>
<l><lb/>   N a plus vaillant jusqu en Inde major
</l>
<l><lb/>   LX. per de la terre  Francor
</l>
<l><lb/>   Vos vienent querre tuit sont duc et contor
</l>
<l><lb/>   En ceste vile ont ja fet tel sejor
</l>
<l><lb/>   Qui a coute vc. mars puis cart jor
</l>
<l><lb/>   Hermenjart  l ot  si li dist par amor
</l>
<l><lb/>   Frere fet ele nel tenez a folor
</l>
<l><lb/>   Foi que doi Deu  le verai criator
</l>
<l><lb/>   Je n avrai ja ne  mari ne seignor
</l>
<l><lb/>   Se .j. n  en ai qui est de grant valor
</l>
<l><lb/>   C est Aymeris  le noble pongneor
</l>
<l><lb/>   Qui tient Nerbone et le pais d entor
</l>
<l><lb/>   Que refuserent li grant et li menor
</l>
<l><lb/>   Tant redotoient la gent Sarrazinor
</l>
<l><lb/>   Et cil la tient par force et par vigor
</l>
<l><lb/>   Et desfant si contre gent paiennor
</l>
<l><lb/>   Q ainz n  en perdi demi pie ne plain dor
</l>
<l><lb/>   Et por ice q an le tient au meillor
</l>
<l><lb/>   Ai  ge vers lui si tornee m amor
</l>
<l><lb/>   Se ge ne l ai n avrai mari nul jor
</l>
<l><lb/>   Car de celui me puet venir  ennor
</l>
<l><lb/>   Antan me quist  Herchenbaus de Monflor
</l>
<l><lb/>   Vieuz est li rois si tret mes  a foiblor
</l>
<l><lb/>   Mes nel preisse  par Deu le criator
</l>
<l><lb/>   Por le tresor Charlon l enpereor
</l>
<l><lb/>   Qu il an poist bien venir desennor
</l>
<l><lb/>   Que ja n eusse a lui pes  ne amor
</l>
<l><lb/>   S en venist tost hontage
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_073">
<l><lb/>  Frere ce dit la pucele eschevie
</l>
<l><lb/>   Por amor Deu qui tot a en baillie
</l>
<l><lb/>   N aiez vos ja de grant avoir envie
</l>
<l><lb/>   Trop avez vos avoir et  menentie
</l>
<l><lb/>   Or vos ennuie la moie conpangnie
</l>
<l><lb/>   Ce poise moi tant sui ge plus marrie
</l>
<l><lb/>   Ne m en queisse a piece movoir mie
</l>
<l><lb/>   Antan me vint querre dedanz Pavie
</l>
<l><lb/>   Cil d Apolice a molt grant baronnie
</l>
<l><lb/>   Ce est rois Otes qui a tant a seignorie
</l>
<l><lb/>   Et Savaris a la barbe florie 
</l>
<l><lb/>   Li Alemanz qui cuidoit grant folie
</l>
<l><lb/>   Car mieuz vosisse estre vive enfoie
</l>
<l><lb/>   Que  tex viellarz eust ma druerie
</l>
<l><lb/>   Et li dus Aces c a Venice en baillie
</l>
<l><lb/>   Plus a d un an me requiert molt et prie
</l>
<l><lb/>   Si me requiert rois Andreus de Hongrie
</l>
<l><lb/>   Riches hom est ce ne desdi ge mie
</l>
<l><lb/>   .X citez a dedanz sa seignorie
</l>
<l><lb/>   Mes il n avra ja a moi conpagnie
</l>
<l><lb/>   Car il est vieuz s a la barbe florie
</l>
<l><lb/>   Et si  est rox  et la char a blesmie
</l>
<l><lb/>   Par cele foi que doi sainte Marie
</l>
<l><lb/>   Ne le prendroie por a perdre la vie
</l>
<l><lb/>   Mieuz vodroie estre enz en .j. feu broie
</l>
<l><lb/>   Que ja jeusse lez sa pance flestrie
</l>
<l><lb/>   Si m eist Dex qui tot a en baillie
</l>
<l><lb/>   Je n avrai ja viel home
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_074">
   <l><lb/>   Dist  Hermenjart  au  gent cors seignori
</l>
<l><lb/>   Biaus sire frere par foi le vos afi
</l>
<l><lb/>   Que ja n avrai en ma vie mari
</l>
<l><lb/>   Se ge nen ai le preu conte Aymeri
</l>
<l><lb/>   Le fil Hernaut au coraje hardi
</l>
<l><lb/>   Que Charlemaine de Nerbone sessi
</l>
<l><lb/>   Qant tuit li autre en  furent esbahi
</l>
<l><lb/>   Et  tuit en furent del prendre au roi failli
</l>
<l><lb/>   Qant li danziaus en gre la recoilli
</l>
<l><lb/>   Biaus sire frere tot mon panse vos di
</l>
<l><lb/>   Si m eist Dex qui onques ne menti 
</l>
<l><lb/>   Je ne desir nul home fors que li
</l>
<l><lb/>   Dist Boniface Jesu Crist en merci
</l>
<l><lb/>   Je ne vos veil doner fors Aymeri
</l>
<l><lb/>   LX. pers a envoiez ici
</l>
<l><lb/>   Qui sont haut home corajeus et  hardi
</l>
<l><lb/>   Dedanz Pavie sont passe a cart di
</l>
<l><lb/>   Dist la pucele Deu en aor et pri
</l>
<l><lb/>   Or puis bien dire de bone eure nasqui
</l>
<l><lb/>   Puis que c est voirs que j avrai Aymeri
</l>
<l><lb/>   Le seignor de Nerbone
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_075">
   <l><lb/>   Qant  sa seror rois Boniface entant
</l>
<l><lb/>   Qu ele prendra Aymeri bonement
</l>
<l><lb/>   Molt en est liez entre lui et sa  gent
</l>
<l><lb/>   Et li Lonbart en sont tuit molt joiant
</l>
<l><lb/>   Car des Francois avoient poor grant
</l>
<l><lb/>   Que il n eussent envers aus mautalant
</l>
<l><lb/>   Cil qui ainz pot s en est tornez corant
</l>
<l><lb/>   Jusq as Francois en vienent maintenant
</l>
<l><lb/>   Qui tuit ensenble estoient atandant
</l>
<l><lb/>   Que respondroit la pucele avenant
</l>
<l><lb/>   Et li Lonbart vienent a eus errant
</l>
<l><lb/>   Qui del conter estoient desirrant
</l>
<l><lb/>   Et cil demendent a ceus qui sont  devant
</l>
<l><lb/>   Que vos respont la pucele avenant
</l>
<l><lb/>   Menrons la nos a Nerbone la grant
</l>
<l><lb/>   A Aymeri le hardi conbatant
</l>
<l><lb/>   Et cil responent  Oil molt bonement
</l>
<l><lb/>   Se ne fussiez que iiij. seulement
</l>
<l><lb/>   Si alast ele volentiers lieement
</l>
<l><lb/>   Au seignor de Nerbone
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_076">
   <l><lb/>   Qant la parole ont li conte escoutee
</l>
<l><lb/>   Que bien ostroie la pucele senee
</l>
<l><lb/>   C Aymeris l ait a la chiere menbree
</l>
<l><lb/>   Savoir poez que molt bien lor agree
</l>
<l><lb/>   Et Boniface sanz plus de demoree
</l>
<l><lb/>   Les moine o lui en la sale pavee
</l>
<l><lb/>   Ilec avoit molt de gent asenblee
</l>
<l><lb/>   Car la novele lor estoit ja contee
</l>
<l><lb/>   Que Hermenjart devoit estre espousee
</l>
<l><lb/>   Atant es vos la pucele ennoree
</l>
<l><lb/>   D une chanbre ist richement acesmee
</l>
<l><lb/>   Vestue fu  d une porpre roee
</l>
<l><lb/>   Sa crine fu d un fil d or galonnee
</l>
<l><lb/>   Les euz ot vers la face coloree
</l>
<l><lb/>   De tel biaute l ot Dex enluminee
</l>
<l><lb/>   Que puis ne fu si bele dame nee
</l>
<l><lb/>   Tuit li baron l ont forment esgardee
</l>
<l><lb/>   Dist l un a l autre coiement a celee
</l>
<l><lb/>   Se ceste avoit Aymeris espousee
</l>
<l><lb/>   Bien porroit dire c est veritez provee
</l>
<l><lb/>   N avroit si bele jusq a la mer betee
</l>
<l><lb/>   Rois dus ne cuens tant ait grant renommee
</l>
<l><lb/>   Et la pucele qui bien fu  doutrinee
</l>
<l><lb/>   Est encontr eus tot maintenant alee
</l>
<l><lb/>   Si les salue comme sage et senee
</l>
<l><lb/>   Cil Damedex qui mainte ame a sauvee
</l>
<l><lb/>   Et qui fist ciel et terre et mer salee
</l>
<l><lb/>   Gart toz ces contes et doint bone encontree
</l>
<l><lb/>   Molt par a ci bele gent asenblee
</l>
<l><lb/>   Mainte robe ont entailliee et ovree
</l>
<l><lb/>   De ver de gris et d ermine forree
</l>
<l><lb/>   Mes ne connois de tant sui esgaree
</l>
<l><lb/>   Conte Aymeri a la chiere menbree
</l>
<l><lb/>   Cil de Nerbone a cui je sui donee
</l>
<l><lb/>   Car viengne avant sanz nule demoree
</l>
<l><lb/>   Si me recoive si li plest et agree
</l>
<l><lb/>   Dame dist Hugues merveille avez contee
</l>
<l><lb/>   Foi que doi Deu qui fist ciel et rousee
</l>
<l><lb/>   Qant ce que dites sera chose averee
</l>
<l><lb/>   Que cil de qui devez estre espousee
</l>
<l><lb/>   Vandra por vos en iceste contree
</l>
<l><lb/>   Bien percevroiz a la chiere menbree
</l>
<l><lb/>   Au fiert regart a la brace carree
</l>
<l><lb/>   Que c iert li cuens a cui seroiz donee
</l>
<l><lb/>   Tot entor lui avra tele asenblee
</l>
<l><lb/>   Tote enplira cele sale pavee
</l>
<l><lb/>   Et la citez tant comme est granz et lee
</l>
<l><lb/>   En essera en toz leus effreee
</l>
<l><lb/>   Seignor ce dit  la pucele senee
</l>
<l><lb/>   Loez soit Dex et  sa mere aoree
</l>
<l><lb/>   De si haut mariage
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_077">
<l><lb/>  Qant li baron ont la parole oie
</l>
<l><lb/>   Que il ont si la besongne fornie
</l>
<l><lb/>   Que la pucele molt bonement otrie
</l>
<l><lb/>   Q Aymeris l ait a la chiere hardie
</l>
<l><lb/>   Li uns a l autre le conseille en l oie
</l>
<l><lb/>   Tot coiement que l en ne l entant mie
</l>
<l><lb/>   Par les sainz Deu  bien est l uevre aconplie
</l>
<l><lb/>   Molt par est bele Hermenjart de Pavie
</l>
<l><lb/>   Car pleust Deu le fil sainte Marie
</l>
<l><lb/>   Que Aymeris l eust en sa baillie
</l>
<l><lb/>   Dedanz Nerbone la fort cite garnie
</l>
<l><lb/>   Et si l eust espousee et plevie
</l>
<l><lb/>   A cele loi que Dex a establie
</l>
<l><lb/>   Et couchie fussent en la sale voltie
</l>
<l><lb/>   Bien porroit dire si ne mentiroit mie
</l>
<l><lb/>   N avroit si bele jusq as porz de Hongrie
</l>
<l><lb/>   Princes ne rois tant ait grant seignorie
</l>
<l><lb/>   Ce dist li uns a l autre
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_078">
   <l><lb/>   El palais sont li prince et li marchis
</l>
<l><lb/>   Desfuble sont  li mantel vair et gris
</l>
<l><lb/>   Soz aus les ploient deseure sont assis
</l>
<l><lb/>   Entr eus ensenble ont molt joe et ris
</l>
<l><lb/>   Et avec eus la pucele au cler vis
</l>
<l><lb/>   Ele en apele les contes seignoris
</l>
<l><lb/>   Seignor dist ele entendez mon avis
</l>
<l><lb/>   Puis q ainsi est que li conseils est pris
</l>
<l><lb/>   C avoir me veut li preuz cuens Aymeris
</l>
<l><lb/>   Foi que doi Deu qui en la croiz fu mis
</l>
<l><lb/>   Se vos volez ostroier mon avis
</l>
<l><lb/>   De vos iront a Nerbone li dis
</l>
<l><lb/>   Tout maintenant n i avra terme quis
</l>
<l><lb/>   Et si diroiz Aymeri le marchis
</l>
<l><lb/>   Qu il viengne querre sa fame en  cest pais
</l>
<l><lb/>   Se il veut cele por cui vos a tramis
</l>
<l><lb/>   Et s il nel veut par le cors saint Denis
</l>
<l><lb/>   Ja en avant n en sera mes requis
</l>
<l><lb/>   Mes s il vient si ameint ses amis
</l>
<l><lb/>   Et si chevauchent et par nuit et par dis
</l>
<l><lb/>   Ja por cheval ne soient plus tardis
</l>
<l><lb/>   S il ont cheval afole ne maumis
</l>
<l><lb/>   Por .j. roncin rendrai destrier de pris
</l>
<l><lb/>   Et por .j. mort en rendrai ge ij. vis
</l>
<l><lb/>   Or en alez ou li .xij. ou li .x.
</l>
<l><lb/>   Et li .l. remandront ci tandis
</l>
<l><lb/>   Dedanz mes chanbres armez et fervestis
</l>
<l><lb/>   Se por moi querre venoit en cest pais
</l>
<l><lb/>   Par aventure duc ou conte ou marchis
</l>
<l><lb/>   Tant avriont a mon frere tramis
</l>
<l><lb/>   Que par avoir seroit molt tost sorpris
</l>
<l><lb/>   Mes cil que erent dedanz mes chanbres mis
</l>
<l><lb/>   Me secorroient as brans d acier forbis
</l>
<l><lb/>   Se porter m en voloient
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_079">
   <l><lb/>   Seignor baron nobile chevalier
</l>
<l><lb/>   Dist  Hermenjart la bele au cors legier
</l>
<l><lb/>   Alez i .x. le mesage noncier
</l>
<l><lb/>   Dedanz Nerbone a Aymeri le fier
</l>
<l><lb/>   Qu il viegne ca sanz point de delaier 
</l>
<l><lb/>   Et ne li chaille de cheval espargnier
</l>
<l><lb/>  Qui pert roncin je li rendrai destrier
</l>
<l><lb/>   Dame font  il  bien  fet a ostroier
</l>
<l><lb/>   Qui ce refusse il ne vaut .j. denier
</l>
<l><lb/>   Les bons mantiax lessierent tuit arrier
</l>
<l><lb/>   La ou il sistrent qu il nes dengnent baillier
</l>
<l><lb/>   Li .x mesaje se vont apareillier
</l>
<l><lb/>   Cil que l en doit a Nerbone envoier
</l>
<l><lb/>   Un pou les vont li autre convoier
</l>
<l><lb/>   Tant qu il sont fors del grant pales plenier
</l>
<l><lb/>   Et la pucele se prist a merveillier
</l>
<l><lb/>   De ceus qui sont si orgueillex et fier
</l>
<l><lb/>   Que lor mantiax lessent si estraier
</l>
<l><lb/>   Mal soit de cel qui .j. en deint baillier
</l>
<l><lb/>   Mes  la pucele qui molt fist a proisier
</l>
<l><lb/>   En apela son seneschal Garnier
</l>
<l><lb/>   Et avec lui .j. damoisel  legier
</l>
<l><lb/>   Et .ij. sergenz et ,j, franc escuier
</l>
<l><lb/>   Seignor fet ele portez sanz delaier 
</l>
<l><lb/>   As chevaliers lor mantiaus qui sont chier
</l>
<l><lb/>   Qui ci les ont lessiez toz estraier
</l>
<l><lb/>   Ne sai por nos trichier ou essaier
</l>
<l><lb/>   Dame font il bien fet a ostroier
</l>
<l><lb/>   Chascuns en vait .xij. ou xv. enchargier
</l>
<l><lb/>   As barons vont molt tost sanz delaier
</l>
<l><lb/>   Qui ja issoient fors del pales plenier
</l>
<l><lb/>   Por les mesages qu il vellent convoier
</l>
<l><lb/>   Qui a Nerbone en doivent chevauchier
</l>
<l><lb/>   Li  senechaus les prist a aresnier
</l>
<l><lb/>   Atendez nos seignor noble guerrier
</l>
<l><lb/>   Toz voz mantiax  que fesiez lessier
</l>
<l><lb/>  Vos fet ma dame apres vos envoier
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_080">
   <l><lb/>   Seignor vallet dist Guiz de Monpancier
</l>
<l><lb/>  Or soient vostre bien vos avront mestier
</l>
<l><lb/>   Car n afiert pas a nul franc  chevalier
</l>
<l><lb/>   N a duc n a conte qui terre ait a baillier
</l>
<l><lb/>   Que il enport son siege
</l>
<l><lb/>   Seignor vallet ce dist Guiz li marchis
</l>
<l><lb/>   Or soient vostre li mantel vair et gris
</l>
<l><lb/>   D autres avons tot a nostre devis
</l>
<l><lb/>   N i a celui n en ait ou .v. ou sis
</l>
<l><lb/>   N est pas reson  en  ce nostre pais
</l>
<l><lb/>   Que cuens ne dus ne princes ne marchis
</l>
<l><lb/>   Enport le siege sor coi il avra sis
</l>
<l><lb/>   Font li vallet Seignor les voz mercis
</l>
<l><lb/>   Damedex gart li rois de paradis
</l>
<l><lb/>   Qui a doner vos a teus dons apris
</l>
<l><lb/>   Si m eist Dex qui en la croiz fu mis
</l>
<l><lb/>   Rois Boniface que nos servons toz dis
</l>
<l><lb/>   Ne nos dona pieca tant mantiax gris
</l>
<l><lb/>   Lonbart le voient tuit en sont esbahis
</l>
<l><lb/>   Li rois meismes en fu forment pensis
</l>
<l><lb/>   Merveille soi ou teus avoirs fu pris
</l>
<l><lb/>   Que despandoient cil prince et cil marchis
</l>
<l><lb/>   En son coraje les tient por fox et bris
</l>
<l><lb/>   Car il n a pas tele despanse apris
</l>
<l><lb/>   Mes qant le sot Hermenjart au cler vis 
</l>
<l><lb/>   Trestoz li cuers l en est de joie espris
</l>
<l><lb/>   Lors en monterent li mesagier tuit dis
</l>
<l><lb/>   Suz les mulez n i ot plus terme quis
</l>
<l><lb/>   Tot maintenant sont a la voie mis
</l>
<l><lb/>   Et li  l. remainnent  el pais
</l>
<l><lb/>   Si comme dist la pucele gentis
</l>
<l><lb/>   Et li mesage s en vont tuit ademis
</l>
<l><lb/>   Or les conduie li rois de paradis
</l>
<l><lb/>   Q ainz que les voie a Nerbone Aymeris
</l>
<l><lb/>   Avra poor trestoz li plus hardi
</l>
<l><lb/>   Car li cuiverz Alemanz Savaris
</l>
<l><lb/>   Qu il enchaucierent ainsi com je vos dis
</l>
<l><lb/>   S  estoit puis tant porchaciez et porquis
</l>
<l><lb/>   A un suen frere qu il avoit el pais
</l>
<l><lb/>   Que il ot bien .c. homes fervestis
</l>
<l><lb/>   Dex gart les contes qui en la croiz fu mis
</l>
<l><lb/>   C or lor croist molt grant poine
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_081">
   <l><lb/>   Vont s en li mes qui ne se targent mie
</l>
<l><lb/>   Droit vers Nerbone ont lor voie acoillie
</l>
<l><lb/>   .X. escuiers ont en lor conpagnie
</l>
<l><lb/>   Q an destre moinent les destriers de Hongrie
</l>
<l><lb/>   Chascuns ot armes et  espee  forbie
</l>
<l><lb/>   Qui grant mestier lor orent ainz conplie
</l>
<l><lb/>   Serre chevauchent l anbleure serie
</l>
<l><lb/>   Dex les conduie qui  tot a en baillie
</l>
<l><lb/>   Car Savaris a la barbe  florie
</l>
<l><lb/>   N a pas son duel encore oublie mie
</l>
<l><lb/>   Le chemin gaite a jornee et demie
</l>
<l><lb/>   Por Hermenjart la bele de Pavie
</l>
<l><lb/>   Dont trop avroit grant duel et grant envie
</l>
<l><lb/>   Se autres hom l avoit en sa baillie
</l>
<l><lb/>   A tot .c. homes cui Damedex maudie  
</l>
<l><lb/>   Fu enbuchiez lez une voie antie
</l>
<l><lb/>   Et li baron qui ne s en gardent mie
</l>
<l><lb/>   Vont cele part a mesnie escherie
</l>
<l><lb/>   Hugues parla a la chiere hardie
</l>
<l><lb/>   De Bargelone avoit la seignorie
</l>
<l><lb/>   Seignor dist il ce resenble folie
</l>
<l><lb/>   Qant ne montons es destriers de Surie
</l>
<l><lb/>   Et si fermons les hiaumes de Pavie
</l>
<l><lb/>   Que n aillons pas comme gent esbahie
</l>
<l><lb/>   Car ceste voie me senble molt soutie
</l>
<l><lb/>   Tiengne chascuns pres l espee forbie
</l>
<l><lb/>   Se trovons gent qui nos face asaillie
</l>
<l><lb/>   Chascuns bien se desfande
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_082">
<l><lb/>   Seignor dist Hugues franc chevalier baron
</l>
<l><lb/>   Se m en creez sor les destriers monton
</l>
<l><lb/>   Et noz espees pres de nos bien tenon
</l>
<l><lb/>   S an nos assaut tres bien nos desfandon
</l>
<l><lb/>   Et cil responent A Deu  beneicon 
</l>
<l><lb/>   Chascuns descent del mulet arragon
</l>
<l><lb/>   Es  destriers montent sanz plus d arestoison
</l>
<l><lb/>   Puis chevauchierent fierement a bandon
</l>
<l><lb/>   Jusq a l aguet ou firent li glouton
</l>
<l><lb/>   Qant Savaris qui ait maleicon
</l>
<l><lb/>   Choisi les contes si joianz ne fu hom
</l>
<l><lb/>   Dist a ses homes Antandez ma reson
</l>
<l><lb/>   Mien escient ancui gaengneron
</l>
<l><lb/>   Car ci reperent li  chevalier baron
</l>
<l><lb/>   Qui l autrier firent si grant ocision 
</l>
<l><lb/>   De nostre gent c amene avion
</l>
<l><lb/>   Mes n en i a pas a si grant foison
</l>
<l><lb/>   Ceus qui ci vienent ne pris pas .j. boton
</l>
<l><lb/>   S or n en prenons ancui la venjoison
</l>
<l><lb/>   De ceus qu il ont ocis par mesprison
</l>
<l><lb/>   James nul jor ennore ne seron
</l>
<l><lb/>   Car par eus sont mort nostre conpagnon
</l>
<l><lb/>   Dont j ai le cuer plain de grant marrison
</l>
<l><lb/>   Dient si home Et nos que atendon
</l>
<l><lb/>   Ja contre nos n avront guieres foison
</l>
<l><lb/>   A icest mot s eslessent li gloton
</l>
<l><lb/>   Et vers les contes brochent a esperon
</l>
<l><lb/>   Qant cil les voient molt en ont grant fricon
</l>
<l><lb/>   Seignor ce dist Hugues li gentis hom
</l>
<l><lb/>   De bon conseil ne vient il se bien non
</l>
<l><lb/>   Bien poez ore veoir a ma reson
</l>
<l><lb/>   Que vos donai leal conseil et bon
</l>
<l><lb/>   Car ci nos veinent pongnant de grant randon
</l>
<l><lb/>   Ce m est avis li  Alement felon
</l>
<l><lb/>   Que l autre jor desconfit avion
</l>
<l><lb/>   Por amor Deu seignor et por son non
</l>
<l><lb/>   Or gardez bien que chascuns soit  preudon
</l>
<l><lb/>   Et conbatant et fier comme lion
</l>
<l><lb/>   Se somes poi tant mieuz les requerron
</l>
<l><lb/>   Vos veez bien qu eschaper ne poon
</l>
<l><lb/>   Ne d autre part nul secors n atendon
</l>
<l><lb/>   Ne nule aide se de Damedeu non
</l>
<l><lb/>   Et bien  sachiez  se nos desconforton
</l>
<l><lb/>   Ja encontr eus n avrons plus de foison
</l>
<l><lb/>   Ne que l aloe contre l esmerillon
</l>
<l><lb/>   He verai Dex quel soufrete hui avon
</l>
<l><lb/>   Del bon vasal Girart de Rosillon
</l>
<l><lb/>   D Hernaut de Mez et d Ors de Valbeton
</l>
<l><lb/>   Gautier del Mans de Garin de Loon
</l>
<l><lb/>   Et de Geufroi de Hunaut le Breton
</l>
<l><lb/>   De Jocerant et del vasal Guion
</l>
<l><lb/>   Et des .l. que arrieres lesson
</l>
<l><lb/>   S or fussent ci li chevalier baron
</l>
<l><lb/>   Petit durassent envers nos cil gloton 
</l>
<l><lb/>   Mes puis que voi que avoir nes poon
</l>
<l><lb/>   Par ce Seignor qui Longis fist pardon
</l>
<l><lb/>   Chier me cuit vendre aincois que pris soion
</l>
<l><lb/>   Ne vos puis fere seignor autre sermon
</l>
<l><lb/>   Toz nos comant a Deu et a son non
</l>
<l><lb/>   Ja i ferrai qui q an poist ne qui non
</l>
<l><lb/>   A ce mot  broche le destrier arragon
</l>
<l><lb/>   Et desploia le vermeil confanon
</l>
<l><lb/>   Devant s en vet le tret a un bouzon
</l>
<l><lb/>   De l autre part vint vers lui de randon
</l>
<l><lb/>   Cil Savaris qui li crie a haut ton
</l>
<l><lb/>   Randez vos tost fiz a putain gloton
</l>
<l><lb/>   Ne vos vaudroit la defanse .j. bouton
</l>
<l><lb/>   En Alemagne vos menrai en prison
</l>
<l><lb/>   A mon talant en prendrai venjoison
</l>
<l><lb/>   Et si me plest s en avrai raencon 
</l>
<l><lb/>   Hugues l entant si dolanz ne fu hom
</l>
<l><lb/>   Le destrier broche ne dist  ne o ne non
</l>
<l><lb/>   Et l Alement revint a esperon
</l>
<l><lb/>   Sor son escu fiert le vasal Hugon
</l>
<l><lb/>   Brise sa lance s en volent li  troncon
</l>
<l><lb/>   Et Hugues fiert le traitor felon
</l>
<l><lb/>   Desus la targe .j. tel cop a bandon
</l>
<l><lb/>   Que ne li vaut la monte d un bouton
</l>
<l><lb/>   Et tresperca le hauberc fremillon
</l>
<l><lb/>   Mes li porpoinz fu desoz  d auqueton
</l>
<l><lb/>   Qui de la mort garanti le gloton
</l>
<l><lb/>   Li ber l enpaint par grant airoison
</l>
<l><lb/>   Janbes levees l abati el sablon
</l>
<l><lb/>   Puis tret l espee qui li pant au giron
</l>
<l><lb/>   Sore li cort  iriez comme lion
</l>
<l><lb/>   Ja li tranchast le chief soz le menton
</l>
<l><lb/>   Mes au rescorre vindrent .c. conpangnon
</l>
<l><lb/>   De la mesniee a l encrieme felon
</l>
<l><lb/>   Ha Godehelpe  escrient a haut ton
</l>
<l><lb/>   Si l ont enclos entor et environ
</l>
<l><lb/>   De totes parz asaillent le baron
</l>
<l><lb/>   Se Dex n  en  pense par son saintisme non
</l>
<l><lb/>   Ja n avra  mes  secors ne garison
</l>
<l><lb/>   Car cil li lancent lor espiez a bandon
</l>
<l><lb/>   Si li ocient son destrier arragon
</l>
<l><lb/>   Si le metent par terre
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_083">
   <l><lb/>   Qant Hugues voit soz lui mort son destrier
</l>
<l><lb/>   Savoir poez n ot en lui c airier
</l>
<l><lb/>   Il saut en piez a guise d omme fier
</l>
<l><lb/>   Qui li veist son  escu enbracier
</l>
<l><lb/>   Et escremir del branc forbi d acier
</l>
<l><lb/>   Molt le deust aloser et proisier
</l>
<l><lb/>   Tant fiert li ber et devant et derrier
</l>
<l><lb/>   Mal soit de cel qui l osast aproismier
</l>
<l><lb/>   De loinz li lancent les roiz espiez d acier
</l>
<l><lb/>   Ocis l eussent  sanz autre recovrier
</l>
<l><lb/>   Qant i  apongnent li nobile guerrier
</l>
<l><lb/>   Si conpangnon qui estoient arrier
</l>
<l><lb/>   Et avec aus tuit li .x. escuier
</l>
<l><lb/>   Qui arme furent si comme chevalier
</l>
<l><lb/>   Entre Alemenz se fierent sanz targier
</l>
<l><lb/>   La ou il virent le baron chaploier
</l>
<l><lb/>    Qui molt avoit d aide grant mestier
</l>
<l><lb/>   Nerbone pristrent hautement a huchier
</l>
<l><lb/>   Chascuns celui qu il encontra premier
</l>
<l><lb/>   Fet maintenant a terre trebuchier
</l>
<l><lb/>   Qui lors veist Alemenz desrangier
</l>
<l><lb/>   Tote la place lor ont fet si vuidier
</l>
<l><lb/>   Qu  il  n  i  remest fors Hugon le guerrier
</l>
<l><lb/>   Qui a pie fu el pong le branc d acier
</l>
<l><lb/>   Dolent en furent li noble princier
</l>
<l><lb/>   Devant eus gardent s ont veu le destrier
</l>
<l><lb/>   Dont Hugues fist Savari trebuchier
</l>
<l><lb/>   N avoit encor loisir ne recovrier
</l>
<l><lb/>   Que il peust metre pie en estrier
</l>
<l><lb/>   Monter font Hugue li baron droiturier
</l>
<l><lb/>   Isnelement sor l auferrant corsier
</l>
<l><lb/>   N avoit meillor de ci a Monpellier
</l>
<l><lb/>   Si le soloit  Savaris avoir chier
</l>
<l><lb/>   Qu il nel  donast por les membres tranchier
</l>
<l><lb/>   Et d autre part li felon pautonier
</l>
<l><lb/>   Font Savari lor seignor redrecier
</l>
<l><lb/>   D ilec ou Hugues l avoit fet trebuchier
</l>
<l><lb/>   Si l ot  feru  tot  l ot fet esmaier
</l>
<l><lb/>   Monter le font sor .j.  autre  destrier
</l>
<l><lb/>   Que devant aus troverent estraier
</l>
<l><lb/>   Il sone .j. grelle por sa gent ralier
</l>
<l><lb/>   Tot entor lui les a fet reperier
</l>
<l><lb/>   Qant il les voit ses prent a aresnier
</l>
<l><lb/>   Seignor dist il molt me doit ennuier
</l>
<l><lb/>   Qant cil vassal  me font tel destorbier
</l>
<l><lb/>   Par pou ne m ont fet les menbres froisier
</l>
<l><lb/>   Et a toz jorz de mon cors mehangnier
</l>
<l><lb/>   D autre part ai tel duel de mon destrier
</l>
<l><lb/>   Que j an cuit bien de mon sans enragier
</l>
<l><lb/>   A vos m en  clain  qui me devez aidier
</l>
<l><lb/>   Se me poez de ces glotons vengier
</l>
<l><lb/>   Tot mon tresor vos ferai si vuidier
</l>
<l><lb/>   N i remendra  maaille ne denier
</l>
<l><lb/>   Tant vos donrai et argent et or mier
</l>
<l><lb/>   Com li plus forz en osera chargier
</l>
<l><lb/>   Qant cil l antandent  n  i  ot  qu  esleescier
</l>
<l><lb/>   Qui les veist de joste apareillier
</l>
<l><lb/>   Envers les contes repansent de brochier
</l>
<l><lb/>   Si les asaillent  et devant et derrier
</l>
<l><lb/>   Qant cil le voient n i ot  que esmaier
</l>
<l><lb/>   Deu reclamerent le verai jostissier
</l>
<l><lb/>   Qui de mort les desfande
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_084">
<l><lb/>   Grans fu et fiers et perillex l estor
</l>
<l><lb/>   De tant de gent ne vit nus hom gregnor
</l>
<l><lb/>   Bien se desfandent li nobile contor
</l>
<l><lb/>   Petit estoient mes molt orent valor
</l>
<l><lb/>   Chascuns tenoit le bon branc de color
</l>
<l><lb/>   N i ot si grant Alemant traitor
</l>
<l><lb/>   S un d aus le fiert sor l iaume paint a flor
</l>
<l><lb/>   Qu il ne l ocie sanz nul autre trestor
</l>
<l><lb/>   Cui chaut de ce trop i a pou des lor
</l>
<l><lb/>   Que trop estoient li cuivert  boiseor
</l>
<l><lb/>   Dex pant des contes par la seue docor
</l>
<l><lb/>   Ne puent mes plus endurer l estor
</l>
<l><lb/>   Car li gloton lor ont ocis le jor
</l>
<l><lb/>   Lors escuiers dont molt ont grant iror
</l>
<l><lb/>   Tant ont sofert li nobile contor
</l>
<l><lb/>   Les cors ont tainz de sanc et de suor
</l>
<l><lb/>   De lor escuz n i ot plain dor
</l>
<l><lb/>   Tuit sont casse  lor hiaume paint a flor
</l>
<l><lb/>   Et desmaillie li hauberc tot entor
</l>
<l><lb/>   Forment reclaiment le verai criator
</l>
<l><lb/>   Que il les giet de cest jor a ennor
</l>
<l><lb/>   N est pas merveille s il ont de mort poor
</l>
<l><lb/>   Car navre sont durement li plusor
</l>
<l><lb/>   De teles plaies dont granz est la menor
</l>
<l><lb/>   Hugues lor dist belement par amor
</l>
<l><lb/>   Por Deu seignor le verai sauveor
</l>
<l><lb/>   Tant com vivons maintenons bien l estor
</l>
<l><lb/>   Qu n en aions honte ne desennor
</l>
<l><lb/>   Vez ci devant  ce m est vis une tor
</l>
<l><lb/>   Qui molt est bien fermee tot entor
</l>
<l><lb/>   Se poions avoir tant de sejor
</l>
<l><lb/>   Et  Damedex donoit par sa docor
</l>
<l><lb/>   Que fussions enz ja n avrions poor
</l>
<l><lb/>   Que fussions pris sanz domaje des lor
</l>
<l><lb/>   Qant cil l antandent si reprenent vigor
</l>
<l><lb/>   Chascuns let corre le destrier misodor 
</l>
<l><lb/>   Pongnant  s en tornent par delez .j. destor
</l>
<l><lb/>   Tant lor aida Damedex celui jor
</l>
<l><lb/>   Que tote overte ont trovee la tor
</l>
<l><lb/>   Car ale furent cil dedanz en labor
</l>
<l><lb/>   Dedanz se fierent li baron sanz trestor
</l>
<l><lb/>   Fors seul Hugon le hardi pongneor
</l>
<l><lb/>   Qui s apansa de sans et  de valor
</l>
<l><lb/>   Qu il ira dire Aymeri le contor
</l>
<l><lb/>   Por ce qu il a le destrier  coreor
</l>
<l><lb/>   N avoit meillor jusqu en Inde major
</l>
<l><lb/>   Lors s en torna pongnant par .j. destor
</l>
<l><lb/>   Et li baron qui furent en la tor
</l>
<l><lb/>   Cloent les portes maintenant sanz demor
</l>
<l><lb/>   Ne truevent enz fors .j. seul vavasor
</l>
<l><lb/>    Lui et sa fame a la fresche color
</l>
<l><lb/>   Qui les recoivent volentiers par amor
</l>
<l><lb/>   Qant desarme  furent li .ix. contor
</l>
<l><lb/>   Entr eus regardent environ et entor
</l>
<l><lb/>   Qant il ne voient Hugon le pongneor
</l>
<l><lb/>   Cuident qu il soit morz ou pris en l estor
</l>
<l><lb/>   Lors font  entr eus tel cri et tel dolor
</l>
<l><lb/>   Que por .j. home ne veistes gregnor
</l>
<l><lb/>   Mes por neant sont de lui en error
</l>
<l><lb/>   Car li vasaus s en vet  sanz nul sejor
</l>
<l><lb/>   A Aymeri sor le bon misodor
</l>
<l><lb/>   Cil dira les noveles
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_085">
   <l><lb/>   Hugues chevauche sanz nule demorengne
</l>
<l><lb/>   Droit vers Nerbone sor le destrier d Espangne
</l>
<l><lb/>   Et Savaris et sa gent d Alemengne
</l>
<l><lb/>   Devant la tor furent hors en la plengne
</l>
<l><lb/>   Molt orent tuit grant duel et grant engangne
</l>
<l><lb/>   De ceus qui sont en la grant tor hautengne
</l>
<l><lb/>   Devant la porte descent o sa conpangne
</l>
<l><lb/>   Et jure Deu et les sainz de Bretengne
</l>
<l><lb/>   Ainz se leroit percier cuer et entrengne
</l>
<l><lb/>   Que il s en parte tant c a force les prengne
</l>
<l><lb/>   Mes s il atant Aymeri le chatengne
</l>
<l><lb/>   N en partira jusq a tant qu il s en plengne
29 65   Car li ber Hugues i vet  sanz  demorengne
</l>
<l><lb/>   Qui dira le mesaje
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_086">
   <l><lb/>   Or sont li conte en la tor asegie
</l>
<l><lb/>   Devant la porte sont Alement logie
</l>
<l><lb/>   De ceus qui  sont la dedanz herbergie
</l>
<l><lb/>   Sont Alemant molt forment corrocie
</l>
<l><lb/>   Sovant asaillent li cuivert renoie
</l>
<l><lb/>   Mes n en sont guieres cil dedanz esmaie
</l>
<l><lb/>   Ainz se desfandent comme vasal proisie
</l>
<l><lb/>   Maint grant carrel lor ont aval lancie
</l>
<l><lb/>   Cil qu il consivent sont mort et escachie
</l>
<l><lb/>   Maint en i ont ocis  et domagie
</l>
<l><lb/>   Molt bien lor a li vavasors aidie
</l>
<l><lb/>   Il et sa fame lor font grant amistie
</l>
<l><lb/>   Des biens qu il ont ont beu et mengie
</l>
<l><lb/>   Ausin se sont la dedanz aessie
</l>
<l><lb/>   Comme s il fussent en lor  demeinne fie
</l>
<l><lb/>   Mes d aus vos ert .j. pou ici lessie
</l>
<l><lb/>   D Ugon dirai le bon vasal proisie
</l>
<l><lb/>   Qui avoit tant erre et chevauchie
</l>
<l><lb/>   Et main et soir le bon cheval coitie
</l>
<l><lb/>   Qu il voit Nerbone que tant a covoitie
</l>
<l><lb/>   En la vile entre n i a plus delaie
</l>
<l><lb/>   Molt ot le cors lasse et traveillie
</l>
<l><lb/>   Un diemenche si  com l en ot mengie
</l>
<l><lb/>   Devant la sale au degre descendie
</l>
<l><lb/>   A un vallet a son cheval baillie
</l>
<l><lb/>   Dedanz la sale en est montez a pie
</l>
<l><lb/>   Au mestre dois de fin marbre entaillie
</l>
<l><lb/>   Fu Aymeris et si home apoie
</l>
<l><lb/>   Qant Hugon voient merveille furent lie
</l>
<l><lb/>   Encontre lui sont maintenant drecie
</l>
<l><lb/>   Li plusor l ont acole et besie
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris en plore de pitie
</l>
<l><lb/>   Isnelement l en avoit aresnie
</l>
<l><lb/>   Hugues fait il com avez esploitie
</l>
<l><lb/>   Ou sont remes li bon conte proisie
</l>
<l><lb/>   Tuit li lx. que j avoie envoie
</l>
<l><lb/>   Qant ge n en voi fors que vos reperie
</l>
<l><lb/>   Ou en avez lix. lessie
</l>
<l><lb/>   Hugues l antant si a le chief bessie
</l>
<l><lb/>   Pleure des euz mot ne li respondie
</l>
<l><lb/>   Voit l Aymeris pres n a le sans changie
</l>
<l><lb/>   Par mautalant l a encor aresnie
</l>
<l><lb/>   Hugues dist il ne me soit pas noie
</l>
<l><lb/>   Dites moi tost com avez esploitie
</l>
<l><lb/>   Sire dist il bien vos sera noncie
</l>
<l><lb/>  Se  me volez entendre
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_087">
   <l><lb/>   Dist Aymeris Ne me soit pas cele
</l>
<l><lb/>   Hugues biaus sire por Deu de majeste
</l>
<l><lb/>   Ou sont remes li franc conte menbre
</l>
<l><lb/>   Qant ge n en voi fors que vos retorne
</l>
<l><lb/>   En mal pais avez ce senble este
</l>
<l><lb/>   Forment vos voi traveillie  et pene
</l>
<l><lb/>   En grant besong avez ce cuit este
</l>
<l><lb/>   Qui vos a si cel escu estroe
</l>
<l><lb/>   Et ce hauberc desrout et desafre
</l>
<l><lb/>   Et ce vert hiaume fret et escartele
</l>
<l><lb/>   Sire fet il bien vos sera conte
</l>
<l><lb/>   Tant avons fet la merci Damede
</l>
<l><lb/>    La dame avroiz volentiers et  de gre
</l>
<l><lb/>    Il n a si bele de ci en Noiron pre
</l>
<l><lb/>   Requise l ont maint haut prince chase
</l>
<l><lb/>   Ainz de nul prendre n ot faim ne volente
</l>
<l><lb/>   Fors que de vos que tant a desirre
</l>
<l><lb/>   Par le conseil qu ele nos a done
</l>
<l><lb/>   Sont  la  remes el grant pales liste
</l>
<l><lb/>   De noz barons li .l. adoube
</l>
<l><lb/>   Et nos .x. autre estions retorne
</l>
<l><lb/>   Et avec nos .x. escuier menbre
</l>
<l><lb/>   Por vos conter ce c avions trove
</l>
<l><lb/>   Ainz qu eussions une jornee ale
</l>
<l><lb/>   Nos asaillirent Alement desfae
</l>
<l><lb/>   Qui plus estoient de cent par verite
</l>
<l><lb/>   Tant i avons fort estor endure
</l>
<l><lb/>   Nostre escuier sont mort et afole
</l>
<l><lb/>   Et nos meisme en plusors leus navre
</l>
<l><lb/>   Tuit i fussions ocis et decope
</l>
<l><lb/>   Qant nos veismes une grant fermete
</l>
<l><lb/>   Une fort tor de grant antiquite
</l>
<l><lb/>   Si com Deu plot le roi de majeste
</l>
<l><lb/>   Ilecques sont li .ix. baron entre
</l>
<l><lb/>   Mien escient il sont a sauvete
</l>
<l><lb/>   Bien se porront tenir au mien pense
</l>
<l><lb/>   Tant c aiez la vostre secors mene
</l>
<l><lb/>   Jentis cuens sire  n i ait plus demore
</l>
<l><lb/>  Secorez  ceus qui tant vos ont ame
</l>
<l><lb/>   Se il i muerent vos sera reprove
</l>
<l><lb/>   Et qant li conte en seront delivre
</l>
<l><lb/>   D ilec irons  n i avra sejorne
</l>
<l><lb/>   Querre Hermenjart au gent cors ennore
</l>
<l><lb/>    Dist Aymeris Molt avez bien parle
</l>
<l><lb/>   Foi que doi Deu le roi de majeste
</l>
<l><lb/>   Ja mes en vile c une nuit ne jerre
</l>
<l><lb/>   Tant que li conte en seront hors gite
</l>
<l><lb/>   De cele tor ou il sont enserre
</l>
<l><lb/>   Apres irons se Dex l a destine
</l>
<l><lb/>   Por  la pucele querre
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_088">
   <l><lb/>   Cuens Aymeris n i vost plus delaier
</l>
<l><lb/>   Qant il antant qu il avra moillier
</l>
<l><lb/>   Richement fet son oirre apareillier
</l>
<l><lb/>   Par la contree fet ses mes envoier
</l>
<l><lb/>   Asenbler fet son grant  barnaje fier
</l>
<l><lb/>   Encore furent o lui li chevalier
</l>
<l><lb/>   Que Charlemaine i avoit fet lessier
</l>
<l><lb/>   Et tant en ot  el grant pales plenier 
</l>
<l><lb/>   Mien escient plus de v. millier
</l>
<l><lb/>   Ne li faudront por les menbres tranchier
</l>
<l><lb/>   Dedanz Nerbone les a fet herbergier
</l>
<l><lb/>   Li cuens la nuit de ci a l esclerier
</l>
<l><lb/>   Au matinet  font le hernois chargier
</l>
<l><lb/>   Et es charroiz que il font  charroier
</l>
<l><lb/>   Font tot mener si com lor est mestier
</l>
<l><lb/>   Devant s aroutent sergent et escuier
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris qui molt fist a proisier
</l>
<l><lb/>   En la cite fist .m. sergenz lessier
</l>
<l><lb/>   Et si remestrent .iiijc. chevalier
</l>
<l><lb/>   Mes ainz qu il puissent arriere reperier
</l>
<l><lb/>   En i eussent bien v. mile mestier
</l>
<l><lb/>   Se Dex n en pense qui tout a a jugier
</l>
<l><lb/>   Qant a Nerbone s en revendra arrier
</l>
<l><lb/>   Lui n Ermenjart n avra ou herbergier
</l>
<l><lb/>   S il nel conquiert  au fer et a l acier
</l>
<l><lb/>   Car Desramez cui Dex doint enconbrier
</l>
<l><lb/>   Et Baufumez dui roi felon et fier
</l>
<l><lb/>   Qui par la croute s en issirent l autrier
</l>
<l><lb/>   Icil l alerent a l amirant noncier
</l>
<l><lb/>   Si amenront le grant siege plenier
</l>
<l><lb/>   Ainz c Aymeris puist arrier reperier
</l>
<l><lb/>   Li vodront il sa cite chalengier
</l>
<l><lb/>   Vait s en li cuens qui ne s  i  sot gaitier
</l>
<l><lb/>   Molt se penerent d errer  et  chevauchier
</l>
<l><lb/>   Mes lor jornees a conter ne vos quier
</l>
<l><lb/>   Tant vait li cuens o son barnaje fier
</l>
<l><lb/>   Qu il ont veu la grant tor blanchoier
</l>
<l><lb/>   Ou enserre furent li mesagier
</l>
<l><lb/>   Li gentil conte ou il n ot c airier
</l>
<l><lb/>   Que Savaris avoit fet asegier
</l>
<l><lb/>   Mes ainz qu il voient l  endemain  esclerier
</l>
<l><lb/>   Voudroient estre li gloton pautonier
</l>
<l><lb/>   Arrier en Alemengne
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_089">
   <l><lb/>   Vait s en  li oz a force et  a bandon
</l>
<l><lb/>   Et tant chevauchent a coite d esperon
</l>
<l><lb/>   Qu il ont veu la tor et le donjon
</l>
<l><lb/>   La ou il conte estoient en prison
</l>
<l><lb/>   Virent les loges entor et environ
</l>
<l><lb/>   La ou estoient li Alement felon
</l>
<l><lb/>   Hugues les voit  si joianz ne fu hom
</l>
<l><lb/>   Conte Aymeri en apele par non
</l>
<l><lb/>   Sire fet il or oiez ma  reson
</l>
<l><lb/>   Vez ci la tor la ou sont li baron
</l>
<l><lb/>   Mes Deu merci qui Longis fist pardon
</l>
<l><lb/>   Encore sont au siege li gloton
</l>
<l><lb/>   Se il vos plest je lou que nos armon
</l>
<l><lb/>   Car se as loges sorprendre les poon
</l>
<l><lb/>   Ne lor vaudroit lor deffanse .j. boton
</l>
<l><lb/>   Ne soient pris et mort sanz raencon
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris A Deu  beneicon   
</l>
<l><lb/>   Lors descendirent sanz nule  arestoison
</l>
<l><lb/>   Maintenant   s arment  chevalier et baron
</l>
<l><lb/>   Qant arme furent entor et environ
</l>
<l><lb/>   Chascuns remonte el destrier arragon
</l>
<l><lb/>   Puis chevauchierent a coite d esperon
</l>
<l><lb/>   Par les fenestres del plus mestre donjon
</l>
<l><lb/>   Les ont  veu li mesagier prison
</l>
<l><lb/>   Virent  reluire tant hauberc fremillon
</l>
<l><lb/>   Et tant vert hiaume tant escu a lion
</l>
<l><lb/>   N i ot celui qui n en eust fricon
</l>
<l><lb/>   Car lors cuidierent li chevalier baron
</l>
<l><lb/>   Ce fust  la gent  Savari le felon
</l>
<l><lb/>   Ques viengne prendre a force et a bandon
</l>
<l><lb/>   Dist l un a l autre Seignor quel la feron
</l>
<l><lb/>   Tuit somes mort ja n avrons raencon
</l>
<l><lb/>   Trop ont grant force cist Alement felon
</l>
<l><lb/>   As ames face Jesu Crist voir pardon
</l>
<l><lb/>   Aymeris sire com grant destruction
</l>
<l><lb/>   Gentis cuens sire por vostre amor moron
</l>
<l><lb/>   Mar vos veimes gentis fiz a baron
</l>
<l><lb/>   Et Hermenjart a la clere facon
</l>
<l><lb/>   Par cui perdon  les vies
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_090">
   <l><lb/>   Forment s esmaient li baron en la tor
</l>
<l><lb/>   Et molt regretent Aymeri le contor
</l>
<l><lb/>   Por coi se hastent li gentil pongneor
</l>
<l><lb/>   Car li cuens vient a force et a vigor
</l>
<l><lb/>   Et fu devant el destrier misodor
</l>
<l><lb/>   Lez lui Hugon qui tant ot de valor
</l>
<l><lb/>   Bien fu armez sor le bai coreor
</l>
<l><lb/>   Dont abati Savari en  l estor
</l>
<l><lb/>   Au vant desploie l ensengne et  l oriflor
</l>
<l><lb/>   Qant la conurent li baron de la tor
</l>
<l><lb/>   Lors firent joie nus hom ne vit gregnor
</l>
<l><lb/>   En petit d eure oublient lor dolor
</l>
<l><lb/>   Forment aorent le pere criator 
</l>
<l><lb/>   Dist l un a l autre N i fesons plus sejor
</l>
<l><lb/>   Armons nos tost seignor franc pongneor
</l>
<l><lb/>   Issons la fors por commencier l estor
</l>
<l><lb/>   Vers Savari le felon traitor
</l>
<l><lb/>   Car Damedex par la seue doucor
</l>
<l><lb/>   Nos a si bien regarde hui cest jor
</l>
<l><lb/>   Que ci nos vient Aymeri le contor
</l>
<l><lb/>   Qui secors nos ameine
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_091">
<l><lb/>   Molt font grant joie li chevalier vaillant
</l>
<l><lb/>   Dedanz la tor s  armerent  maintenant
</l>
<l><lb/>   En tant com s arment li hardi conbatant
</l>
<l><lb/>   Vint Aymeris a esperon brochant
</l>
<l><lb/>   Et lez lui Hugues armez sor l auferrant
</l>
<l><lb/>   Vc estoient el premier chief devant
</l>
<l><lb/>   Dont chscuns fu armez a son talant
</l>
<l><lb/>   Et qant  les virent venir li Alemant
</l>
<l><lb/>   N i ot celui ne muast son senblant
</l>
<l><lb/>   Dist Savaris  Seignor por Deu le grant
</l>
<l><lb/>   Cil que ci vienent par le mien escient
</l>
<l><lb/>   Ne nos sont pas ce sachiez bien voillant
</l>
<l><lb/>   Or i parra qui me sera aidant
</l>
<l><lb/>   Gardez mon cors que plus ne vos demant
</l>
<l><lb/>   C est  Aymeris qui ci vient chevauchant
</l>
<l><lb/>   Lez lui ameine le vasal conbatant
</l>
<l><lb/>   Qui enmena l autrier  mon auferrant
</l>
<l><lb/>   Vez le desus el premier chief devant
</l>
<l><lb/>   Qant m en remenbre molt ai le cuer dolant
</l>
<l><lb/>   Montez molt tost si en tornons fuiant
</l>
<l><lb/>   Se il nos tienent n avrons de mort garant
</l>
<l><lb/>   Et cil responent Tot a vostre commant
</l>
<l><lb/>   De bien foir mar  nos irioz proiant
</l>
<l><lb/>   Car de conbatre n avons nos nul talant
</l>
<l><lb/>   Lors corent tuit as chevax maintenant
</l>
<l><lb/>   Qui roncin trueve  destrier n i vet querant
</l>
<l><lb/>   Chascuns sessist ce qu  il  trova avant 
</l>
<l><lb/>   Li uns roncin li autres auferrant 
</l>
<l><lb/>   Li tierz somier li carz mulet enblant 
</l>
<l><lb/>   Nes Savaris n i vait pas choisissant 
</l>
<l><lb/>   Sanz sele monte en un destrier corant
</l>
<l><lb/>   A l ainz qu il pot  s en  est tornez fuiant
</l>
<l><lb/>   Et apres lui s aroutent Alemant
</l>
<l><lb/>   Que li plus fors le plus foible n atant
</l>
<l><lb/>   Hugues les voit qui venoit apongnant
</l>
<l><lb/>   Sor le destrier qui les granz sauz porprant
</l>
<l><lb/>   En son coraje se vet aporpansant
</l>
<l><lb/>   S il li eschape il ne se prise .j. gant
</l>
<l><lb/>   Tant a brochie le destrier auferrant
</l>
<l><lb/>   Que Savari qui s en fuioit devant
</l>
<l><lb/>   A conseu au destroit d un pendant
</l>
<l><lb/>   Il li escrie Cuiverz n iroiz avant 
</l>
<l><lb/>   Hui conparroiz vostre traison grant
</l>
<l><lb/>   Qant cil l antant si ot poor si grant
</l>
<l><lb/>   Que il se lesse cheoir de maintenant
</l>
<l><lb/>   Merci li crie contre terre en gisant
</l>
<l><lb/>   Tant li s espee et li vasax la prant
</l>
<l><lb/>   Puis nel toucha ne feri tant ne qant
</l>
<l><lb/>   Mes en prison l enmeinne
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_092">
   <l><lb/>   Qant Savaris ot  rendue  s espee
</l>
<l><lb/>   Molt poi ont puis li autre de duree
</l>
<l><lb/>   Ça et la fuient comme gent esgaree
</l>
<l><lb/>   Que il n ont   loge ne tante remuee
</l>
<l><lb/>   Et Aymeris lor vient de randonee
</l>
<l><lb/>   Et tuit  si home  a grant esperonnee
</l>
<l><lb/>   Et d  autre part issent sanz demoree
</l>
<l><lb/>   Li ix. baron  de  la grant tor  carree
</l>
<l><lb/>   Apres ceus vont qui la fuie ont tornee
</l>
<l><lb/>   Cui il consivent tost a la vie outree
</l>
<l><lb/>   As Alemanz rendent male sodee
</l>
<l><lb/>   Car vers eus n  ont desfanse ne duree
</l>
<l><lb/>   Qui eschapa fete ot bone jornee
</l>
<l><lb/>   Et qui fu  pris s ot la teste copee
</l>
<l><lb/>   Fors Savari  qui la vie ot  tensee
</l>
<l><lb/>   C au vavasor de le grant tor carree
</l>
<l><lb/>   Le dona Hugues a la chiere menbree
</l>
<l><lb/>   Por ce qu il ot sa tor abandonee
</l>
<l><lb/>   As ix. barons qui la vie ont sauvee
</l>
<l><lb/>   Et cil le mist es sa chartre pavee
</l>
<l><lb/>   Tant qu il li ot tel raencon  donee
</l>
<l><lb/>   Dont puis fu toz jorz riches
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_093">
   <l><lb/>   Desconfit sont Alement et ocis
</l>
<l><lb/>   Et en  prison  fu gitez Savaris
</l>
<l><lb/>   Molt en fist Hugues que preuz et que gentis
</l>
<l><lb/>   Que n en vost  prendre  vaillant  ij. parisis
</l>
<l><lb/>   Ainz le dona au vavasor de pris 
</l>
<l><lb/>   Por les barons c avoit en sa tor mis
</l>
<l><lb/>   Et cil en a molt tres grant avoir pris
</l>
<l><lb/>   Et raencon trestot a son devis
</l>
<l><lb/>   Molt par fu liez li frans cuens Aymeris
</l>
<l><lb/>   Qant les barons ot trovez sains et vis
</l>
<l><lb/>   Molt s entrefirent grant joie li marchis
</l>
<l><lb/>   Puis s en tornerent  n i ot plus terme quis
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris et ses barons gentis
</l>
<l><lb/>   Droit vers Pavis vont li conte de pris
</l>
<l><lb/>   Querre Hermenjart la bele o le cler vis
</l>
<l><lb/>   De lor jornees ne quier fere devis
</l>
<l><lb/>   Tant ont erre et par nuit et par dis
</l>
<l><lb/>   C un juesdi main aincois que fust midis
</l>
<l><lb/>   En Pavie entrent li conte et li marchis
</l>
<l><lb/>   Les bons ostieus ont li escuier pris
</l>
<l><lb/>   Et Boniface li fors rois posteis
</l>
<l><lb/>   Lor vint encontre comme frans et gentis
</l>
<l><lb/>   Contre lui est descenduz Aymeris
</l>
<l><lb/>   Con cil qui fu sages et bien apris
</l>
<l><lb/>   Molt se conjoient li prince et li marchis
</l>
<l><lb/>  Par les degrez qui sont de marbre bis
</l>
<l><lb/>   En sont  monte el pales seignoris 
</l>
<l><lb/>   D une chanbre ist Hermenjart au cler vis
</l>
<l><lb/>   Bien fu vestue et de ver et de gris
</l>
<l><lb/>   Un chapel d or ovre et bien assis
</l>
<l><lb/>   Ot en son chief la pucele gentis
</l>
<l><lb/>   Vers ot les euz cler et riant le vis
</l>
<l><lb/>   Plus bele dame ne vit hom qui soit vis
</l>
<l><lb/>   Nus ne la voit qui toz n en soit pensis
</l>
<l><lb/>   Qant ele voit les chevaliers de pris
</l>
<l><lb/>   Cortoisement les a a reson  mis
</l>
<l><lb/>   Cil Damedex qui maint en paradis
</l>
<l><lb/>   Qui toz jorz fu et essera toz dis
</l>
<l><lb/>   Il saut et gart ces dus et  ces marchis
</l>
<l><lb/>   Tant voi sor aus et de vair et de gris
</l>
<l><lb/>   Que je ne sai li quiex est Aymeris
</l>
<l><lb/>   Cil de Nerbone qui tant est posteis
</l>
<l><lb/>   Qui por moi est venuz en cest pais
</l>
<l><lb/>   Car viengne avant li frans cuens Aymeris
</l>
<l><lb/>   Si me recoive  n i ait plus terme quis
</l>
<l><lb/>   Et qant l antant li cuens si s en est ris
</l>
<l><lb/>   Son  mentel giete ne li chaut qui l ait pris
</l>
<l><lb/>   A la pucele a ses braz au col mis
</l>
<l><lb/>   Car molt fu bien enseigniez et apris
</l>
<l><lb/>   Dame fet il par foi le vos plevis
</l>
<l><lb/>   Et bien  sachiez que ge sui  Aymeris
</l>
<l><lb/>   Qui vostre sire doit estre et vos mariz
</l>
<l><lb/>   S or vos avoie menee en mon pais
</l>
<l><lb/>   Plus de ij. mile de chevaliers de pris
</l>
<l><lb/>   Vos serviroient tot a vostre devis
</l>
<l><lb/>   Granz merciz sire dist la dame au cler vis
</l>
<l><lb/>   Si m eist Dex bien poez estre fis
</l>
<l><lb/>   Que plus vos aim  que hom qui soit vis
</l>
<l><lb/>   Plus vos ai dit  c a  home mes  ne dis
</l>
<l><lb/>   Mes por  ice ne m en  doit  estre  pis
</l>
<l><lb/>   Dame fet il par le cors saint Denis
</l>
<l><lb/>   Mieuz vos en aim et amerai toz dis
</l>
<l><lb/>   A ces paroles se sont andui assis
</l>
<l><lb/>   Deseure ,j, lit covert de paile bis
</l>
<l><lb/>   La parolent ensenble
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_094">
   <l><lb/>   Aymeris fu sages et enparles 
</l>
<l><lb/>   Prant la pucele si  s est  assis delez
</l>
<l><lb/>   Par la main destre la prant par amistez
</l>
<l><lb/>   Les doiz li baille qu ele ot molt bien formez
</l>
<l><lb/>   Blanc ot le vis et si fu colorez
</l>
<l><lb/>   De sa biaute poisse dire assez
</l>
<l><lb/>   Mes ainz seroit li demi  jorz  passez
</l>
<l><lb/>   Que ses sanblanz vos fust toz devisez
</l>
<l><lb/>   Li cuens l apele com sages et menbrez
</l>
<l><lb/>   Bele dist il  quiex  est vostre pansez
</l>
<l><lb/>   Que vos resenble de moi nel me celez
</l>
<l><lb/>   De long vos vieng querre bien le savez
</l>
<l><lb/>   Por ce vos pri que se ne me volez
</l>
<l><lb/>   Que vo talant ici me descovrez
</l>
<l><lb/>   Aincois c avant en soit plus moz sonez
</l>
<l><lb/>   Car bien sachiez se vos me refussez
</l>
<l><lb/>   Qui me donroit tot l or  de .x. citez
</l>
<l><lb/>   Ne vos prendroie s il ne vos ert a grez
</l>
<l><lb/>   Mieuz est que  ci vostre bon me contez
</l>
<l><lb/>   Que ja  Lonbarz s en fust apres gabez
</l>
<l><lb/>   Sire dist ele ja mar en douterez
</l>
<l><lb/>   Car plus vos aim que home qui soit nez
</l>
<l><lb/>   Mes Dex en soit merciez et loez
</l>
<l><lb/>   Qant il vos plest que vos me requerez
</l>
<l><lb/>   Mes ge vos pri gentis cuens ennorez
</l>
<l><lb/>   Por amor Deu qui en croiz fu penez
</l>
<l><lb/>   Ne me laissiez ci qant vos en irez
</l>
<l><lb/>   Mes a Nerbone avec vos m enmenez
</l>
<l><lb/>   Que ci ne viengne ou princes ou chasez
</l>
<l><lb/>   Qui m en vosist mener par ses fiertez
</l>
<l><lb/>   Tost  en porroit tex  max  estre levez
</l>
<l><lb/>   Dont mainz Francois seroit morz et finez
</l>
<l><lb/>   Bele dist il ja mar en parlerez
</l>
<l><lb/>   Par l ame au pere dont ge fui engendrez
</l>
<l><lb/>   Ce fu Hernauz qui tant fu renommez
</l>
<l><lb/>   Qant g  en  irai  avec moi en vendrez
</l>
<l><lb/>   El pales de Nerbone 
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_095">
<l><lb/>   Grant fu la noise sus el pales plenier
</l>
<l><lb/>   Venu  i furent maint  baron  chevalier
</l>
<l><lb/>   Et des Lonbarz  i ot  pres d un millier
</l>
<l><lb/>   De plusors choses prenent a conseiller
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris n  i  vost plus delaier
</l>
<l><lb/>   Milon apele le fil au duc Garnier
</l>
<l><lb/>   Amis fet il je vos veil enchargier
</l>
<l><lb/>   Le mien afere a dire et a noncier
</l>
<l><lb/>   De ceste dame del fere ou del lessier
</l>
<l><lb/>   Q an  mon pais vodroie reperier
</l>
<l><lb/>   Car de paiens me covient molt gaitier
</l>
<l><lb/>   Bien sai de voir qu  il ne  m  ont  guieres  chier
</l>
<l><lb/>   Se il pooient en  nul  sans esploitier
</l>
<l><lb/>   Molt me feroient volentiers domagier
</l>
<l><lb/>   De Nerbonois mon grant pales plenier
</l>
<l><lb/>   Que Charlemaine li rois me fist baillier
</l>
<l><lb/>   S or le perdroie por aler donoier 
</l>
<l><lb/>   Bien  porroit dire et por voir afichier
</l>
<l><lb/>   C a mauves  oir  l avroit  il fet baillier
</l>
<l><lb/>   Sire dist il bien  fet  a   ostroier 
</l>
<l><lb/>   Adont se drece en piez li fiz Garnier
</l>
<l><lb/>   Molt ot en lui nobile chevalier
</l>
<l><lb/>   Bel et cortois et molt bien enparlier
</l>
<l><lb/>   Roi Boniface en prist a aresnier
</l>
<l><lb/>   Et les Lonbarz que il vit conseillier
</l>
<l><lb/>   Seignor dist il ne vos doit ennuier
</l>
<l><lb/>   La volente conte  Aymeri le fier 
</l>
<l><lb/>   Por coi il vint en cel pales plenier
</l>
<l><lb/>   De par le conte  s il vos plest vos requier
</l>
<l><lb/>   Que li dongniez Hermenjart al vis fier
</l>
<l><lb/>   Se li cuens l a  molt vos poez proisier
</l>
<l><lb/>   En totes corz en seroiz vos plus chier
</l>
<l><lb/>   Et en vos marches plus redote et fier
</l>
<l><lb/>   Et s il ne l a  ja nel vos quier noier
</l>
<l><lb/>   Il s en ira en son pais arrier
</l>
<l><lb/>   Si avra fame aincois .j. mois entier
</l>
<l><lb/>   Tele com Dex la li vodra jugier
</l>
<l><lb/>   Mes une chose a celer ne vos quier
</l>
<l><lb/>   Ainz que partons de cest pais plenier
</l>
<l><lb/>   Vc. des voz avrons fet trebuchier
</l>
<l><lb/>   Lonbart l antandent n  i  ot  que esmaier
</l>
<l><lb/>   Li uns a l autre  le prist  a  conseillier
</l>
<l><lb/>   Molt nos fet ore cil vasax menacier
</l>
<l><lb/>   C. dahez ait qui por une moillier
</l>
<l><lb/>   Se lera ja ocirre et destranchier
</l>
<l><lb/>   S il veut la dame si l ait sanz nul dengier
</l>
<l><lb/>   Si li fesons sanz plus de  delaier
</l>
<l><lb/>   XV. somiers d or  et  d argent chargier
</l>
<l><lb/>   Qu entr eus avront li baron chevalier
</l>
<l><lb/>   Et si franc home qui en avront mestier
</l>
<l><lb/>   Hermenjart rit qant les ot deresnier
</l>
<l><lb/>   Dist as Lonbars Ce fet a  mercier
</l>
<l><lb/>   Foi que doi Deu le Pere droiturier
</l>
<l><lb/>   Puis que li cuens me requiert a moillier
</l>
<l><lb/>   James nel quier por nul  home changier
</l>
<l><lb/>   Lonbart l entandent prenent a conseillier
</l>
<l><lb/>   Bien a la dame riche mari et fier
</l>
<l><lb/>   En la cort Charle n a meillor chevalier
</l>
<l><lb/>   Pleust a Deu qui tout a a jugier
</l>
<l><lb/>   Qu il la tenist en son pales plenier
</l>
<l><lb/>   Et si l eust espousee a moillier
</l>
<l><lb/>   Rois Boniface en prist a aresnier
</l>
<l><lb/>   Conte Aymeri le nobile guerrier
</l>
<l><lb/>   Gentis cuens sire volez ceste moillier
</l>
<l><lb/>   Respont li cuens Riens plus ne vos requier
</l>
<l><lb/>   Par la main destre li vait li rois baillier
</l>
<l><lb/>   Li cuens la prist liement sanz dengier
</l>
<l><lb/>   Grant joie font li baron chevalier
</l>
<l><lb/>   A lor ostieus alerent herbergier
</l>
<l><lb/>   Jusqu au matin qu il virent esclerier
</l>
<l><lb/>   Lors s apareillent sanz plus de l atargier
</l>
<l><lb/>   Sor ces somiers font ces hernois chargier
</l>
<l><lb/>   Es destriers montent li nobile guerrier
</l>
<l><lb/>   Vait s en li cuens  s enmeine sa moillier
</l>
<l><lb/>   De la vile issent sanz plus de delaier
</l>
<l><lb/>   Rois Boniface les ala convoier
</l>
<l><lb/>   Aymeris sire  par le cors saint  Richier
</l>
<l><lb/>   Entre tiex gens vos en alez arrier
</l>
<l><lb/>   Qui vo lignaje n  en  orent onques chier
</l>
<l><lb/>   Gentis cuens sire seu volez ostroier
</l>
<l><lb/>   De mes Lonbarz  enmenroiz .j. millier
</l>
<l><lb/>   S avra chascuns et armes et destrier
</l>
<l><lb/>   Aideront vos  se  en  avez mestier
</l>
<l><lb/>   Mes d une chose vos veil ge molt proier
</l>
<l><lb/>   Que ce se vient a estor commencier
</l>
<l><lb/>   Que les  metoiz devant el chief premier
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris Bien fet a ostroier
</l>
<l><lb/>   De conpangnie ne me doi  esmaier
</l>
<l><lb/>   Par saint  Denis a cui l en doit proier
</l>
<l><lb/>   Qant plus en ai plus me fet leeschier
</l>
<l><lb/>   Lonbart l entendent n i ot que corrocier
</l>
<l><lb/>   Li uns a l autre le prist a conseillier
</l>
<l><lb/>   Par saint  Remi  molt  nos doit  ennuier
</l>
<l><lb/>   Rois Boniface  ne nos a guieres chier
</l>
<l><lb/>   Qui a tel home nos veut ici  baillier
</l>
<l><lb/>   Plus aime  guerre que boivre ne mengier
</l>
<l><lb/>   Se apres lui nos covient chevalchier
</l>
<l><lb/>   Ja uns toz seus n en revendra arrier
</l>
<l><lb/>   Qant Boniface les ot ainsi plaidier
</l>
<l><lb/>   Conte Aymeri en prist a aresnier
</l>
<l><lb/>   Gentis hom sire a celer nel vos quier
</l>
<l><lb/>   Icist Lonbart c o vos veil envoier
</l>
<l><lb/>   Sont molt coart et foible au commencier
</l>
<l><lb/>   Se vos venez au fort estor plenier
</l>
<l><lb/>   El front devant les fetes chevalchier
</l>
<l><lb/>   Si les metez as premiers cox paier
</l>
<l><lb/>   Lors devendront   et  corageus et  fier
</l>
<l><lb/>   Ainz qu il se lessent prendre ne destranchier
</l>
<l><lb/>   Ce sachiez vos se vendront il molt chier
</l>
<l><lb/>   Lonbart l entandent  n  i  ot  que esmaier
</l>
<l><lb/>   Dist l un a l  autre  N i vaut rien gramoier
</l>
<l><lb/>   Se par bien fere ne poons reperier
</l>
<l><lb/>   Honnis soit il a guise de lanier
</l>
<l><lb/>   Qui s i  lera  tuer ne mehangnier
</l>
<l><lb/>   Tant com il puist durer au branc d acier
</l>
<l><lb/>   Lors se departent li baron chevalier
</l>
<l><lb/>   Vait  s en li cuens s enmeine sa moillier
</l>
<l><lb/>   Rois Boniface est retornez arrier
</l>
<l><lb/>   Et Aymeris panse de chevauchier
</l>
<l><lb/>   O lui enmaine son grant barnaje fier
</l>
<l><lb/>   Or les conduie cil qui tout puet jugier
</l>
<l><lb/>   C or croist molt  grant  paine
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_096">
   <l><lb/>   Endementiers c alez fu a Pavie
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris a la chiere hardie
</l>
<l><lb/>   Querre Hermenjart la bele  l eschevie
</l>
<l><lb/>   Uns Sarrazins cui li cors Deu maudie
</l>
<l><lb/>   Droit a Orenge a sa voie acoillie
</l>
<l><lb/>   Jusq au pales ne s aseura  mie
</l>
<l><lb/>   Desrame  trueve en la sale voltie
</l>
<l><lb/>   Et  Baufume o lui sa conpangnie
</l>
<l><lb/>   Ce sont li roi qui par la croute antie
</l>
<l><lb/>   Fors de Nerbone issirent la garnie
</l>
<l><lb/>   Qant Charlemaine i mena  s ost  banie
</l>
<l><lb/>   Cil dui issirent par mi la croute antie
</l>
<l><lb/>   Por aler querre et secors et aie
</l>
<l><lb/>   A l amirant  qui sire ert de Persie
</l>
<l><lb/>   En Orenge orent  puis pris herbergerie
</l>
<l><lb/>   Enz el palais en est montez l espie
</l>
<l><lb/>   Il les salue de la loi paienie
</l>
<l><lb/>   Baron  fet il  Mahomez vos aie
</l>
<l><lb/>   Alez s en est Aymeris a Pavie
</l>
<l><lb/>   Querre une fame a grant chevalerie
</l>
<l><lb/>   Si a lessie  Nerbone desgarnie
</l>
<l><lb/>   Molt sont dedanz a mesnie escherie
</l>
<l><lb/>   Se vos volez par tans l avroiz sessie
</l>
<l><lb/>   Qant li dui roi ont la novele oie
</l>
<l><lb/>   Molt en firent grant joie
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_097">
   <l><lb/>   Qant li dui roi oient le mes  parler
</l>
<l><lb/>   Que Aymeris est alez querre per
</l>
<l><lb/>   Droit a Pavie ou la doit espouser
</l>
<l><lb/>   D ilec s en tornent  n i vodrent  plus ester
</l>
<l><lb/>   Vers Babiloine pansent d esperonner
</l>
<l><lb/>   Tant com cheval lor puent randoner
</l>
<l><lb/>   De lor jornees ne vos quier deviser
</l>
<l><lb/>   En Babiloine vindrent .j. avesprer
</l>
<l><lb/>   A pie descendent sanz plus de demorer
</l>
<l><lb/>   Puis en monterent el palais principer
</l>
<l><lb/>   L amirant truevent  seant a son souper
</l>
<l><lb/>   Et iiij. rois qui molt font a douter
</l>
<l><lb/>   De l autre enpire ne vos sai ge nomer
</l>
<l><lb/>   Merveille gent i ot fet asenbler
</l>
<l><lb/>   Por une feste que vodrent celebrer
</l>
<l><lb/>   De Mahomet que durent aorer
</l>
<l><lb/>   Si com en l ot a Mesques fet porter
</l>
<l><lb/>   Et en la fierte couchier et reposer
</l>
<l><lb/>   La feste ert grant  bien la  firent garder
</l>
<l><lb/>   Et l amirant lor fist ses jeus mostrer
</l>
<l><lb/>   Si merveillex com vos m orriez conter
</l>
<l><lb/>   En mi la sale del pales principer
</l>
<l><lb/>   Avoit .j. arbre q an  i ot  fet  ovrer
</l>
<l><lb/>   Fet fu de coivre si l ot en fet dorer
</l>
<l><lb/>   Et en  un molle si fondre et tresgiter
</l>
<l><lb/>   Soz ciel n a  home tant seust  porpanser
</l>
<l><lb/>   Et  la maniere des oisiax  esgarder
</l>
<l><lb/>   Qu il ne poist sor cel arbre trover
</l>
<l><lb/>   De toz oisiaus la figure prover 
</l>
<l><lb/>   Et si avoit chascuns oisiax son per
</l>
<l><lb/>   Li enchanteres fist forment a loer
</l>
<l><lb/>   Del flum c oez Paradis apeler
</l>
<l><lb/>   Il fist les pierres venir et asenbler
</l>
<l><lb/>   En fin  esmal les ot  fet  seeler
</l>
<l><lb/>   Par nigromance  i fait  le vent  entrer
</l>
<l><lb/>   Encontremont  par le tuel monter
</l>
<l><lb/>   Qant li vanz sofle les oisiax fet chanter
</l>
<l><lb/>   En lor maniere  seriement et cler
</l>
<l><lb/>   Soz ciel n a home qui s en puist saouler
</l>
<l><lb/>   S il est iriez por coi l oie soner
</l>
<l><lb/>   Tout maintenant li fet  s  ire  oublier
</l>
<l><lb/>   Tant com en veut  fet   en  le  son  durer
</l>
<l><lb/>   Et qant  l  en  veut  si le fait en cesser
</l>
<l><lb/>   L amirant  servent  Sarrazin  et  Escler
</l>
<l><lb/>   Forment se fet servir et ennorer
</l>
<l><lb/>   Mes jusq  a  pou  changera  son penser
</l>
<l><lb/>   Car li dui roi  vienent  sanz  demorer
</l>
<l><lb/>   Qui li diront noveles
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_098">
<l><lb/>  El palais montent li dui desherite
</l>
<l><lb/>   Qui de Nerbone estoient eschape
</l>
<l><lb/>   C est Baufumez et li rois Desrame
</l>
<l><lb/>   A l amirant en sont au pie ale
</l>
<l><lb/>   Por  Mahomet li  ont merci  crie
</l>
<l><lb/>   Li amiranz les en  a  releve
</l>
<l><lb/>   Et  fierement les en a apele
</l>
<l><lb/>   Que avez vos chetif maleure
</l>
<l><lb/>   Sire font il ja ne vos ert cele
</l>
<l><lb/>   La gent de France que mal fussent il ne
</l>
<l><lb/>   Charles li rois et sa crestiente
</l>
<l><lb/>   Nos ont tolue Nerbone la cite
</l>
<l><lb/>   Et la contree environ et en le
</l>
<l><lb/>   Si l a  donee a un suen avoe
</l>
<l><lb/>   A Aymeri .j. orgueillex chase
</l>
<l><lb/>   Mes alez est a molt riche barne
</l>
<l><lb/>   Querre une dame ce nos a l en  conte
</l>
<l><lb/>   Ne revendra de c a  .j. mois passe
</l>
<l><lb/>   L amirant  l ot  pres n a le sans desve
</l>
<l><lb/>   A haute voiz lor avoit escrie
</l>
<l><lb/>   A .c. deables tant a Charles dure
</l>
<l><lb/>   Des que paien orent  Rollant  tue
</l>
<l><lb/>   Et Olivier le vassal adure
</l>
<l><lb/>   Et toz les pers de France le regne
</l>
<l><lb/>   Si deust il avoir son tans fine
</l>
<l><lb/>   Dient li mes Onques n en  soit parle
</l>
<l><lb/>   Biaus est li vieuz et de molt gent ae
</l>
<l><lb/>   Bien sont par lui si garnement porte
</l>
<l><lb/>   Et molt tost monte el destrier abrive
</l>
<l><lb/>   N a en sa cort home plus alose
</l>
<l><lb/>   Mes se volez croire nostre panse
</l>
<l><lb/>   Mandez paiens environ et en le
</l>
<l><lb/>   Et qant avrons grant barnaje asenble
</l>
<l><lb/>   Droit a Nerbone en irons la cite
</l>
<l><lb/>   Qant l avroie prise par vostre poeste
</l>
<l><lb/>   Si en irons en France le regne
</l>
<l><lb/>   Prendroiz Paris a vostre volente
</l>
<l><lb/>   Troies et  Miauz que ja n  iert  trestorne
</l>
<l><lb/>   Et tot le regne Charlon le rasote
</l>
<l><lb/>   A Es en  France en  mi  la  roiaute
</l>
<l><lb/>   Avroiz par tans vostre chief coronne
</l>
<l><lb/>   Puis retorroiz ainz demi an  passe
</l>
<l><lb/>   Tot droit a Rome qui est d antiquite
</l>
<l><lb/>   Si conquerroiz par force la cite
</l>
<l><lb/>   Le grant tresor que la ont amasse
</l>
<l><lb/>   Avroiz vos tot se il vos vient a gre
</l>
<l><lb/>   Dont tenu erent  .xx. paien arme
</l>
<l><lb/>   Dist l amirant Molt avez bien parle
</l>
<l><lb/>   Et  molt  m avez loial conseil done
</l>
<l><lb/>   Par ceste barbe ja n iert plus trestorne
</l>
<l><lb/>   Que ge n  en  face ce  c  avez devise
</l>
<l><lb/>   Lors  a  tantost  l amirant  commande
</l>
<l><lb/>   Que si brief soient maintenant seele
</l>
<l><lb/>   Et  as  corlius soient molt tost livre
</l>
<l><lb/>   Et  il si  font  n  i  ont  plus demore
</l>
<l><lb/>   Tant  ont  li mes esploitie  et  erre
</l>
<l><lb/>   De Rochebrune de si c an  Dureste
</l>
<l><lb/>   Ou li  soleuz giete premiers clarte
</l>
<l><lb/>   Sont tant paien venu et  asenble
</l>
<l><lb/>   Que l ost  en dure une liue de le
</l>
<l><lb/>   De ci a Mesques ne se sont areste
</l>
<l><lb/>   Ileques ont Mahomet enserre
</l>
<l><lb/>   De Charlemaine se sont a lui clame
</l>
<l><lb/>   Et d Aymeri cel orgueillex chase
</l>
<l><lb/>   Qui de Nerbone les a desherite
</l>
<l><lb/>   Grant fu  l  ofrande que il  li  ont  done
</l>
<l><lb/>   Apres i  ot maint  olifant sone
</l>
<l><lb/>   Destrier henissent et mur ont rechane
</l>
<l><lb/>   Cil Sarrazin ont glati  et jupe
</l>
<l><lb/>   Li uns a l autre escremi et  joste
</l>
<l><lb/>   Plus grant enpire ne vit nus aune
</l>
<l><lb/>   Car ilec fu Athenas et Janbe
</l>
<l><lb/>   Et rois Maubrun et son frere Forre
</l>
<l><lb/>   Li rois d  Egipte et  li rois Codroe
</l>
<l><lb/>   Et Anfelis et li rois Acere
</l>
<l><lb/>   Cornabadas et li rois Mautrible
</l>
<l><lb/>   Et Lucifer et li rois Giboe
</l>
<l><lb/>   .XIIII roi qui d Espengne sont ne
</l>
<l><lb/>   A tout l enpire qu il  orent  amene
</l>
<l><lb/>   Sont maintenant en lor navie entre
</l>
<l><lb/>   Vitaille portent li gloton deffae
</l>
<l><lb/>   Por aus guerir jusq a un  an passe
</l>
<l><lb/>   Boutent de rive en mer sont esquipe
</l>
<l><lb/>   Li vif deable lor donent tel ore
</l>
<l><lb/>   Q an xv. jorz sont deca arive
</l>
<l><lb/>   Voient la terre de la crestiente
</l>
<l><lb/>   De Terrasconne le bon pais loe
</l>
<l><lb/>   Li mur blanchoient comme flor en este
</l>
<l><lb/>   Plus de xm. ont de pitie plore
</l>
<l><lb/>   Por lor lignaje qu en iert desherite
</l>
<l><lb/>   Des nes issirent  n  i  ont ont plus demore
</l>
<l><lb/>   Sor les destriers sont maintenant monte
</l>
<l><lb/>   Qant il se furent  molt  richement  arme
</l>
<l><lb/>   Par Avalence se sont achemine
</l>
<l><lb/>   Tote ont la terre et le pais gaste
</l>
<l><lb/>   Tant chetif ont pris et enchaenne
</l>
<l><lb/>   Batu les ont et feru et fuste
</l>
<l><lb/>   Que de lor char en  est li sans vole
</l>
<l><lb/>   Ce fu a feste saint Jehan en este
</l>
<l><lb/>   Que soie sont et recoilli li ble
</l>
<l><lb/>   Sarrazin vindrent  a  la  bone cite
</l>
<l><lb/>   Devant Nerbone ont fet tendre maint tref
</l>
<l><lb/>   Li amirant li prince et li chase
</l>
<l><lb/>   Maint paveillon ont tot entor ferme
</l>
<l><lb/>   Dex quel domaje voirs rois de  majeste
</l>
<l><lb/>   Que or nel set  Aymeris l adure
</l>
<l><lb/>   Qui amoine sa fame
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_099">
<l><lb/>  Li amiranz fet ses paiens logier
</l>
<l><lb/>   Si pres des murs que tresist .j. archier
</l>
<l><lb/>   En . j. bruillet s en entrent dui millier
</l>
<l><lb/>   Des Sarrazins cui Dex doint enconbrier
</l>
<l><lb/>   Tres bien se font aincois apareiller 
</l>
<l><lb/>   De blans  haubers et de hiaumes d acier
</l>
<l><lb/>   De fors escuz et de tranchanz espies
</l>
<l><lb/>   Puis desroterent et chamex et somiers
</l>
<l><lb/>   Parmi les prez les lessent estraier
</l>
<l><lb/>   Dex les confonde qui tot  a  a  jugier
</l>
<l><lb/>   Car ce font il por Francois engangnier
</l>
<l><lb/>   Et cil qui furent sus el pales penier
</l>
<l><lb/>   Qant  la cite virent si asegier
</l>
<l><lb/>   S  il s  en  esmaient  ne fet a merveillier
</l>
<l><lb/>   Dist Elinaus o le coraje fier
</l>
<l><lb/>   Li nies  Naimon  que  Charles ot tant chier
</l>
<l><lb/>   Seignor dist il  celer nel vos quier
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris qui ci nos fist lessier
</l>
<l><lb/>   Porra des  ores  ce cuit ge trop targier
</l>
<l><lb/>   Alez  s  en  est  requerre sa moillier
</l>
<l><lb/>   Droit a Pavie ou la doit nocoier
</l>
<l><lb/>   Ne revendra devant .j. mois entier
</l>
<l><lb/>   Puis qu  il  nos  a  fet  sa cite  lessier
</l>
<l><lb/>   Bien doit chascuns valoir ,j, chevalier
</l>
<l><lb/>   C dahez ait  a  guise de lanier
</l>
<l><lb/>   Qui ci sera com en mue esprevier
</l>
<l><lb/>   Issons la fors chascuns sor son destrier
</l>
<l><lb/>   Trestuit arme  sanz plus de delaier
</l>
<l><lb/>   Si acoillons et chamex et somiers
</l>
<l><lb/>   Que il ont fet de vitaille chargier
</l>
<l><lb/>   S en garnirons ce grant pales plenier
</l>
<l><lb/>   Qant Aymeris mon seignor droiturier
</l>
<l><lb/>   S en revendra  que il  truist a mengier
</l>
<l><lb/>   Et cil responent Bien fet a ostroier
</l>
<l><lb/>   Qui vos faudra ja ne soit chevalier
</l>
<l><lb/>   Isnelement se vont apareillier
</l>
<l><lb/>   Vestent haubers lacent hiaumes d acier
</l>
<l><lb/>   Cengnent espees a  lor flanc senestrier
</l>
<l><lb/>   Puis est montez chascuns sor son destrier
</l>
<l><lb/>   A lor cox  pandent les escuz de cartier
</l>
<l><lb/>   Et  en  lor poinz les rois tranchanz  espiez
</l>
<l><lb/>   Par Porte Aigiere  s  en  issent  eslessie
</l>
<l><lb/>   De ci as tres  ne  finent de brochier
</l>
<l><lb/>   Li amiranz ert assis au mengier
</l>
<l><lb/>   Bien les requierent  noz baron chevalier
</l>
<l><lb/>   Des Sarrazins ont mort pres d  un  millier
</l>
<l><lb/>   Puis s   en   reperent  vers la cite  arrier
</l>
<l><lb/>   Si acoillirent et chamex et somiers
</l>
<l><lb/>   Mener les cuident avec aus herbergier
</l>
<l><lb/>   Mes paien saillent cui Dex doint enconbrier
</l>
<l><lb/>   Plus sont de mil li gloton losengier
</l>
<l><lb/>   Bien sont arme chascuns sor son destrier
</l>
<l><lb/>   Qant li Francois les virent desbuchier
</l>
<l><lb/>   Savoir poez n  i  ot  que  esmaier
</l>
<l><lb/>   James arrier ne cuident  reperier
</l>
<l><lb/>   Dedanz Nerbone el grant pales plenier
</l>
<l><lb/>   Le grant eschec lor covient a lessier
</l>
<l><lb/>   Ainz n   amenerent  ne chamel ne somier
</l>
<l><lb/>   Ne de l  avoir  vaillisant .j. denier
</l>
<l><lb/>   Ne  n  i  parlerent  de tornoi commencier
</l>
<l><lb/>   Mes de l  ocirre  et de tout destranchier
</l>
<l><lb/>   La veissiez .j. grant estor et fier
</l>
<l><lb/>   Tant hante fraindre et tant escu percier
</l>
<l><lb/>   Tant Sarrazin verser et trebuchier
</l>
<l><lb/>   Bien s  i  vandirent  li noble  chevalier
</l>
<l><lb/>   Des Sarrazins ocistrent .j. millier
</l>
<l><lb/>   Mes des Francois  i  ot  grant destorbier
</l>
<l><lb/>   N  en  repera  pas les Vc. arier
</l>
<l><lb/>   De m. qu  il furent a  l  estor commencier
</l>
<l><lb/>   Et de ceus fu navree une moitie
</l>
<l><lb/>   Il  s  en  retornent  vers le pales plenier
</l>
<l><lb/>   D antrer  dedanz orent grant desirier
</l>
<l><lb/>   Par  mi  les portes panserent de brochier
</l>
<l><lb/>   Qant il sont outre si font le pont drecier
</l>
<l><lb/>   Tres par  mi  l  ost  s  eslesse un chevalier
</l>
<l><lb/>   Non  ot   Fouquins  fiz  fu  au duc  Garnier
</l>
<l><lb/>   De son escu  n  i  ot plein pie  d  entier
</l>
<l><lb/>   Trestot li orent tranchie li aversier
</l>
<l><lb/>   Et son hauberc ont fet si desmaillier
</l>
<l><lb/>   Que n  eust  mes a  franc home mestier
</l>
<l><lb/>   Et li ont  fet  par  mi  le  cors plaier
</l>
<l><lb/>   D un roit espie fu feruz au lancier
</l>
<l><lb/>   Li fers l  en  vint sor le neu del braier
</l>
<l><lb/>   Par mi la char vit en le sanc raier
</l>
<l><lb/>   Que l  esperon  en   covint  a  moillier
</l>
<l><lb/>   L  enforcheure  et  le col del destrier
</l>
<l><lb/>   D un espie  tint la hante de pomier
</l>
<l><lb/>   Perdu  en  ot  et  le  fer  et  l  acier
</l>
<l><lb/>   A grant merveille  senbla  bien chevalier
</l>
<l><lb/>   Qui soit issuz de fort estor plenier
</l>
<l><lb/>   Paien  s  escrient Ore apres sanz targier
</l>
<l><lb/>   Par Mahomet vez ci le chevalier
</l>
<l><lb/>   Qui  l  ira  ja  Charlemaine noncier
</l>
<l><lb/>   Si amenra le grant barnaje fier
</l>
<l><lb/>   Apres lui vont de paiens .x. millier
</l>
<l><lb/>   Et  qant  il voient ne le porront baillier
</l>
<l><lb/>   Les forz espiez li  prenent a lancier
</l>
<l><lb/>   Dex le gueri qui ot tot  a  a  jugier
</l>
<l><lb/>   Qu  il ne  touchierent  ne  li  ne  son  destrier
</l>
<l><lb/>   Ainz cers ne dains ne prist saut de ramier
</l>
<l><lb/>   Ne corut  mieuz qant en  le  fet  chacier
</l>
<l><lb/>   Com il fet corre son auferrant corsier
</l>
<l><lb/>   Par tans  l  ira  a  Aymeri  noncier
</l>
<l><lb/>   Se  le  cheval  ne covient estanchier
</l>
<l><lb/>   Tant a erre  li nobile guerrier
</l>
<l><lb/>   C  Aymeri trueve c  ameine  sa  moillier
</l>
<l><lb/>   En sa conpangne maint vaillant chevalier
</l>
<l><lb/>   Cil jugleor por eus esbanoier
</l>
<l><lb/>   De vieler pansent et  d  envoisier
</l>
<l><lb/>   Noces ont bones  s  atendent bon loier
</l>
<l><lb/>   Mes en  pou  d  eure  orront le vers  changier
</l>
<l><lb/>   Es vos Fouquin pongnant  sor le destrier 
</l>
<l><lb/>   A haute voiz commenca a huchier
</l>
<l><lb/>   Aymeris  sire gentil  noble guerrier
</l>
<l><lb/>   Vos amenez ce m est avis moillier
</l>
<l><lb/>   Mes d  une  chose  vos poez esmaier
</l>
<l><lb/>   Que vos ne lui  n  avroiz  ou herbergier
</l>
<l><lb/>   Car Desrames l  orguellex  et  li fier
</l>
<l><lb/>   Et Baufumez cui Dex doint  enconbrier
</l>
<l><lb/>   Qui par la croute  s  en issirent  l  autrier
</l>
<l><lb/>   Icil  l  alerent  a  l  amirant  noncier
</l>
<l><lb/>   Amenez ont tant paiens aversiers
</l>
<l><lb/>   Ja  n en  seroient  aconte  li  millier
</l>
<l><lb/>   Asiege ont ton grant pales plenier
</l>
<l><lb/>   N i  a  plain  pie  de terre au  mien  cuidier
</l>
<l><lb/>   Ou  n  aient  fet tref ou tente drecier
</l>
<l><lb/>   Molt  fierement  nos  asaillirent  ier
</l>
<l><lb/>   Mes onques guieres n  i  porent gaengnier
</l>
<l><lb/>   La  merci  Deu  qui tot a  a  jugier
</l>
<l><lb/>   Nos oceimes  des lor plus  d  un  millier
</l>
<l><lb/>   Mes des noz firent des plusors domagier
</l>
<l><lb/>   Et cruelment et navrer et plaier
</l>
<l><lb/>   Aincois c arrieres peussions reperier
</l>
<l><lb/>   Nos en covint  l une moitie lessier
</l>
<l><lb/>   De nostre gent el fort estor plenier
</l>
<l><lb/>   Dex pant des ames qui tout  a  a  jugier
</l>
<l><lb/>   A moi poez veoir sanz nul cuidier
</l>
<l><lb/>   Q  an  l  estor  fui  n  en  sui pas mencongier
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris  Molt  senbles  bien guerrier
</l>
<l><lb/>   Si  a  en toi molt vaillant chevalier
</l>
<l><lb/>   En nule terre meillor de toi ne quier
</l>
<l><lb/>   Voit  Hermenjart prist  l  en  a aresnier
</l>
<l><lb/>   Bele dist il savez moi conseillier
</l>
<l><lb/>   Se Dex m eist  ore en  ai  grant mestier
</l>
<l><lb/>   Sire fet  ele par moi foi volentiers 
</l>
<l><lb/>   Car il  me senble li conseuz est legier
</l>
<l><lb/>   Dont n  estes vos .iiij. guerrier
</l>
<l><lb/>   Que Charlemaine vos avoit fet lessier
</l>
<l><lb/>   Et si avez de Lonbarz un millier
</l>
<l><lb/>   Dont chascuns  a  et  armes  et destrier
</l>
<l><lb/>   Se vos venez au grant estor plenier
</l>
<l><lb/>   Par eus porroiz grant estor commencier
</l>
<l><lb/>   Alez avant vos  et  vo chevalier
</l>
<l><lb/>   Et g  en  irai sel volez ostroier
</l>
<l><lb/>   Droit a Vienne el pales herbergier
</l>
<l><lb/>   Au duc  Girart  vostre oncle le guerrier
</l>
<l><lb/>   Proierai lui se de rien vos a  chier
</l>
<l><lb/>   Que vos secore a ce besong premier
</l>
<l><lb/>   Il est vostre oncles si vos doit bien aidier
</l>
<l><lb/>   De moi meismes i  fetes mesagier
</l>
<l><lb/>   Plus creant mes  n  i  poez envoier
</l>
<l><lb/>   Aymeris l  ot  s  enbraca  sa  moillier
</l>
<l><lb/>   Les euz  le  vis li commence a besier
</l>
<l><lb/>   Dame dist il bien  fet  a  ostroier
</l>
<l><lb/>   Bien me savez loiaument conseillier
</l>
<l><lb/>   Alez en  dont n  avez que delaier
</l>
<l><lb/>   Je vos comment au verai jostissier
</l>
<l><lb/>   Et ge vos sire a Deu le droiturier
</l>
<l><lb/>   Qui vos desfande de mort  et  d  enconbrier
</l>
<l><lb/>   Vait  s  en  li cuens  si part de sa moillier
</l>
<l><lb/>   Vc. Lonbarz fist o lui envoier
</l>
<l><lb/>   Et  iiij  contes qui molt font a proisier
</l>
<l><lb/>   Cil la conduient  tot le chemin plenier 
</l>
<l><lb/>   Droit a Vienne ou  en doit chevalchier
</l>
<l><lb/>   Le Rosne passent sanz plus de delaier
</l>
<l><lb/>   A Luniax vait Aymeris herbergier
</l>
<l><lb/>   Jusq au  matin  que il dut esclerier
</l>
<l><lb/>   Armer se fist li cuens et haubergier
</l>
<l><lb/>   Et  en  monta  sor .j.  corant  destrier
</l>
<l><lb/>   Puis  s  en  ala  sor  j. tertre  puier
</l>
<l><lb/>   De sa cite voit les murs blanchoier
</l>
<l><lb/>   Et voit paiens et  Sarrazins logier
</l>
<l><lb/>   Tout environ Nerbone
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_100">
   <l><lb/>   Desus .j. tertre Aymeris en monta
</l>
<l><lb/>   Devant  Nerbone les paiens esgarda
</l>
<l><lb/>   Il les maudist de Deu qui tot forma
</l>
<l><lb/>   Et  Hermenjart  la bele  chevaucha
</l>
<l><lb/>   De ses jornees ne vos conterai ja
</l>
<l><lb/>   Tres  c  a  Vienne mie ne  sejorna
</l>
<l><lb/>   Le fil Guimart Poincon en apela
</l>
<l><lb/>   Un chevalier que la dame adouba
</l>
<l><lb/>   Conroi et armes et cheval li dona
</l>
<l><lb/>   Amis  fet  ele  ore  entant  a  moi  ca
</l>
<l><lb/>   Droit a Vienne  a  Girart tost en va
</l>
<l><lb/>   Le gentil duc qui tant de bonte a
</l>
<l><lb/>   Salue le de Deu qui tot forma
</l>
<l><lb/>   Et  de par moi qui  t  ai  envoie  la
</l>
<l><lb/>   Et d  Aymeri son neveu  qu  il ama
</l>
<l><lb/>   Le grant besong ne li celes tu ja
</l>
<l><lb/>   Que assise est Nerbone  qu  il  lessa
</l>
<l><lb/>   Qant a  Pavie  querre moillier ala
</l>
<l><lb/>   Tant de paiens entor la cite a 
</l>
<l><lb/>   Que hom qui vive autant  n  en  esgarda
</l>
<l><lb/>   Mes Aymeris a tot sa  gent  i  va 
</l>
<l><lb/>    Si  m  en  envoie droit a Vienne ca
</l>
<l><lb/>   C  or  me  herberge  se  il  onques  l  ama
</l>
<l><lb/>   Et cil respont  Dame com vos plera
</l>
<l><lb/>   Le bon destrier forment esperonna
</l>
<l><lb/>  Tres  c  a Vienne mie  ne  s  atarda
</l>
<l><lb/>   Le duc Girart sus el pales trova
</l>
<l><lb/>   Ou beter fait  j.  grant ors que il a 
</l>
<l><lb/>   Es vos le mes qui bel le salua
</l>
<l><lb/>   De par Jesu qui le mont estora
</l>
<l><lb/>   Et de par cele qui a lui l  envoia
</l>
<l><lb/>   Puis li a dit que mot n  i  oblia
</l>
<l><lb/>   Ce que la dame li dist et devisa
</l>
<l><lb/>   Li dus l  antant  grant  joie en demena
</l>
<l><lb/>   De Damedeu  qui tot le mont cria
</l>
<l><lb/>   Soit beneoite  l  eure que ci vendra
</l>
<l><lb/>   La gentil dame qui vos envoie ca
</l>
<l><lb/>   N  oi  si grant  joie  ce  sachiez  des pieca
</l>
<l><lb/>   Qant li miens nies si sage dame avra
</l>
<l><lb/>   Dame Guiborc fet il entandez ca
</l>
<l><lb/>   S onques  m amastes  or le verre ge ja
</l>
<l><lb/>   Or sai ge bien qui de cuer m  amera
</l>
<l><lb/>   C  a  ceste dame grant ennor portera 
</l>
<l><lb/>   Isnelement  les  degrez avala
</l>
<l><lb/>   Dame Hermenjart jus au perron trova
</l>
<l><lb/>   Li dus  l  enbrace et apres la besa
</l>
<l><lb/>   Sus el palais avec lui l  enmena
</l>
<l><lb/>   A son pooir chascuns d  eus  l  ennora
</l>
<l><lb/>   De lor mengier ne vos parlerai ja
</l>
<l><lb/>   C  a  grant plante li dus lor en dona
</l>
<l><lb/>   Por Aymeri biau senblant lor mostra
</l>
<l><lb/>   Dame Guiborc Hermenjart enmena
</l>
<l><lb/>   Dedanz ses chanbres richement la coucha
</l>
<l><lb/>   Lonbart la gardent  tant que il ajorna
</l>
<l><lb/>   Chascuns ot hache ou dart qui bien trancha
</l>
<l><lb/>   Car oiez ores com Girarz esploita
</l>
<l><lb/>   N est mie povres qui un bon ami a 
</l>
<l><lb/>   Mende ses homes tant que .x. mile en a
</l>
<l><lb/>   Chascuns ot  armes et  destrier quel porta
</l>
<l><lb/>   Ce dit li dus son neveu secorra
</l>
<l><lb/>   Dame Hermenjart sa fame li menra
</l>
<l><lb/>   L  or et  l  argent  tout mener li fera
</l>
<l><lb/>   Que de Pavie la dame en amena
</l>
<l><lb/>   Guiborc la seue avec lui conduira
</l>
<l><lb/>   S  il fait bataille tres bien li aidera
</l>
<l><lb/>   Par aventure que mestier  i  avra
</l>
<l><lb/>   S  il fet ses noces  tres bien  i  servira
</l>
<l><lb/>   Au mengier a  Nerbone
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_101">
   <l><lb/>   Girarz  s  en torne  n  i  volt plus sejorner
</l>
<l><lb/>   Molt fiere gent  fet  avec lui  mener
</l>
<l><lb/>   Et chevaliers qui molt font a loer
</l>
<l><lb/>   Dame Hermenjart fet avec lui aler
</l>
<l><lb/>   L  or et  l  argent  n  i  volt pas oblier
</l>
<l><lb/>   Et les chiers pailes fet chargier et troser
</l>
<l><lb/>   Que de Pavie orent fet aporter
</l>
<l><lb/>   Guiborc sa fame fet avec eus errer
</l>
<l><lb/>   De lor jornees ne vos quier a conter
</l>
<l><lb/>   Jusq  a  Nerbone ne vodrent arester
</l>
<l><lb/>   Or redevons ci  d Aymeri  chanter
</l>
<l><lb/>   Qui en  l  angarde  fu  au  matin montez
</l>
<l><lb/>   Sor son destrier fervestuz et  armez
</l>
<l><lb/>   Et regarda devers Nerbone es prez
</l>
<l><lb/>   Tenduz i voit .m. loges et .m. tres
</l>
<l><lb/>   Et. m. aucubes et .m. brehans levez 
</l>
<l><lb/>   Voit  les cuisines et  les feus alumez
</l>
<l><lb/>   Les Sarrazins et venir et aler
</l>
<l><lb/>   Et l  un  a  l  autre  escremir et joer
</l>
<l><lb/>   Ces chevax ferrent et moinent abuvrer
</l>
<l><lb/>   De Damedeu qui le mont volt sauver
</l>
<l><lb/>   Les maudit toz li cuens gentis et ber
</l>
<l><lb/>   Paienne gent Dex vos puist craventer
</l>
<l><lb/>   Mal soit des meres qui tant  en  ont porte
</l>
<l><lb/>   Puis des glotons qui les ont engendrez
</l>
<l><lb/>   Je ne cuidasse que outre la grant mer
</l>
<l><lb/>   L  une moitie en  poist l  en trover
</l>
<l><lb/>   Uns autres hom en  fust  molt effreez
</l>
<l><lb/>   Et il en prist forment Deu  a loer
</l>
<l><lb/>   Voirs Dex fet il toi puisse aorer
</l>
<l><lb/>   Qui nos as fet tel avoir amener
</l>
<l><lb/>   Com cist paien ont ci fet amasser
</l>
<l><lb/>  Se Dex ce  done qui tot a  a  sauver
</l>
<l><lb/>   Que ge le puisse avoir et  conquester 
</l>
<l><lb/>   N  iere mes povres  tant com puisse durer
</l>
<l><lb/>   Par cel apostre que  l en  doit  aorer
</l>
<l><lb/>   Se Dex me done ma moillier espouser
</l>
<l><lb/>   De cel avoir qui la est asenble
</l>
<l><lb/>   Ferai  mes noces en ce domaine tref
</l>
<l><lb/>   Ja en chastel ne  m  irai  osteler
</l>
<l><lb/>   Por noces fere ne por joie mener
</l>
<l><lb/>   Jus de l  angarde  s  en prist  a  devaler
</l>
<l><lb/>   Jusq  a  ses  homes ne se vost arester
</l>
<l><lb/>   Contre lui vont si baron et si per
</l>
<l><lb/>   Qui des paiens pristrent  a demander
</l>
<l><lb/>   Seignor baron dist Aymeris li ber
</l>
<l><lb/>   Puis que Dex vost le suen peuple former
</l>
<l><lb/>   Et en la Virge se dengna aonbrer
</l>
<l><lb/>   Qant vint an terre por le monde sauver
</l>
<l><lb/>   Ne furent tant de paiens  ne d Esclers
</l>
<l><lb/>   Com en puet ci sor ce tertre esgarder
</l>
<l><lb/>   Franc chevalier ne vos espoentez
</l>
<l><lb/>   Car  s  avient chose que doions asenbler
</l>
<l><lb/>   Criez Monjoie et del ferir pansez
</l>
<l><lb/>   Si cuideront Sarrazin et Escler
</l>
<l><lb/>   Que ce soit Charles li forz rois coronnez
</l>
<l><lb/>   Qui ait de France ses barons amenez
</l>
<l><lb/>   Plus le redoutent que foudre ne orez
</l>
<l><lb/>   Se ces premiers avons desbaretez
</l>
<l><lb/>   Li remenanz porroit petit durer
</l>
<l><lb/>   Toz li gaeinz vos soit abandonez
</l>
<l><lb/>   Ja  n en  prendrai  ij. deniers monneez
</l>
<l><lb/>   Tuit en seront et conpangnon et per
</l>
<l><lb/>   Qui de cest jor porra vis eschaper
</l>
<l><lb/>   A toz jorz mes sera riches clamez
</l>
<l><lb/>   Bien sot li cuens ses gens reconforter
</l>
<l><lb/>   Car si les a bien fet aseurer
</l>
<l><lb/>   Que il vodroient ja estre a l  asenbler
</l>
<l><lb/>   Lonbart   l  entendent si pristrent a trenbler
</l>
<l><lb/>   Dist l  un  a  l  autre  Ne poons eschaper
</l>
<l><lb/>   Hui nos covient nostre tens afiner
</l>
<l><lb/>   Rois Boniface qui  ca  nos fist torner
</l>
<l><lb/>   Ne se pooit  mieuz de nos delivrer
</l>
<l><lb/>   Or puet noz fames richement marier
</l>
<l><lb/>   Et noz granz terres a autre home doner
</l>
<l><lb/>   James .j. seul  n  en  verra retorner
</l>
<l><lb/>   Qant Aymeris les ot si dementer
</l>
<l><lb/>   Les suens barons en prist a apeler
</l>
<l><lb/>   Seignor fet il  ne vos quier a celer
</l>
<l><lb/>   Ces Lonbarz  ci voi molt espoenter
</l>
<l><lb/>   Mes d  une chose me puis bien ramenbrer
</l>
<l><lb/>   Que Boniface me fist bien commander
</l>
<l><lb/>   Qant de lui dui partir et desevrer
</l>
<l><lb/>   Que se venoie a bataille asenbler
</l>
<l><lb/>   El front devant les meisse chapler
</l>
<l><lb/>   Si veil c  avant  les facons toz aler
</l>
<l><lb/>   Et qant vendrons as ruistes cox doner
</l>
<l><lb/>   Se les veez foir ne reculer
</l>
<l><lb/>   Proier vos veil a  toz et commender
</l>
<l><lb/>   C  a  voz espees les alez decoper
</l>
<l><lb/>   Ja autre Turc n  i  querez  n  autre Escler
</l>
<l><lb/>   Qant Lonbart oent le conte ainsi parler
</l>
<l><lb/>   Dist  l  un  a  l  autre  N  i poons plus durer
</l>
<l><lb/>   Par mi la mort nos covient a passer
</l>
<l><lb/>   Encore ancui  n  en poons eschaper
</l>
<l><lb/>   Mes Damedex puist celui vergonder
</l>
<l><lb/>   Qui se lera ocirre et decoper
</l>
<l><lb/>   Si  l  avra fet as paiens conparer
</l>
<l><lb/>   Tel hardement prenent a  recovrer
</l>
<l><lb/>   Que toz les autres en puet en mieuz amer
</l>
<l><lb/>   Seignor baron dist Aymeris li ber
</l>
<l><lb/>   G  irai  avant le premier cop doner
</l>
<l><lb/>   Sor mon destrier fervestuz et armez
</l>
<l><lb/>   Ja  n  i  menrai ne conpangon ne per
</l>
<l><lb/>   S  a  l  amirant pooie ja parler
</l>
<l><lb/>   Que a delivre le poisse trouver
</l>
<l><lb/>   C est bon  espie qui si est d  acier cler
</l>
<l><lb/>   Li cuit ge fere par mi le corps passer
</l>
<l><lb/>   Se lor seignor pooie mort giter
</l>
<l><lb/>   Petit porroit li remenanz durer
</l>
<l><lb/>   Et vos  vos faites garnir et aprester
</l>
<l><lb/>   Qant vos orroiz mon olifant soner
</l>
<l><lb/>   Et les paiens entor moi asenbler
</l>
<l><lb/>   Secorez moi tantost  sanz demorer
</l>
<l><lb/>   Ja  n  avez vos que ce tertre a passer
</l>
<l><lb/>   Et cil responent Bien fet a creanter
</l>
<l><lb/>   Qui vos faudra Dex le puist craventer
</l>
<l><lb/>   A ces paroles  s  en  est li cuens tornez
</l>
<l><lb/>   Sor son destrier fervestuz et armez
</l>
<l><lb/>   Dex le conduie qui an croiz fu penez
</l>
<l><lb/>   Passe le tertre si  est en l  ost entrez
</l>
<l><lb/>   Voit   le  pomel dont li aigle ert dorez
</l>
<l><lb/>   Partant conut que c  ert  li  mestre trez
</l>
<l><lb/>   Sor son destrier i vint  tot  abrivez
</l>
<l><lb/>   L  amirant  trueve et iij. rois coronnez
</l>
<l><lb/>   N  i  avoit plus Sarrazin  ne  Escler
</l>
<l><lb/>   La  conseilloient  entr eus  por deviser
</l>
<l><lb/>   Com il porroient la cite conquester
</l>
<l><lb/>   Au feu grezois esprendre et alumer
</l>
<l><lb/>   Mes en pou  d  eure  changera lor penser
</l>
<l><lb/>   Es vos le conte qui est dedanz entrez
</l>
<l><lb/>   Porte l  espie  qui est gros et carre
</l>
<l><lb/>   Et par devant estoit li fers tornez
</l>
<l><lb/>   Li troi roi saillent chascuns fu effreez
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris Gloton car vos seez
</l>
<l><lb/>   Mieuz vos ira espoir que ne pensez
</l>
<l><lb/>   Ou pis espoir se ne voz   i  gardez
</l>
<l><lb/>   Car ne vos veil de riens aseurer
</l>
<l><lb/>   Mesagiers  sui  ja nel vos quier celer
</l>
<l><lb/>   Au meillor roi dont nus oist parler
</l>
<l><lb/>   C est  Charlemaine li gentis et li  ber
</l>
<l><lb/>   Cil si m envoie son mesage conter
</l>
<l><lb/>   A   l  amirant que por fol puis clamer
</l>
<l><lb/>   Qant il osa  sor nos  a  ost  torner
</l>
<l><lb/>   Si vieng  a  lui  enquerre et  demander
</l>
<l><lb/>   S  avant  ira  ou   ci   vodra  ester
</l>
<l><lb/>   Li quieus est ce  fetes  le moi mostrer
</l>
<l><lb/>   Li  amiranz respont  sanz  demorer
</l>
<l><lb/>   Sire vasax  ja  ne  m  i  quier  celer
</l>
<l><lb/>   Je sui li sire  a  cui  volez parler
</l>
<l><lb/>   Par Mahomet que ge doi aorer
</l>
<l><lb/>   Bien vos poez por fol musart prover
</l>
<l><lb/>   Qui toz armez osastes ci entrer
</l>
<l><lb/>   Et li portiers le doit bien conparer
</l>
<l><lb/>   Qant vos lessa le suel ainsi passer
</l>
<l><lb/>   Si fera il  ne  l  en  puet  nus  garder
</l>
<l><lb/>   Que ne li face ou pie ou pong coper
</l>
<l><lb/>   Ou de la teste endeus les euz  crever
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris De folie oi parler
</l>
<l><lb/>   De biau respondre ne savez apanser
</l>
<l><lb/>   Mes se des autres puet son cors delivrer
</l>
<l><lb/>   D androit  de vos  le cuit  bien  aquiter
</l>
<l><lb/>   Je vos deffi  nel vos quier plus celer
</l>
<l><lb/>   De Damedeu qui tot a  a  sauver
</l>
<l><lb/>   Brandist  l  espie  o  le  fer  d  acier  cler
</l>
<l><lb/>   Fiert  l  amirant  quanqu  il  pot  enteser
</l>
<l><lb/>   Par  mi  le  cors  li  fist  le  fer  passer
</l>
<l><lb/>   Del  faudestuel  le  fet  mort  craventer
</l>
<l><lb/>   Qant Sarrazin  l  ont  veu  jus  verser
</l>
<l><lb/>   Et  a  la  terre  morir  et  janbeter
</l>
<l><lb/>   En fuie tornent  sanz plus de demorer
</l>
<l><lb/>   Et  li  troi  roi  se cuident  destorner
</l>
<l><lb/>   Mes Aymeris lor fu  a  l  ancontrer
</l>
<l><lb/>   Au  branc d  acier lor fet les  chies  voler
</l>
<l><lb/>   Del  tref  se  prent  par  force  a  retorner
</l>
<l><lb/>   Paien le voient  n  i  ot  qu  espoenter
</l>
<l><lb/>   IIc.  ensengnes  i  oissiez crier
</l>
<l><lb/>   Dont  s  estormissent  Sarrazin  et  Escler
</l>
<l><lb/>   Le conte vont si fort avironner
</l>
<l><lb/>   Que de nul sans ne  s  en  pot  eschaper
</l>
<l><lb/>   Voit  l  Aymeris  le sans cuide desver
</l>
<l><lb/>   Il trait  l  espee  dont  li  brans  luisoit  cler
</l>
<l><lb/>   Cui il consiut son tans li fait finer
</l>
<l><lb/>   Car il  n  avoient  loisir  d  eus  adober
</l>
<l><lb/>   Desarme furent  si ne porent  durer
</l>
<l><lb/>   C  a  chascun  cop  n  en  face  .j.  mort  giter
</l>
<l><lb/>   Lors fait  li  cuens son  olifant  soner
</l>
<l><lb/>   Par .iiij. enpaintes  molt  hautement  et cler
</l>
<l><lb/>   Que bien  l  entandent  si baron  et si  per
</l>
<l><lb/>   Que il ot fet lez le mont arester
</l>
<l><lb/>   Adonc desrengent sanz plus de demorer
</l>
<l><lb/>   Qui  ainz qui mieuz pansent d esperonner
</l>
<l><lb/>   Et le grant tertre molt tost a devaler
</l>
<l><lb/>   En  l  ost  se  fierent  hardi  comme  sengler
</l>
<l><lb/>   Monjoie escrient qant vint a  l  asenbler
</l>
<l><lb/>   Adonc cuidierent Sarrazin et Escler
</l>
<l><lb/>   Que ce fust  Charles  qui  tant  fet  a  douter
</l>
<l><lb/>   Qui ait de France fet son ost amener
</l>
<l><lb/>   Plus le redoutent que home de ca mer
</l>
<l><lb/>   Ne  s  erent  pas encores fet armer
</l>
<l><lb/>   Ce fist Lonbarz hardement recovrer
</l>
<l><lb/>   As brans  d  acier  lor vont  granz cox doner
</l>
<l><lb/>   De ci au conte les ont  fet reuser
</l>
<l><lb/>   Mes Sarrazin que Dex puist  craventer
</l>
<l><lb/>   Li ont ja  fet son destrier mort giter
</l>
<l><lb/>   Si li levoient le pan  de l auberc cler
</l>
<l><lb/>   Par mi le cors li voloient bouter
</l>
<l><lb/>   Lor granz espiez por li fere finer
</l>
<l><lb/>   Qanz Fouquerez et  Jeufroiz de Valcler
</l>
<l><lb/>   Et cil Fouquins dont  m  oistes parler
</l>
<l><lb/>   Qui ala le mesage conter
</l>
<l><lb/>   Et avec eus maint baron et maint per
</l>
<l><lb/>   Pongnent por li secorre
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_102">
<l><lb/>  A la rescouse del preu conte Aymeri
</l>
<l><lb/>   Vindrent pongnant maint chevalier hardi
</l>
<l><lb/>   Qui li baillierent un destrier arabi
</l>
<l><lb/>   Li cuens i monte que plus n  i  atendi
</l>
<l><lb/>   En son pong tint le branc d  acier  forbi
</l>
<l><lb/>   Lors recommence l  estor grant et forni
</l>
<l><lb/>   Paien demoinent et tel noise et tel cri
</l>
<l><lb/>   Que  d  une liue les  a   l  en bien  oi
</l>
<l><lb/>   Tantost  s  adoubent  paien  et  Arabi
</l>
<l><lb/>   Qant arme furent li gloton malei
</l>
<l><lb/>   Au fort estor sont molt tost reverti
</l>
<l><lb/>   Mes ainz qu  il  fussent  tuit  d  armes  bien  garni
</l>
<l><lb/>   En ont tant mort noz chevalier hardi
</l>
<l><lb/>   Que entor aus en sont li pre vesti
</l>
<l><lb/>   Mes qant arme sont  li Deu ennemi  
</l>
<l><lb/>   Lors veissiez fier estor esbaudi
</l>
<l><lb/>   Tant hante frete et tant escu  croissi
</l>
<l><lb/>   Et tant hauberc desrout et desarti
</l>
<l><lb/>   Et  detranchie tant vert  hiaume bruni
</l>
<l><lb/>   Mal fu baillis qui a terre chai
</l>
<l><lb/>   Que n  en  leva  se il  n  ot  bon  ami
</l>
<l><lb/>   Paien demoinent et tel noise et tel cri
</l>
<l><lb/>   Que tuit en furent li Lonbart esbahi
</l>
<l><lb/>   Molt volentiers  s  en fussent  tuit foi
</l>
<l><lb/>   Mes tant redoutent le preu conte Aymeri
</l>
<l><lb/>   C  onques .j. seus de l estor ne parti
</l>
<l><lb/>   Car qant il voient le preu conte hardi
</l>
<l><lb/>   Qui devant eus la presse departi
</l>
<l><lb/>   Li plus coarz hardement recoilli
</l>
<l><lb/>   Si fiert chascuns del branc d  acier  forbi
</l>
<l><lb/>   Sor la gent Sarrazine
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_103">
   <l><lb/>   Grant hardement recoillent li Lonbart
</l>
<l><lb/>   Por Aymeri qui les granz cox depart
</l>
<l><lb/>   Sont devenu hardi li plus coart
</l>
<l><lb/>   Qant lor remenbre de lor dame Hermenjart 
</l>
<l><lb/>   Qui  tel  baron doit avoir a sa part 
</l>
<l><lb/>   Chascuns  d  aus broche le bon destrier liart
</l>
<l><lb/>   L  un  porte  hache  et  li autres faussart
</l>
<l><lb/>   As cox doner cuident  venir a tart 
</l>
<l><lb/>   Sor paiens fierent ainsi comme liepart
</l>
<l><lb/>   Des glotons font le jor si grant essart
</l>
<l><lb/>   Que n  en  diroie la moitie ne le cart
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris  s  en  est  donez regart 
</l>
<l><lb/>   Voir dist li cuens bien le font li Lonbart
</l>
<l><lb/>   Ques blameroit jel tandroie a musart
</l>
<l><lb/>   Car vers paiens sont felon et gangnart
</l>
<l><lb/>   M   amor  ont  recovree
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_104">
   <l><lb/>   Tres bien se sont li Lonbart maintenu
</l>
<l><lb/>   As premiers cox ont fort estor rendu
</l>
<l><lb/>   Bien ont as Turs lor mautalant vendu
</l>
<l><lb/>   D  autre part  sont asenble et venu
</l>
<l><lb/>   Li chevalier Aymeri et si dru
</l>
<l><lb/>   Les Lonbarz ont fierement secoru
</l>
<l><lb/>   A  l  estor  vienent a force et a vertu
</l>
<l><lb/>   Et d  autre part Sarrazin mescreu
</l>
<l><lb/>   Grant cri demoinent et grant noise et grant hu
</l>
<l><lb/>   Entre Francois se sont tuit enbatu
</l>
<l><lb/>   Portent maint dart et maint espie   molu
</l>
<l><lb/>   Sor  crestiens  ont  chaple  et  feru
</l>
<l><lb/>   Assez en ont navre et  abatu
</l>
<l><lb/>   A grant meschief cuens Aymeris  i  fu
</l>
<l><lb/>   Qant li mesage  i  sont  tuit  acoru
</l>
<l><lb/>   Cil qui estoient de Pavie venu
</l>
<l><lb/>   LX. estoient baron de grant vertu
</l>
<l><lb/>   Qui Aymeri furent ami et dru
</l>
<l><lb/>   Chascuns a point le bon destrier crenu
</l>
<l><lb/>   Cil ont le conte vaillament secoru
</l>
<l><lb/>   La veissiez fier estor maintenu
</l>
<l><lb/>   Tant hante frete et percie tant escu
</l>
<l><lb/>   Et tant hauberc desmaillie et ronpu
</l>
<l><lb/>   Tant braz tranchie tant pong tant pie tant bu
</l>
<l><lb/>   Et tant paien trebuchie et cheu
</l>
<l><lb/>   Mes tant estoient li gloton mescreu
</l>
<l><lb/>   Se Dex  n  en  panse par la seue vertu
</l>
<l><lb/>   Cil de Vienne seront a tart venu
</l>
<l><lb/>   Li dus Girarz si ami et si  dru
</l>
<l><lb/>   Qui secors lor ameinne
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_105">
<l><lb/>  Grant fu  l  estor longuement  a  dure
</l>
<l><lb/>   Paien ont molt noz crestiens greve
</l>
<l><lb/>   De totes parz  se furent adoube
</l>
<l><lb/>   Et a  l  estor venu et amasse
</l>
<l><lb/>   Tant en  i  ot  ja ne fussent nonbre
</l>
<l><lb/>   ,V. rois paiens  i  ot  de grant  fierte
</l>
<l><lb/>   Chascuns si  a  son  olifant  sone
</l>
<l><lb/>   S  ont lor ensengne  hautement escrie
</l>
<l><lb/>   Lors sont paien entor aus aune
</l>
<l><lb/>   Tuit li fuiant sont el chanp retorne
</l>
<l><lb/>   Sor crestiens ont feru et chaple
</l>
<l><lb/>   Maint en ont mort  li gloton desfae
</l>
<l><lb/>   Ja  fussent  tuit  Francois desbarete
</l>
<l><lb/>   Qant Hugues vint au coraje adure
</l>
<l><lb/>   Guiz et Aliaumes li dui conte ennore
</l>
<l><lb/>   Sanses et Aimes qui molt  orent  fierte
</l>
<l><lb/>   Et  d  Apolice Oton  le roi menbre
</l>
<l><lb/>   De Rosillon Girarz au cuer sene
</l>
<l><lb/>   Jeufroiz d  Anjou  o  le  branc entese
</l>
<l><lb/>   Li dus Hernaus qui molt ot de bonte
</l>
<l><lb/>   Et Savaris sor .j. destrier loe
</l>
<l><lb/>   LX. furent prince conte et chase
</l>
<l><lb/>   Qui por le conte Aymeri le menbre
</l>
<l><lb/>   A Pavie orent le mesage porte
</l>
<l><lb/>   Tuit cil desrengent  n  i  ont plus demore
</l>
<l><lb/>   Et fort estor se fierent abrive
</l>
<l><lb/>   Chascuns tint tret le branc  d  acier letre
</l>
<l><lb/>   Maint paien ont ocis et  decope
</l>
<l><lb/>   Cui il consivent tot a son tans fine
</l>
<l><lb/>   A ice poindre ont paien reuse
</l>
<l><lb/>   La veissiez fier estor adure
</l>
<l><lb/>   Tant hante frete et tant escu troe
</l>
<l><lb/>   Et tant hauberc desrout et desafre
</l>
<l><lb/>   Tant braz tranchie tant pie tant pong cope
</l>
<l><lb/>   Tant Sarrazin trebuchie et verse
</l>
<l><lb/>   Par ces chans fuient cil destrier ensele
</l>
<l><lb/>   Tuit estraier de seignor esgare
</l>
<l><lb/>   Qui la vosist bon destrier abrive
</l>
<l><lb/>   Prendre en peust tot a sa volente
</l>
<l><lb/>   Paiene gent ont glati et ule
</l>
<l><lb/>   Mahom reclaiment que il ait d aus pite
</l>
<l><lb/>   Li roi paien en sont forment ire
</l>
<l><lb/>   Chascuns si a .j. olifant sone
</l>
<l><lb/>   Sonent tabors et cil cor ont corne
</l>
<l><lb/>   Lors se ralient li gloton desfae
</l>
<l><lb/>   Tex iiij. mile se resont asenble
</l>
<l><lb/>   Qui encor n  orent el grant estor este
</l>
<l><lb/>   Hulent et crient et moinent tel fierte
</l>
<l><lb/>   La terre en crole environ  et  en  le
</l>
<l><lb/>   Lors ont  l  estor del tot renovele
</l>
<l><lb/>   Sor crestiens ont feru et chaple
</l>
<l><lb/>   Plus d  une archie les ont ferant mene
</l>
<l><lb/>   Voit  l  Aymeris pres n  a  le sans desve
</l>
<l><lb/>   Point le destrier par molt ruiste fierte
</l>
<l><lb/>   Fiert  s  en la presse le bon branc entese
</l>
<l><lb/>   Et apres lui  li  xx. conte ennore
</l>
<l><lb/>   N  i  a  celui  n  ait  chastel ou cite
</l>
<l><lb/>   Se Dex  n  en  panse par la seue bonte
</l>
<l><lb/>   Ainz que retornent l  avront  chier conpare
</l>
<l><lb/>   Car de paiens sont si avironne
</l>
<l><lb/>   Que ge ne voi com soient eschape
</l>
<l><lb/>   Car l  un  de  l  autre  sont par force sevre
</l>
<l><lb/>   Ne set li uns ou li autre est ale
</l>
<l><lb/>   Aymeri ont  li Sarrazin navre
</l>
<l><lb/>   Et soz lui mort son destrier abrive
</l>
<l><lb/>   Li cuens saut sus tint le branc acere
</l>
<l><lb/>   Les nons Jesu  a forment  reclame
</l>
<l><lb/>   Environ lui a fierement chaple
</l>
<l><lb/>   Et paien sont entor lui amasse
</l>
<l><lb/>   De loinz li lancent les espiez noielez
</l>
<l><lb/>   Mes li non Deu que il avoit nomme
</l>
<l><lb/>   L  ont de la mort garenti et tense
</l>
<l><lb/>   D  autre part sont li franc conte alose
</l>
<l><lb/>   Qui en la presse erent o lui entre
</l>
<l><lb/>   Li uns de l  autre  ne sot nule verte
</l>
<l><lb/>   N  i  a  celui  n  ait  le cors entame
</l>
<l><lb/>   En iiij. leus  et plaie et navre
</l>
<l><lb/>   Et lor  destrier estoient mort gite
</l>
<l><lb/>   A pie estoient  li franc conte menbre
</l>
<l><lb/>   Chascuns tenoit  le bon branc acere
</l>
<l><lb/>   Maint paien ont ocis et  decope
</l>
<l><lb/>   Mes ne lor vaut .j. denier monnee
</l>
<l><lb/>   Car de paiens sont si avironne
</l>
<l><lb/>   Se Dex n  en panse li rois de majeste
</l>
<l><lb/>   Ja de mort  n   ierent  garanti ne tense
</l>
<l><lb/>   Tant les asaillent  li gloton  desfae
</l>
<l><lb/>   Que .x. en prenent qui molt erent lasse
</l>
<l><lb/>   Et piez et poinz lor ont forment  noe
</l>
<l><lb/>   Et il ont Deu hautement reclame
</l>
<l><lb/>   Qu  il les secore par la seue bonte
</l>
<l><lb/>   Tant durement sont li conte escrie
</l>
<l><lb/>   Que cil les oient de la bone cite
</l>
<l><lb/>   A lor ensengnes les ont bien ravise
</l>
<l><lb/>   Dist Elinanz Trop avons demore
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris au  coraje adure
</l>
<l><lb/>   Si nos secort a son riche barne
</l>
<l><lb/>   Issons la fors franc chevalier menbre
</l>
<l><lb/>   Si lor aidons par bone volente
</l>
<l><lb/>   Et cil responent Ore avez bien parle
</l>
<l><lb/>   Qui vos faudra ses cors ait mal dahe
</l>
<l><lb/>   Isnelement se sont tuit adoube
</l>
<l><lb/>   Cil qui estoient et  plaie  et navre
</l>
<l><lb/>   Si ont lor flans estroitement bande
</l>
<l><lb/>   Sor les destriers sont maintenant monte
</l>
<l><lb/>   Les portes ovrent  s  ont  le pont avale
</l>
<l><lb/>  De laienz issent et rengie et serre
</l>
<l><lb/>   Entre paiens se fierent abrive
</l>
<l><lb/>   Si a chascuns devant lui aterre
</l>
<l><lb/>   Celui  qu  il a  premerain encontre
</l>
<l><lb/>   Mes en pou  d  eure fussent desbarete
</l>
<l><lb/>   Qant Girarz vint  o  son riche barne
</l>
<l><lb/>   Cil de Venne au coraje adure
</l>
<l><lb/>   Riche secors  a  li  dus  amene
</l>
<l><lb/>   A tot .x. mil fervestu et arme
</l>
<l><lb/>   Fres et novel sont en l  estor  melle
</l>
<l><lb/>   Lors ont  l  estor del tot renovele
</l>
<l><lb/>   Sor paiens fierent par molt ruiste fierte
</l>
<l><lb/>   Tant en ocient ne puet estre nonbre
</l>
<l><lb/>   Paien le voient si sont espoente
</l>
<l><lb/>   N  est pas merveille se il sont effree
</l>
<l><lb/>   Car bien savez de fine verite
</l>
<l><lb/>   C ainz  ne vit nus si grant ost asenble
</l>
<l><lb/>   Se il perdirent lor seignor avoe
</l>
<l><lb/>   Que il ne fussent tantost desbarete
</l>
<l><lb/>   Et qant il virent le franc duc redoute
</l>
<l><lb/>   Girart qui ot tel secors amene
</l>
<l><lb/>   Tout maintenant sont en fuie torne
</l>
<l><lb/>   Que puis  n  i  ot  ganchi ne trestorne
</l>
<l><lb/>   Li dus Girarz a tant esperonne
</l>
<l><lb/>   Parmi l  estor  et  venu  et  ale
</l>
<l><lb/>   Que tot a pie a Aymeri trove
</l>
<l><lb/>   Son  chier neveu  que il  a  tant  ame
</l>
<l><lb/>   Tant ot feru de son branc acere
</l>
<l><lb/>   Que tuit  li braz l en  estoient enfle
</l>
<l><lb/>   Et  si l  avoient paien el cors navre
</l>
<l><lb/>   Li sans li ist  par le hauberc safre
</l>
<l><lb/>   Tot l  esperon en ot ensanglante
</l>
<l><lb/>   Voit le Girarz pres n  a  le sans desve
</l>
<l><lb/>   Prent .j. destrier  si  li  a  presente
</l>
<l><lb/>   A pie descent si l  a  aresone
</l>
<l><lb/>   Biaus nies fet il estes vos en sante
</l>
<l><lb/>   Oil biaus oncles la merci Damede
</l>
<l><lb/>   Mes  s  un petit eussiez plus este
</l>
<l><lb/>   Je sai de voir mal me fust encontre
</l>
<l><lb/>   Or tost biaus oncles  n  i  ait plus demore
</l>
<l><lb/>   Gardez paien ne soient eschape
</l>
<l><lb/>   Or tost apres trop avons sejorne
</l>
<l><lb/>   A ice mot sont andui remonte
</l>
<l><lb/>   Apres paiens ont brochie et hurte
</l>
<l><lb/>   Et tuit  lor home apres esperonne
</l>
<l><lb/>   Les .x. barons  ont devant eus trove
</l>
<l><lb/>   Que Sarrazin orent enprisone
</l>
<l><lb/>   Toz les liens lor ont molt tost cope
</l>
<l><lb/>   Et cil monterent qant furent delivre
</l>
<l><lb/>   Mes Sarrazin  s  enfuient aroute
</l>
<l><lb/>   Li dus Girarz les a  forment haste
</l>
<l><lb/>   Au dos les siut el pong le branc letre
</l>
<l><lb/>   Sor aus a bien son hardement prove
</l>
<l><lb/>   Cui il consiut tot a son tans fine
</l>
<l><lb/>   De ci au vespre  a  li  enchauz  dure
</l>
<l><lb/>   Des paiens  morz furent jonchie li pre
</l>
<l><lb/>   Entre les morz sont li vif ostele
</l>
<l><lb/>   Cheoir se lessent ausin comme pasme
</l>
<l><lb/>   Del sanc as morz se sont ensanglante
</l>
<l><lb/>   Que il ne soient perceu  n  avise
</l>
<l><lb/>   Mal soit de ceus qui soit eschape
</l>
<l><lb/>   Fors Baufume et le roi Desrame
</l>
<l><lb/>   Par tost aler ont le jeu joe
</l>
<l><lb/>   Ensenble  o  eus  .xxx. paien arme
</l>
<l><lb/>   A lor nes vienent si sont dedanz entre
</l>
<l><lb/>   En un chalant  s en  sont nagent torne
</l>
<l><lb/>   Tout droitement  a  Cordres
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_106">
   <l><lb/>   Aymeris  a  bien l  enchaut  maintenu
</l>
<l><lb/>   O lui Girarz si ami et si dru
</l>
<l><lb/>   Se il ne fussent a ce besong venu
</l>
<l><lb/>   A Aymeri en fust mal avenu 
</l>
<l><lb/>   Tuit fussent mort et pris et confondu
</l>
<l><lb/>   Se il ne fussent a ce point secoru
</l>
<l><lb/>   Il  s  en  repairent  qant l  estor  fu veincu
</l>
<l><lb/>   Aymeris est a son oncle coru
</l>
<l><lb/>   Chascuns  d  eus  oste de son chief  l  iaume  agu
</l>
<l><lb/>   Il  s  entrebesent qant ont di lor salu
</l>
<l><lb/>   Li dus Girarz qui proz et sages fu
</l>
<l><lb/>   Li dist Biaus nies com vos est avenu
</l>
<l><lb/>   Molt bien biaus oncles merci au roi Jesu
</l>
<l><lb/>   Et vos qui nos avez mestier eu
</l>
<l><lb/>   Vers Sarrazins nos somes conbatu
</l>
<l><lb/>   Tant longuement nos somes desfandu
</l>
<l><lb/>   Que tuit en somes lasse et recreu
</l>
<l><lb/>   Se ne fussiez a itel point venu
</l>
<l><lb/>   Mien escient tuit  i  fussions  veincu
</l>
<l><lb/>   N  en  eschapast  ne juenne ne chenu
</l>
<l><lb/>   Mes a tel point nos avez  secoru
</l>
<l><lb/>   Que Deu merci l  estor avons veincu
</l>
<l><lb/>   Et  si avons grant avoir retenu
</l>
<l><lb/>   Que aporterent li felon  mescreu
</l>
<l><lb/>   Dont tieus ert riches qui devant povres fu
</l>
<l><lb/>   Si en sera largement despandu
</l>
<l><lb/>   A feste et a grant joie
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_107">
<l><lb/>   Girarz descent en une praierie
</l>
<l><lb/>   Et avec lui sa riche conpangnie
</l>
<l><lb/>   A lor talant ont pris herbergerie
</l>
<l><lb/>   Li dus Girarz de neant  ne  s  oblie
</l>
<l><lb/>   Son  neveu  dist  a  la chiere hardie
</l>
<l><lb/>   Aymeris sire nel vos celerai mie
</l>
<l><lb/>   Ce que vos mande dame Guibourc m  amie
</l>
<l><lb/>   Par moi vos mande droiz est que le vos die
</l>
<l><lb/>   Ne faites noces dedanz sale voltie
</l>
<l><lb/>   Ne an chastel ne an cite garnie
</l>
<l><lb/>   Qant vos prendroiz Hermenjart de Pavie
</l>
<l><lb/>   Mes en ces tentes par mi la  praierie 
</l>
<l><lb/>   Et en ces tres a la gent paiennie
</l>
<l><lb/>   Fetes vos noces par molt grant seignorie
</l>
<l><lb/>   Si menez  feste et joie resbaudie
</l>
<l><lb/>   Et tel richesce et si grant baronnie
</l>
<l><lb/>   Que jusqu  en  France  soit la novele oie
</l>
<l><lb/>   Charles li rois a la barbe florie         
</l>
<l><lb/>   Qui vos lessa ceste terre en baillie
</l>
<l><lb/>   Vos en avra plus chier tote sa vie
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris a la chiere hardie
</l>
<l><lb/>   Oncles Girarz par Deu le fil Marie
</l>
<l><lb/>   Si com vos dites qui quel tiengne a folie
</l>
<l><lb/>   L ai en panse a fere
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_108">
   <l><lb/>   Aymeris a sa fame demandee
</l>
<l><lb/>   Girarz ses oncles la li a amenee
</l>
<l><lb/>   Li cuens la bese et si l  a  acolee
</l>
<l><lb/>   Bele fet il buer fussiez vos ainz  nee
</l>
<l><lb/>   Or seroiz dame de ceste grant contree
</l>
<l><lb/>   La dame l  ot  si  s  est  vers lui  clinee
</l>
<l><lb/>   Tote la nuit ont grant joie menee
</l>
<l><lb/>   Cuens Aymeris a la chiere menbree
</l>
<l><lb/>   Manda .j. mire sanz plus de demoree
</l>
<l><lb/>   Paiens fu  ja  d  outre la mer salee
</l>
<l><lb/>   Une poison a molt tost destranpee
</l>
<l><lb/>   A Aymeri a sa plaie bandee
</l>
<l><lb/>   El cors li a la poison avalee
</l>
<l><lb/>   Ainz que venist au main a  l  ajornee
</l>
<l><lb/>   Fu il plus sains que n  est   pome paree
</l>
<l><lb/>   Au matinet  qant  l  aube fu crevee
</l>
<l><lb/>   Ont Hermenjart richement acesmee
</l>
<l><lb/>   Puis la monterent sor la mule afeutree
</l>
<l><lb/>   Jusq a  Nerbone ont la dame menee
</l>
<l><lb/>   Ou l  arcesvesque  la li a espousee
</l>
<l><lb/>   Si ot bien .c. d  autre gent  ordenee
</l>
<l><lb/>   Dame Guiborc  s  en  est  avant alee
</l>
<l><lb/>   Fame Girart a la chiere menbree
</l>
<l><lb/>    A haute voiz  s  est la dame  escriee
</l>
<l><lb/>   Aymeris sire or  oiez ma pansee
</l>
<l><lb/>   Por amor Deu qui fist ciel et rousee
</l>
<l><lb/>   Vez ceste dame qu est de haute gent nee
</l>
<l><lb/>   El n  a  parant en  iceste contree
</l>
<l><lb/>   Seror ne frere dont ele soit privee
</l>
<l><lb/>   De son doaire ne doit estre obliee
</l>
<l><lb/>   Car li nomez  sire  s  il  vos agree
</l>
<l><lb/>   Plus en avra  s  amor a vos tornee
</l>
<l><lb/>   Si vos en ert plus cortoise et privee
</l>
<l><lb/>   Dist Aymeris Bien en ert asenee
</l>
<l><lb/>   Premierement soit Nerbone nommee
</l>
<l><lb/>   Et Biaulandois  et Biaulande la lee
</l>
<l><lb/>   Car en doaire fu ma mere donee
</l>
<l><lb/>   Or resoit hui Hermenjart  delivree
</l>
<l><lb/>   Tote sa vie en ert dame clamee
</l>
<l><lb/>   C  est une chose qui  as  barons agree
</l>
<l><lb/>   Dex a quel joie l  a  li  cuens  espousee
</l>
<l><lb/>   Miedis  fu qant messe fu  chantee
</l>
<l><lb/>   Del mostier issent sanz nule demoree
</l>
<l><lb/>  Hermenjart ont molt richement montee
</l>
<l><lb/>  Li dus Girarz  l  a  le  jor adestree
</l>
<l><lb/>  Bohordant vont tot contreval la pree
</l>
<l><lb/>  Cil damoisel qui sont de renommee
</l>
<l><lb/>  Mainte lance ont brisiee et  tronconnee
</l>
<l><lb/>  Cil jugleor ont grant joie menee
</l>
<l><lb/>  Mainte viele ont le jor atenpree
</l>
<l><lb/>  Et mainte harpe mainte gigue sonnee
</l>
<l><lb/>  De ci as tantes n  i  ot  resne arestee
</l>
<l><lb/>  La descendirent  el  milieu d  une pree
</l>
<l><lb/>  Hermenjart ont as dames delivree
</l>
<l><lb/>  Et eles l  ont el mestre tref menee
</l>
<l><lb/>  Le jor  l  ont molt servie et ennoree
</l>
<l><lb/>  Cil de Nerbone ont la feste levee
</l>
<l><lb/>  Vin et piment  et char fresche et  salee
</l>
<l><lb/>  Et voleilles ont apres amenee
</l>
<l><lb/>  Et de vitaille mainte grant charretee
</l>
<l><lb/>  Et tot ice qui a cors d  omme agree
</l>
<l><lb/>  Et d une part et  d  autre ont aportee
</l>
<l><lb/>  Tant de viande que ja n iert acontee
</l>
<l><lb/>  Et qant  el fu bien cuite et conreee
</l>
<l><lb/>  Li dus Girarz sanz plus de demoree
</l>
<l><lb/>  Fait commender que l  eve  soit donee
</l>
<l><lb/>  En .xxx. leus fu as tantes criee
</l>
<l><lb/>  Cil damoisel si ont  l  eve  aportee
</l>
<l><lb/>  As hauz barons de plus grant renommee
</l>
<l><lb/>  Mainte richesce i  ot  le  jor  mostree
</l>
<l><lb/>  Maint bacin  d  or mainte toaille ovree
</l>
<l><lb/>  Et mainte hennap mainte cope doree
</l>
<l><lb/>  Plus bele gent ne vit nus asenblee
</l>
<l><lb/>  Les napes metent tot contreval la pree
</l>
<l><lb/>  Qant mises furent  c  est verites provee
</l>
<l><lb/>  En toz sans durent plus d  une arbalestee
</l>
<l><lb/>  Mengier i  porent tuit cil cui il agree
</l>
<l><lb/>  C  onques vitaille ne lor fu deveee
</l>
<l><lb/>  Ainz fu a toz del tot abandonee
</l>
<l><lb/>  Des mez qu  il orent ne vos faz devisee
</l>
<l><lb/>  Mes nule gent ne fu mieuz ennoree
</l>
<l><lb/>  Comme cil furent tot contreval la pree
</l>
<l><lb/>  As noces soz Nerbone
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_109">
   <l><lb/>  Huit jorz durerent les noces Aymeri
</l>
<l><lb/>  Si richement chascun jor com ge di 
</l>
<l><lb/>  Furent li riche et li povre servi
</l>
<l><lb/>  Ainz de tieus noces nus hom parler n  oi
</l>
<l><lb/>  Au nueme jor si se sont departi
</l>
<l><lb/>  Girarz  s  en  vait  que plus  n  i  atandi
</l>
<l><lb/>  Droit  a Vienne et si home avec li
</l>
<l><lb/>  Et sa moillier au gent cors seignori
</l>
<l><lb/>  Et a Saint Gile  s  en  vait Raimon ausi
</l>
<l><lb/>  Ors a Valence ou ot este norri
</l>
<l><lb/>  En lor pais vont li conte hardi
</l>
<l><lb/>  Dedanz Nerbone ont lessie Aymeri
</l>
<l><lb/>  Et Hermenjart qu il ama  et cheri
</l>
<l><lb/> Ainz de tel dame nus hom parler n  oi
</l>
<l><lb/>  .C. anz la tint li preuz cuens Aymeri
</l>
<l><lb/>  Es premiers .xxx. ce set en bien de fi
</l>
<l><lb/>  VII. fiz gentis li cuens engenoi
</l>
<l><lb/>  Tuit furent conte et prince seignori
</l>
<l><lb/>  Et si conquistrent comme fier et  hardi
</l>
<l><lb/>  Les granz marches d Espengne
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_110">
   <l><lb/>  Li premiers fiz Aymeri le vaillant
</l>
<l><lb/>  Cil  ot  a   non dant Bernart de Brebant
</l>
<l><lb/>  Si fu  ses fiz li  palazins  Bertrant
</l>
<l><lb/>  Qui en sa vie fist de proesces tant
</l>
<l><lb/>  Parmi Espangne contre gent mescreant
</l>
<l><lb/>  Li segonz fu Guillaume le puissant 
</l>
<l><lb/>  Cil au cort nes a  l  adure talant
</l>
<l><lb/>  Qui tante poine sofri en son vivant 
</l>
<l><lb/>  Que nel puet dire nus hom qui vos en chant
</l>
<l><lb/>  Nimes conquist par le charroi menant
</l>
<l><lb/>  Et si ocist et Herpin et Otrant
</l>
<l><lb/>  Qui erent roi de la cite vaillant
</l>
<l><lb/>   Et puis Orenge conquist la cite grant
</l>
<l><lb/>  Et bautisier fist  Guiborc la vaillant
</l>
<l><lb/>  Puis l espousa  bien le sevent auqant
</l>
<l><lb/>  Soz Rome ocist Corsolt le mescreant
</l>
<l><lb/>  Crestiente essauca toz jorz tant
</l>
<l><lb/>  Que Dex l  ama bien fu  aparissant
</l>
<l><lb/>  Car en la fin ce trovons nos lisant
</l>
<l><lb/>  En deservi la joie permenant
</l>
<l><lb/>  Cil mena bone vie
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_111">
   <l><lb/>  Cil segons fiz Guillaumes  que ge di
</l>
<l><lb/>  Por amor Deu  tante poine sofri
</l>
<l><lb/>  Que en la fin sa gloire en deservi
</l>
<l><lb/>  Garins ot non li tierz fiz Aymeri
</l>
<l><lb/>  Cil  d  Anseune ce savons nos de fi
</l>
<l><lb/>  Qui pere fu Vivien le hardi
</l>
<l><lb/>  Le fier vasal dont vos avez oi
</l>
<l><lb/>  Que tant  ot cuer et vaselaje en li
</l>
<l><lb/>  Que Damedeu voa tant com vesqui
</l>
<l><lb/>  Qu  il  ne fuiroit de grant estor forni
</l>
<l><lb/>  Plus  d  une lance por paien Arrabi
</l>
<l><lb/>  Ceste parole tint bien que n  en  menti
</l>
<l><lb/>  En  Aleschans tante poine sofri
</l>
<l><lb/>  Qu  il  en  fu  morz por le veu que ge di
</l>
<l><lb/>  En  Aleschans Guillaumes l  enfoi 
</l>
<l><lb/>  Encore i gist il ores
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_112">
   <l><lb/>  Li carz des fiz Aymeri le menbre
</l>
<l><lb/>  Ot non Hernaut ce set en de verte
</l>
<l><lb/>  Cil de Gironde qui  tant ot de fierte
</l>
<l><lb/>  Il se venta d une grant folete
</l>
<l><lb/>  Mes toz ses diz torna a fausete
</l>
<l><lb/>  Car il dist ce voiant tot son barne
</l>
<l><lb/>  Que fame rouse n  avroit en  son ae
</l>
<l><lb/>  Puis en ot une ainz lonc terme passe
</l>
<l><lb/>  Qu  il n  ot  plus laide en une grant cite
</l>
<l><lb/>  D  un pie clochoit s  ot .j. oil  avugle
</l>
<l><lb/>  Si estoit rouse et  il  rous par verte
</l>
<l><lb/>  Et apres  s  est  d  autre  chose vente
</l>
<l><lb/>  Qu  il  ne fuiroit  d  estor por home ne
</l>
<l><lb/>  Puis  l  enchacierent Sarrazin desfae
</l>
<l><lb/>  Granz .iiij. liues jusque dedanz .j. gue
</l>
<l><lb/>  Si l  enbatirent dedanz estre son gre
</l>
<l><lb/>  Ainz qu  il  eust outre l  eve passe
</l>
<l><lb/>  Enclost il anz jusq  a  l  iaume geme
</l>
<l><lb/>  Puis se venta  d  une  autre folete
</l>
<l><lb/>  Ne mengeroit de torte en son ae
</l>
<l><lb/>  Puis fu  tele eure ainz lonc terme passe
</l>
<l><lb/>  Qu  il en menjast volentiers et de gre
</l>
<l><lb/>  S  ele  fust d  orge ou  de plus  aspre ble
</l>
<l><lb/>  Et croute et mie en menjast par verte
</l>
<l><lb/>  Qu  il n  en  donast  a  dru  ne  a  prive
</l>
<l><lb/>  Qant  asegie  l  orent  en  sa cite
</l>
<l><lb/>  Li xij. fil  Borrel le desfae
</l>
<l><lb/>  Et neporqant  s  iert  il  de  grant  bonte
</l>
<l><lb/>  Forz et  hardiz  et de ruiste fierte
</l>
<l><lb/>  S  ot  en  lui   molt  preudome
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_113">
<l><lb/>  Li quinz  des fiz  Hermenjart  la loee
</l>
<l><lb/>  Si ot non Bueves a la chiere menbree
</l>
<l><lb/>  Cui Aymeris dona la bone espee
</l>
<l><lb/>  Gresbe la bone qui tant fu redoutee
</l>
<l><lb/>  Dont il dona tante pesant colee
</l>
<l><lb/>  Sor Sarrazins la pute gent desvee
</l>
<l><lb/>  Dex tante dame en fu veuve clamee
</l>
<l><lb/>  Tante pucele orfeline apelee
</l>
<l><lb/>  Cil ot ij. fiz de molt grant renommee
</l>
<l><lb/>  Qui onques n  orent mauvestie  en  pansee
</l>
<l><lb/>  L  un  fu Girarz a la chier menbree
</l>
<l><lb/>  Et l  autre  Guis  par bone destinee
</l>
<l><lb/>  Vers Sarrazins murent mainte mellee
</l>
<l><lb/>  Qant furent en Barbastre
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_114">
<l><lb/>  Li sises fiz qu  engendra  Aymeris
</l>
<l><lb/>  Si ot a non Aymers li chetis
</l>
<l><lb/>  Li preuz li sages li cortois li gentis
</l>
<l><lb/>  Qui en sa vie ot tant de paiens ocis
</l>
<l><lb/>  Si ne vost onques gesir tant com fu  vis
</l>
<l><lb/>  En tor entie ne en pales votiz
</l>
<l><lb/>  Ainz guerroia sor Sarrazins toz  dis
</l>
<l><lb/>  Et si conquist Venice et le pais
</l>
<l><lb/>  Et Soramonde la bele o le cler vis
</l>
<l><lb/>  Toli par force a   l  aufage  Oersis
</l>
<l><lb/>  Bautisier fist la dame seignoriz
</l>
<l><lb/>  Si crut en Deu qui en la croiz fu mis
</l>
<l><lb/>  Puis  l  espousa li gentis hom de pris
</l>
<l><lb/>  Sire fu de la terre
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_115">
<l><lb/>  Li siemes fiz Hermenjart au cuer fin
</l>
<l><lb/>  Et Aymeri le conte palazin
</l>
<l><lb/>  Si apelerent le menor Guibelin
</l>
<l><lb/>  Molt ot franc cuer et coraje enterin
</l>
<l><lb/>  S  orent  en  lui  paien felon voisin
</l>
<l><lb/>  Maint en ocist  a son branc acerin
</l>
<l><lb/>  Mes a un jor le pristrent Sarrazin
</l>
<l><lb/>  En croix le mistrent li cuvert barbarin
</l>
<l><lb/>  Molt grant martire fesoient del meschin
</l>
<l><lb/>  Qant le rescout son pere et son cousin
</l>
<l><lb/>  Puis li dona Aymeris en la fin
</l>
<l><lb/>  Tot son pais et son pales marbrin
</l>
<l><lb/>  Si fu oirs de Nerbone
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_116">
       <l><lb/>Entre ces freres si ot v. serors nees 
</l>
<l><lb/>  Plus furent beles que sereinnes ne  fees
</l>
<l><lb/>  Qant bien norries les ot et alevees
</l>
<l><lb/>  Cuens Aymeris qui chier les ot gardees
</l>
<l><lb/>  A riches princes dont molt furent amees
</l>
<l><lb/>  Les a li cuens richement mariees
</l>
<l><lb/>  Tant les ot Dex par sa grace amendees
</l>
<l><lb/>  Et essauciees et a ennor montees
</l>
<l><lb/>  De maintes terres furent dames clamees
</l>
<l><lb/>  Par eus crut li lingnajes
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_117">
       <l><lb/>  L  ainee fille donerent a moillier
</l>
<l><lb/>  A un baron qui molt  fist a proisier
</l>
<l><lb/>  Cil ot a non Dreues de Mondidier
</l>
<l><lb/>  IIII. fiz orent qui furent preu et fier
</l>
<l><lb/>  L  un  fu Gaudins et li autres Richier
</l>
<l><lb/>  Et li dui autre Sanson et Angelier
</l>
<l><lb/>  Qui tant aiderent Guillaume le guerrier
</l>
<l><lb/>  Crestiente firent molt essaucier
</l>
<l><lb/>  Forment les dut Guillaumes avoir chier
</l>
<l><lb/>  Neveu furent au conte
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_118">
   <l><lb/>  L  autre donerent  a j. baron vaillant
</l>
<l><lb/>  Raoul del Mans a  l  adure  talant
</l>
<l><lb/>  Icil  si orent .j. molt gentil enfant
</l>
<l><lb/>  Qu  il apelerent Anquetin le Normant
</l>
<l><lb/>  Molt ot en lui ce sevent li auqant
</l>
<l><lb/>  Hardi vasal et fier et conbatant
</l>
<l><lb/>  Sa grant proesce fu bien aparissant
</l>
<l><lb/>  Envers paiens que il guerroia tant
</l>
<l><lb/>  Maint en ocist  a  l  espee tranchant
</l>
<l><lb/>  Ainz nes ama nul jor de son vivant
</l>
<l><lb/>  Molt bien aida Guillaume le puissant
</l>
<l><lb/>  Et au riche lingnaje
</l></lg><lg type="laisse" xml:id="L_119">
   <l><lb/>  La tierce fille donent a un marchis
</l>
<l><lb/>  Qui d  Angleterre fu  hauz hom et de pris
</l>
<l><lb/>  Et puis fu sains ce dient el pais
</l>
<l><lb/>  Et deservi la joie en paradis 
</l>
<l><lb/>  Mes aincois orent .v. enfanz molt gentis
</l>
<l><lb/>  L  un  fu Rabiaus li autres Estormis
</l>
<l><lb/>  Li tierz Mularz qui fu fiers et hardiz
</l>
<l><lb/>  Li carz  si fu Soef del Planteiz
</l>
<l><lb/>  Et sains Morans fu li quinz  ce m est vis
</l>
<l><lb/>  Oi avez que molt fu Deu amis
</l>
<l><lb/>  A  Doai gist li bons cors sainz de pris
</l>
<l><lb/>  Molt ot sainz el lingnaje
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_120">
<l><lb/> La carte fille Hermenjart de Pavie 
</l>
<l><lb/>  Donent Huon a la chiere hardie
</l>
<l><lb/>  De Floreinville ot cil la seignorie
</l>
<l><lb/>  De celui fu Fouques qui tint Candie
</l>
<l><lb/>  Dont li plusor ont la chancon oie
</l>
<l><lb/>  Qu  il la conquist par sa chevalerie
</l>
<l><lb/>  Et Anfelise la bele  l  eschevie
</l>
<l><lb/>  Toli par force a la gent paienie
</l>
<l><lb/>  Puis l  espousa qant  sa  loi ot guerpie
</l>
<l><lb/>  Et crut en Deu le fil sainte Marie
</l>
<l><lb/>  Cele estoit suer .j. roi d  Esclavonie
</l>
<l><lb/>  Ce fu Tibaut a la chiere hardie
</l>
<l><lb/>  Qui guerroia Espangne
</l></lg>
    <lg type="laisse" xml:id="L_121">
       <l><lb/>  La menor fille Aymeri le baron
</l>
<l><lb/>  La plus juennete Blancheflor ot a non
</l>
<l><lb/>  Molt par fu bele et de gente facon
</l>
<l><lb/>  Et sus les autres fu de plus grant renon
</l>
<l><lb/>  Molt li dona Damedex riche don
</l>
<l><lb/>  Qant a moillier la prist li fiz Charlon
</l>
<l><lb/>  Rois Looys qui molt par fu preudon
</l>
<l><lb/>  Et tint la terre a force et a bandon
</l>
<l><lb/>  Et ocist puis tant Sarrazin felon
</l>
<l><lb/>  Bien en avez oie la chancon
</l>
<l><lb/>  Que en bataille ocist le roi Gormont
</l>
<l><lb/>  Cil Looys que nos ci vos dison
</l>
<l><lb/>  Prist Blanchefor a la clere facon 
</l>
<l><lb/> Roine fu de France
</l></lg>
<lg type="laisse" xml:id="L_122">
<l><lb/> Si richement com ge ci vos devis
</l>
<l><lb/>  Si maria ses filles Aymeris
</l>
<l><lb/>  Desor toz contes fu li cuens posteis
</l>
<l><lb/>  Et par le mont plus enforciez  d  amis
</l>
<l><lb/>  Ses fiz toz .vij. ainsi com ge vos dis
</l>
<l><lb/>  Retint li cuens o lui en son pais
</l>
<l><lb/>  Tant les norri li bons cuens seignoriz
</l>
<l><lb/>  Que tuit .vij. furent damoisel  de haut pris
</l>
<l><lb/>  Plus fiers danziax  ne vit hom qui soit vis
</l>
<l><lb/>  Plus corageus plus fiers ne plus hardiz
</l>
<l><lb/>  Molt grant mestier lor fu ce m est avis
</l>
<l><lb/>  Car en tel marche fu li cuens Aymeris
</l>
<l><lb/>  C  onques n  i  fu  sanz guerre .xv. dis
</l>
<l><lb/>  Tant l  asaillirent  li Turc et  li Persis
</l>
<l><lb/>  Que de la guerre eust  sovant le pis
</l>
<l><lb/>  Se ne feussent li damoisel de pris
</l>
<l><lb/>  Qui si li ont marez ses ennemis
</l>
<l><lb/>  Que en pes tint sa terre et son pais
</l>
<l><lb/>  Or se pansa li frans cuens posteis
</l>
<l><lb/>  Q  an autres terres a rois et a marchis
</l>
<l><lb/>  Envoiera les damoisiax  gentis
</l>
<l><lb/>  S  iront ennor conquerre
</l></lg>
    </body>
     <!-- Même constat pour le back que pour le front -->
  </text>
</TEI>
