<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/out/Modele.rng" 
    type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/out/Modele.rng" 
    type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../odd/Modele.odd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ed_GuiBourgG" type="ed" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Huon de Bordeaux</title>
                <title type="sub">Numérisation de l'édition de Guessard de 1860</title>
                <respStmt xml:id="JBC">
                    <resp>sous la direction de</resp>
                    <persName>Jean-Baptiste</persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="ED">
                    <resp>édition numérique</resp>
                    <persName>Ella Duréault</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>édition numérique</resp>
                    <persName>Axelle Janiak</persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="AM">
                    <resp>édition numérique</resp>
                    <persName>Armâne Magnier</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>
                    <persName>
                        <forename>Jean-Baptiste</forename>
                        <surname>Camps</surname>
                    </persName>
                    <address>
                        <orgName>École nationale des chartes</orgName>
                        <addrLine>65 rue de Richelieu</addrLine>
                        <addrLine>F-75002 Paris</addrLine>
                    </address>
                    <email>jbcamps@hotmail.com</email>
                </authority>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/"> Les textes
                        d'auteurs médiévaux sont dans le domaine public.</licence>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"> Le travail
                        d'encodage et d'annotation sont mis à disposition selon les termes de la
                        licence Creative Commons Attribution - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0
                        International (CC BY-SA 4.0). </licence>
                </availability>
                <date>2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="edG">
                    <monogr>
                        <editor xml:id="Guessard">
                            <persName>
                                <forename>François</forename>
                                <surname>Guessard</surname>
                            </persName>
                        </editor>
                        <editor xml:id="Grandmaison">
                            <persName>
                                <forename>Charles</forename>
                                <surname>Grandmaison</surname>
                            </persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Huon de Bordeaux</title>
                        <title type="sub">Chanson de geste</title>
                        <imprint>
                            <publisher>F. Vieweg</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <date>1860</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuComposition">Picardie</origPlace>
                <origDate cert="unknown" resp="DEAF" type="dateComposition" notBefore="1240"
                    notAfter="1260">pas avant 1216</origDate>
                <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuManuscrit">Picardie</origPlace>
                <origDate cert="unknown" resp="DEAF" type="dateManuscrit" notBefore="1240"
                    notAfter="1260">1240 - 1260</origDate>
            </creation>

            <langUsage>
                <language cert="medium" resp="#JBC" ident="fro" usage="100">traits
                    picards</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change who="#AM" when="2018-01-10">Encodage des métadonnées</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:lang="fr">
        <front>

            <pb n="3"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/3"/>
            <div>
                <head>LES ANCIENS POETES DE LA FRANCE</head>
                <!-- que faire ici, donner un type à la div -->
            </div>

            <pb n="4"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/3"/>
            <div>
                <p>La première partie du recueil des Anciens Poëtes de la France renfermera le cycle
                    carlovingien, et formera quarante volumes semblables à celui-ci.</p>
                <p>L’examen des questions administratives et scientifiques auxquelles peut donner
                    lieu la publication de ce recueil a été confié par S. Exc. M. le Ministre de
                    l’Instruction publique à une commission composée de MM. :</p>
                <p>Le Marquis de La Grange, sénateur, membre de l’Institut, Président ; Gustave
                    Rouland, directeur du personnel et du secrétariat général ; F. Guessard,
                    professeur à l’École impériale des Chartes, délégué de la Commission pour la
                    direction du Recueil ; Francis Wey, inspecteur général des archives
                    départementales ; Henri Michelant, membre de la Société des antiquaires de
                    France, employé au département des manuscrits de la Bibliothèque impériale ;
                    Servaux, chef du bureau des travaux historiques, secrétaire.</p>
                <p>Ce volume est le cinquième dans l’ordre de publication.</p>
            </div>

            <pb n="5"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/5"/>
            <div type="page_de_titre">
                <!-- faire plusieurs ou une seule page de titre ?? -->
                <head><title type="main">LES ANCIENS POETES DE LA FRANCE</title></head>
                <p>Publiés sous les auspices de s. exc. m. le ministre de l’instruction publique et
                    des cultes Et sous la direction DE M. F. GUESSARD</p>
                <p><title type="main">HUON DE BORDEAUX</title></p>
                <!-- auteur ? pas vraiment un titre -->
                <pb n="6"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/6"/>
                <p>Paris, imprimé par Charles Jouaust, 338, rue S.-Honoré</p>
                <pb n="7"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/7"/>
                <p>HUON DE BORDEAUX</p>
                <!-- p ou author ou title ????  -->
                <p><title>CHANSON DE GESTE</title></p>
                <pb n="8"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/8"/>
                <p>Paris, imprimé par Ch. Jouaust, 338, rue Saint-Honoré</p>
                <pb n="9"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/9"/>
                <p>HUON DE BORDEAUX</p>
                <p><title>CHANSON DE GESTE</title></p>
                <p>Publiée pour la première fois d’après les manuscrits de Tours, de Paris et de
                    Turin </p>
                <p>PAR MM. F. GUESSARD ET C. GRANDMAISON</p>
                <p>À PARIS Chez F. Vieweg, Libraire-Éditeur Maison A. FRANK rue de richelieu, n°
                    67</p>
                <p>MDCCCLX</p>
            </div>

            <pb n="10"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/10"/>
            <pb n="11"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/11"/>

            <div type="preface">
                <head>PRÉFACE.</head>
                <p>L’antique symbole du serpent dont la tête se replie vers la queue, figurerait
                    assez bien, en ce moment, la destinée du poëme que nous publions. Il y a
                    quelques mois à peine que paraissait, dans une nouvelle Bibliothèque bleue, une
                    dernière rédaction de l’histoire merveilleuse de Huon de Bordeaux, encore une
                    fois remaniée, transformée, rajeunie, si tant est que ce soit là un
                    rajeunissement <note n="1"><p>Paris, Lécrivain et Toubon, 1859, gr. in-8° à deux
                            colonnes. — Il est curieux de comparer cette dernière version à notre
                            poëme.</p></note>. Dans le même temps, nous travaillions, en sens
                    inverse, à faire reparaître sous sa forme primitive le texte le plus ancien de
                    cette légende poétique, et voici qu’aujourd’hui ces deux extrémités se
                    rejoignent.</p>
                <p>De l’une à l’autre on peut compter au moins six siècles et demi, durant lesquels
                    Huon de Bordeaux et son puissant ami Oberon ont obtenu un succès dont les phases
                    ont été plus ou moins brillantes, mais dont le cours ne s’est jamais in- <pb
                        n="12"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/12"
                    /> terrompu. Suivons-les dans cette longue carrière, où ils ont eu la bonne
                    fortune de rencontrer et d’intéresser en leur faveur, et Shakespeare et Wieland
                    et Weber, ces trois illustres patrons qui ont ravivé leur gloire et lui ont
                    prêté un éclat qu’elle n’aurait jamais eu sans eux. Mais disons d’abord ce
                    qu’ils doivent au vieux trouvère dont ils sont les enfants.</p>
                <p>Ce poëte ne nous a fait connaître ni son nom, ni son pays, ni le temps où il
                    vivait. Sur le premier point, nous avons tout sujet de respecter sa modestie ;
                    sur les deux autres, il est assez facile, nous le croyons du moins, de suppléer
                    à son silence.</p>
                <p>Il a évidemment composé Huon de Bordeaux à l’époque où la veine héroïque
                    commençait à s’épuiser, où les contes bretons s’emparaient déjà de la faveur
                    réservée jusqu’alors aux chansons de France, où les poëmes d’aventure allaient
                    bientôt remplacer les poëmes historiques ou prétendus tels, c’est-à-dire les
                    chansons de geste. Cette époque, selon nous, comprend la fin du XIIe et les
                    premières années du XIIIe siècle. Notre poëme n’a pas pu être composé beaucoup
                    plus tard ; nous essayerons de le démontrer tout à l’heure ; il n’a pas dû
                    l’être beaucoup plus tôt : le caractère même du récit ne nous semble pas
                    permettre de lui assigner une date antérieure. Qu’on en juge par cette rapide
                    analyse.</p>
                <p>Séguin, duc de Bordeaux, est mort depuis quatre ans, laissant deux fils, Huon et
                    Gérard, dont l’aîné est le héros de ce poëme. Les deux jeunes damoiseaux n’ont
                    point encore relevé leur <pb n="13"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/13"
                    /> fief, selon le langage du temps ; en d’autres termes, ils ne sont point
                    encore venus rendre hommage à Charlemagne, leur suzerain. Un traître qui
                    convoite leur héritage, Amaury de la Tour de Rivier, les dénonce comme des
                    vassaux rebelles au moment où le vieil empereur, accablé sous le poids des
                    années, songe à faire passer sa couronne sur la tête de son fils Charlot.
                    Charlemagne ne saurait abdiquer avant que son pouvoir soit partout reconnu : il
                    s’apprête donc à punir les fils de Séguin. Mais le duc Naimes, leur oncle,
                    intercède en leur faveur, les excuse sur leur jeune âge, et demande qu’au moins
                    ils ne soient pas condamnés sans être entendus. L’empereur y consent. Huon et
                    Gérard sont mandés à Paris, où ils s’empressent de se rendre. Sur le point d’y
                    arriver, ils tombent dans une embuscade dressée par Amaury, qui a réussi à se
                    faire de Charlot un complice et un instrument. Charlot blesse grièvement le plus
                    jeune des deux frères ; mais il est tué lui-même par Huon. Belle occasion pour
                    Amaury de satisfaire sa haine ! Il laisse Huon poursuivre sa route, et n’arrive
                    qu’après lui au palais de Charlemagne avec le corps tout sanglant de Charlot. «
                    Voici ton fils, dit-il à l’empereur ; voilà son meurtrier », ajoute-t-il en lui
                    désignant Huon.</p>
                <p>La colère de Charlemagne est égale à sa douleur. Il veut la mort de Huon, qui
                    cependant n’a fait que tirer vengeance d’un traître ; il le tuerait de sa propre
                    main s’il n’était retenu par le duc Naimes. À la fin, pourtant, abandonné par
                    ses pairs, dont il a refusé d’écouter les représentations et les prières,
                    l’empereur consent à <pb n="14"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/14"
                    /> pardonner, mais à quel prix ! En imposant à Huon une mission si lointaine, si
                    étrange, si périlleuse, qu’elle semble à tous un nouvel arrêt de mort.</p>
                <p>Huon se soumet à cette terrible pénitence et part pour expier son prétendu crime.
                    Alors s’ouvre devant lui une longue suite d’aventures, une succession de dangers
                    que sa témérité multiplie, mais dont sa valeur ne suffirait pas à le tirer, s’il
                    n’avait intéressé à son sort un protecteur doué d’un pouvoir surnaturel. C’est
                    le nain Oberon, le roi de Féerie, qui s’est pris pour Huon d’une de ces belles
                    amitiés comme on n’en ressent qu’au pays des fées et des bons génies. Grâce à ce
                    petit roi d’une bonté que rien ne lasse, servie par une puissance à laquelle
                    rien ne résiste, Huon parvient à s’acquitter de son message. Il ne lui reste
                    plus que d’en rendre compte à Charlemagne pour rentrer en possession du duché de
                    Bordeaux lorsqu’une trahison de son frère Gérard le replonge dans l’infortune.
                    Mais il est encore une fois sauvé et vengé par Oberon, qui, au dénoûment, le
                    réconcilie avec l’empereur, lui fait rendre son fief et lui promet de déposer
                    dans trois ans sur sa tête la couronne du royaume de Féerie.</p>
                <p>Tel est ce récit poétique réduit à sa plus simple expression, et l’on voit bien
                    déjà qu’une invention de ce genre ne constitue pas un monument primitif comme
                        <title>la chanson de Roncevaux</title>, par exemple, ou <title>la bataille
                        d’Aleschans</title>. On le verra mieux encore si l’on mesure, si l’on
                    compare entre elles les trois parties très distinctes et très inégales du poëme.
                    La première s’étend jus- <pb n="15"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/15"
                    /> qu’au départ de Huon, la seconde raconte son périlleux voyage, la troisième
                    commence à son retour et achève le récit. C’est la seconde partie qui est de
                    beaucoup la plus développée : elle compose près des deux tiers de l’œuvre. Dans
                    l’intention de l’auteur, elle en devait faire le fond, l’intérêt principal, la
                    nouveauté. Or, cette partie n’a d’une chanson carlovingienne que le mètre et les
                    couplets monorimes. Par l’invention, c’est une fantaisie qui, jetée dans un
                    autre moule, eût formé un véritable poëme d’aventures. Elle n’est point
                    encastrée sans art dans la chanson de geste qui lui sert comme de bordure ;
                    mais, pour l’en détacher et pour en faire un ouvrage à part, il eût suffi de
                    trouver une autre cause, un autre prétexte, si l’on veut, au voyage de Huon de
                    Bordeaux. On eût pu, de même, et sans peine, faire un second ouvrage, d’un
                    caractère très différent, avec l’exposition et le dénoûment, en retranchant de
                    cette dernière partie l’intervention d’Oberon, et en substituant au récit
                    fantastique du message de Huon celui d’une pénitence, d’un pèlerinage quelconque
                    qui se serait accompli dans des conditions plus humaines et moins éloignées de
                    la vraisemblance.</p>
                <p>Mais l’auteur de Huon de Bordeaux n’a voulu faire, selon nous, ni l’un ni l’autre
                    de ces deux ouvrages. Il s’est proposé d’en combiner, d’en fondre les éléments
                    en une seule composition d’un genre mixte. Il était sûrement de la vieille école
                    ; il appartenait encore à cette famille sérieuse de trouvères qui ne chantaient
                    que les héros et les saints et laissaient à des jongleurs subalter- <pb n="16"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/16"
                    /> nes les récits d’un ordre inférieur <note n="1"> Cette distinction très
                        intéressante nous est attestée par un curieux passage dont nous devons
                        l’indication à notre savant et obligeant confrère M. Léopold Delisle. Voici
                        ce passage, extrait d’une Somme sur la pénitence (Summa de penitentia),
                        ouvrage du milieu du XIIIe siècle : Cum igitur meretrices et histriones
                        veniunt ad confessionem, non est danda eis penitentia, nisi ex toto talia
                        officia relinquant quare aliter salvari non possunt… Set notandum quod tria
                        sunt histrionum genera. Quidam transformant et transfigurant corpora sua per
                        turpes saltus vel per turpes gestus, vel denudando corpora sua turpiter, vel
                        induendo horribiles larvas ; et omnes tales dampnabiles sunt nisi relinquant
                        officia sua. Sunt eciam alii histriones qui nichil operantur sed curiose
                        agunt, non habentes certum domicilium, sed circumeunt curias magnas et
                        locuntur opprobria et innominias (ignominias) de absentibus : tales et
                        dampnabiles sunt, quare prohibet apostolus cum talibus cibum sumere, et
                        dicuntur tales scurre sive magi, quare ad nichil aliud utiles sunt nisi ad
                        devorandum et ad maledicendum. Est tercium genus histrionum, qui habent
                        instrumenta musica ad delectandum homines ; sed talium duo sunt genera :
                        quidam enim frequentant potaciones publicas et lascivas congregationes ut
                        cantent ibi lascivas cantilenas, et tales dampnabiles sunt, sicut alii qui
                        movent homines ad lasciviam. Sunt autem alii, qui dicuntur joculatores, qui
                        cantant gesta principum et vitas sanctorum, et faciunt solacia hominibus in
                        egritudinibus suis vel in angustiis suis, et non faciunt innumeras
                        turpitudines sicut faciunt saltatores et saltatrices et alii qui ludunt in
                        ymaginibus inhonestis, et faciunt videri quasi quedam fantasmata per
                        incantationes vel alio modo. Si autem non faciunt talia, set cantant gesta
                        principum instrumentis suis, ut faciant solatia hominibus, sicut dictum est,
                        bene possunt sustineri tales, sicut ait Alexander papa. Cum quidam joculator
                        quereret ab eo utrum posset salvare animam suam in officio suo, quesivit ab
                        eo papa utrum sciret aliquod aliud opus unde posset vivere. Respondit quod
                        non. Permisit igitur dominus papa quod ipse viveret de officio suo, dummodo
                        abstineret a predictis lascivis turpitudinibus. Notandum est quod omnes
                        peccant mortaliter qui dant scurris vel lecatoribus vel predictis
                        histrionibus aliquid de suo. Histrionibus dare nichil aliud est quam
                        perdere, etc., etc. (Ms. de la Bibl. Imp., Sorbonne, 1552, fol. 91 ro col.
                        2.) — Ce passage, reproduit en français dans le Jardin des Nobles, ouvrage
                        du XVe siècle, a été cité par M. Paulin Paris. (Manuscrits françois, t. II,
                        p.144.)</note>. Il s’est donc montré fidèle aux traditions de ses
                    prédécesseurs <pb n="17"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/17"
                    /> en choisissant un sujet ou tout au moins un cadre carlovingien, en donnant à
                    son poëme la forme consacrée de la chanson de geste, et en adoptant le mètre de
                    dix syllabes, qui est celui des plus anciennes compositions de ce genre. Mais,
                    en même temps, il nous semble avoir cédé au goût de son époque et aux idées
                    d’une nouvelle école <note n="1">En quoi il ne fut pas imité par tous ses
                        successeurs : l’auteur de Doon de Maience, par exemple, est un adversaire
                        déclaré de cette nouvelle école, qu’il maltraite ainsi pour avoir mis en
                        oubli l’une des trois grandes gestes de France : Chil nouvel jougléor, par
                        leur outrecuidanche Et pour leur nouviaus dis, l’ont mis en oublianche.
                        (Doon de Maience, éd. Pey, p. 1.)</note>, en faisant de son héros un
                    chercheur d’aventures <note n="2">C’est le trouvère lui-même qui nous autorise à
                        nous servir de ces termes. Il fait dire à Huon, lorsqu’Oberon lui conseille
                        de ne point aller à Dunostre affronter inutilement les plus grands dangers :
                        Car por çou vin ge de France le rené, Por aventures et enquerre et trover.
                        Une m’en dites que je veul esprover. (P. 137.)</note> et en introduisant
                    dans son poëme le merveilleux féerique. À ce signe nous croyons reconnaître un
                    contemporain de Chrétien de Troyes, et nous estimons que si notre poëte ne
                    voulait pas suivre jusqu’au bout le novateur, le nouveau jongleur, comme on
                    disait alors, il ne <pb n="18"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/18"
                    /> laissait pas cependant de subir son influence et de recourir, dans une
                    certaine mesure, aux mêmes moyens que lui, pour réveiller la curiosité et
                    renouveler l’enthousiasme d’un public un peu blasé par l’histoire rebattue de
                    Charlemagne et des douze pairs.</p>
                <p>C’est donc à la fin du XIIe siècle, de 1180 à 1200, dix ans plus tôt dix ans plus
                    tard, si l’on veut, que notre poëme a été composé. Voilà du moins ce qui ressort
                    pour nous de l’étude du récit tel que nous le publions. Pour reculer cette date
                    tant soit peu au-delà de la limite extrême que nous lui assignons, il faudrait
                    admettre l’existence d’un autre récit fort différent, d’une œuvre primitive
                    aujourd’hui perdue, et c’est une supposition que rien ne nous paraît
                    suffisamment autoriser. En quoi nous nous éloignons à regret de l’opinion d’un
                    illustre savant allemand, M. Ferdinand Wolf, qui connaît du poëme de Huon de
                    Bordeaux la version même que nous offrons au public, et qui ne semble pas la
                    considérer comme la plus ancienne <note n="1"> Voyez le Mémoire de M. Wolf :
                        Uber die beiden wiederaufgefundenen Niederlændischen Volksbücher von der
                        Kœniginn Sibille und von Huon von Bordeaux. (Mémoires de l’Académie
                        Impériale de Vienne, T. VIII. — Tirage à part, Vienne, 1857, p. 21.)</note>.
                    M. Wolf en juge ainsi et suppose une rédaction antérieure d’après quatre
                    fragments d’une traduction ou imitation néerlandaise de Huon de Bordeaux, qui
                    ont été publiés par M. de Wind <note n="2">Nieuwe Reeks van Werken van de
                        Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde. 4e partie, Leyde, 1847, in-8o,
                        p. 261-304.</note>. Ces fragments en <pb n="19"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/19"
                    /> vers sont des débris d’un poëme imité sans aucun doute du français et
                    composé, dit M. Wolf, d’accord sur ce point avec M. Jonckbloet, à l’époque de la
                    décadence de la poésie chevaleresque, c’est-à-dire vers la fin du XIVe ou le
                    commencement du XVe siècle. Mais, ajoute M. Wolf, l’original français qui a
                    servi de modèle à ce poëme devait dater d’un temps où la légende de Huon de
                    Bordeaux était plus intimement unie au cycle carlovingien et plus connue dans
                    ses détails. En effet, les fragments conservés qui se rapportent à la dernière
                    partie du récit, au retour de Huon après ses exploits en Orient, et à la
                    trahison de son frère Gérard, ne racontent pas ces événements comme les
                    rédactions plus modernes et mettent en scène d’autres personnages. Ainsi, ce
                    n’est pas par la violence, mais au moyen d’un breuvage magique que Huon tombe
                    aux mains de ses ennemis, et c’est encore Ganelon qui joue le premier rôle dans
                    cette trahison. Or, on ne le voit pas reparaître dans les versions postérieures,
                    ni lui, ni Ghibrecht, son neveu, ni Grimuwaert, l’enchanteur, ni Steven,
                    Gontiere, Omaer, et Claroen de Gournay, chevaliers et amis de Huon, ni Heinrïet,
                    le voleur, ni Jacke, l’hôtelier, ni Vulcanuut, le fidèle messager qui revient
                    avec Huon, ni enfin ce Muelepas, que Gérard fait baeliu de Bordeaux, et qui
                    était né à Tolède « d’où jamais ne vint bon chevalier ».</p>
                <p>Tels sont les arguments sur lesquels M. Wolf appuie son hypothèse, mais sans trop
                    d’insistance, à ce qu’il nous semble. Aussi nous sentons-nous plus à l’aise pour
                    les discuter et pour essayer de les faire servir à une conclusion <pb n="20"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/20"
                    /> toute contraire. Remarquons d’abord, et M. Wolf le sait mieux que nous, que
                    plus une légende est ancienne, plus elle est simple. C’est une vérité que
                    confirme notamment l’étude de tous les récits poétiques dont s’est formé le
                    cycle carlovingien : avec le temps ces récits s’allongent, se compliquent, se
                    chargent d’épisodes et de détails accessoires jusque et y compris l’époque où on
                    les traduit en prose. C’est bien plus tard qu’ils se réduisent pour prendre les
                    proportions beaucoup plus modestes sous lesquelles nous les voyons encore
                    aujourd’hui dans les bibliothèques populaires. Or, au premier aspect, ne
                    paraît-il pas que le poëme néerlandais dont il s’agit devait offrir un récit
                    moins simple que celui de la version que nous publions ? Ce neveu de Ganelon,
                    cet enchanteur, ce voleur, cet hôtelier, cités par M. Wolf sont des acteurs dont
                    l’action se passe fort bien dans notre poëme ; ces chevaliers, amis de Huon,
                    nommés dans l’imitation néerlandaise, notre trouvère les désigne seulement par
                    leur nombre et en bloc, comme on en use envers des comparses. Il résulte de là,
                    selon nous, une présomption d’antériorité en faveur de son récit.</p>
                <p>Nous croyons aussi qu’un trouvère français n’aurait pas été assez malavisé pour
                    faire revivre Ganelon dans un poëme dont l’action se passe bien longtemps après
                    le désastre de Roncevaux, après ce Waterloo du moyen-âge dont l’histoire
                    lamentable était dans toutes les mémoires, à moins d’imaginer que la version
                    primitive de Huon de Bordeaux fût comme antidatée, de façon à placer les
                    événements qu’elle racontait <pb n="21"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/21"
                    /> avant l’expédition du grand empereur en Espagne. Mais pourquoi, en ce cas,
                    toutes les versions postérieures auraient-elles adopté une chronologie
                    différente ? Pourquoi y trouve-t-on des allusions à la mort de Roland ? <note
                        n="1"> Voyez, par exemple, ci-après, p. 171.</note> On n’aperçoit pas la
                    nécessité de ce changement. On comprend très bien, au contraire, qu’un imitateur
                    étranger ait introduit Ganelon, de son chef, dans le poëme de Huon de Bordeaux,
                    comme le type le plus achevé et le plus connu du traître, sans se douter
                    peut-être de la bévue qu’il commettait, ou sans craindre qu’elle lui fût
                    reprochée dans un pays où l’histoire légendaire de Charlemagne n’était pas aussi
                    connue qu’en France. </p>
                <p>Le poëte néerlandais avait probablement sous les yeux un modèle qu’il se
                    dispensait de suivre dans les détails, parce qu’il désirait l’embellir au gré de
                    son imagination, comme semble le prouver l’invention du breuvage magique mis en
                    usage contre Huon. Pense-t-on qu’un tel moyen soit plus primitif que la lutte à
                    main armée, et ne faudrait-il pas qu’il offrît ce caractère pour qu’on le pût
                    croire emprunté à une version plus ancienne que la nôtre. Si, au contraire,
                    cette modification semble indiquer une sorte de raffinement, on la jugera plutôt
                    postérieure. Il faut bien remarquer la date que M. Jonckbloet et M. Wolf
                    assignent au poëme néerlandais dont il s’agit : il a été composé à la fin du
                    XIVe ou au commencement du XVe siècle, époque à laquelle il existait au moins
                    deux rédactions du poëme français, celle qu’on va lire, et <pb n="22"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/22"
                    /> une autre dont il sera question ci-après. Il ne paraît guère vraisemblable
                    qu’une troisième version plus ancienne et par conséquent délaissée eût eu chance
                    de parvenir à l’imitateur étranger et d’être par lui choisie pour modèle.</p>
                <p>Nous persistons donc dans notre sentiment qu’il n’y a pas eu de version de Huon
                    de Bordeaux antérieure à celle que nous reproduisons, et que, telle qu’elle est,
                    cette version ne remonte pas au delà de la fin du XIIe siècle. Il n’est pas
                    possible, d’un autre côté, de la croire beaucoup moins ancienne, et pour deux
                    raisons. D’abord le manuscrit que nous avons suivi de préférence ne paraît pas
                    postérieur à 1250, et ce manuscrit n’est point l’original, puisqu’on y a omis un
                    certain nombre de vers indispensables au sens, qui se retrouvent dans des copies
                    beaucoup moins anciennes. En second lieu, la chronique d’Albéric de
                    Trois-Fontaines fait allusion en ces termes au poëme de Huon de Bordeaux :</p>
                <p>« Mortuus est etiam hoc anno (810) Sewinus dux Burdegalensis, cui fratres fuerunt
                    Alelmus et Ancherus, hujus Sewini filii Gerardus et Hugo, qui Karolum, filium
                    Karoli, casu interfecit, Almaricum proditorem in duello vicit, exul de patria ad
                    mandatum regis fugit, Alberonem, virum mirabilem et fortunatum reperit, et
                    cœtera sive fabulosa, sive historica connexa. »</p>
                <p>La chronique d’Albéric, on le sait, s’arrête à l’an 1241, et si la critique n’a
                    pas réussi encore à éclairer d’un jour complet l’histoire de ce monument
                    singulier auquel s’appliquent si bien les derniers mots que nous venons d’y
                    relever, <pb n="23"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/23"
                    /> il nous paraît établi du moins qu’il fut l’œuvre d’un compilateur vivant dans
                    la première moitié du XIIIe siècle, et contemporain des faits qu’il enregistre,
                    dès l’an 1223 au plus tard. C’en est assez pour permettre de croire que le poëme
                    de Huon de Bordeaux était connu au commencement du siècle. </p>
                <p>Nous ne pouvons nous aider d’indices aussi sûrs pour retrouver la patrie du
                    trouvère qui a composé ce poëme. Nous pensons pouvoir affirmer, cependant, qu’il
                    était de l’Artois, et nous irions jusqu’à désigner sa ville natale. C’était,
                    selon nous, Saint-Omer, dont le nom revient trop souvent, et sans nécessité,
                    dans le cours du récit, pour que nous ne voyions pas là comme l’acte de
                    naissance de notre poëte. Dès le début de son ouvrage, après une énumération
                    rapide et générale des chevaliers de tous pays réunis à la cour de Charlemagne,
                    il accorde une mention toute particulière et toute complaisante, ce semble, aux
                    jeunes bacheliers du Cambresis et de l’Artois :</p>
                <p>Assés i ot Alemans et Pohiers, Et Braibençons, Flamens et Berruiers, Et Loherens,
                    Bretons et Henuiers, Et Borguignos, Angevins et Baiviers ; Grant fu la cors des
                    barons chevaliers. Et des Englois i ot bien .III. milliers, Et si ot bien .Xm.
                    arbalestiers ; Li rois Tafurs i fu con chevaliers. De Canbresis et d’Artois, ce
                    saciés, En i ot moult de bacelers legiers Qui volentiers ferroient sour paiens
                        <note n="1"><p>P. 2.</p></note>.</p>
                <pb n="24"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/24"/>
                <p>Ces trois derniers vers, comparés à ceux qui les précèdent, ne marquent-ils pas
                    l’origine de leur auteur ?</p>
                <p>Un peu plus loin, le duc Naimes conseille à Charlemagne de prendre du repos dans
                    quelque résidence importante ; il n’a garde d’oublier Saint-Omer :</p>
                <p>Alés vous ent à Rains l’arcevesquié, A Saint Omer, u ens el borc d’Orliens, U à
                    Paris, en vo palais plenier <note n="1"><p> P. 3.</p></note>.</p>
                <p>Lorsque Huon part pour Babylone, le pape lui donne une lettre de recommandation
                    pour un marin qui a la garde du port de Brindes, et qui s’appelle Garin de
                    Saint-Omer (s’attendrait-on à ce nom ?)</p>
                <p>Là trouverés Garin de Saint Omer ; Ses cousins estes et li miens en non Dé <note
                        n="2"><p>P. 77.</p></note>.</p>
                <p>Plus d’un personnage du poëme ne manque pas de jurer par le cors Saint Omer <note
                        n="3"><p> Voyez, par exemple, p. 127.</p></note>.</p>
                <p>Huon de Bordeaux a une cousine qu’il n’a jamais vue et qu’il rencontre au château
                    de Dunostre, où elle est depuis longtemps prisonnière. De quel pays êtes-vous ?
                    lui demande-t-il.</p>
                <p>Certes, dist ele, sire, vous le sarés : Je fui voir née del borc de Saint Omer,
                    Et si fui fille le conte Guinemer, Nieche Sewin, de Bordiax la cité <note n="4"
                            ><p> P. 144.</p></note> »</p>
                <pb n="25"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/25"/>
                <p>Dans le cours de ses aventures, Huon voit un jour aborder au rivage lointain
                    qu’il a hâte de quitter, un navire dont l’équipage est français, et voici en
                    quels termes les marins le lui apprennent :</p>
                <p>De France sommes, si m’aït Damedés : Il en i a du bourc de Saint Omer, Et s’en i
                    a de Paris la chité <note n="1"><p>p. 253.</p></note>. </p>
                <p>Saint-Omer avant Paris !</p>
                <p>Plus tard, notre héros est mis en jugement, et parmi les pairs qui délibèrent sur
                    son sort nous en remarquons un qui lui est très favorable, c’est Henri de
                    Saint-Omer <note n="2"><p> p. 295.</p></note>.</p>
                <p>Dans le même temps, le duc Naimes, qui veut sauver Huon d’une mort assurée, a
                    recours à un moyen de droit pour faire au moins ajourner la sentence : « Sire,
                    dit il à Charlemagne, en quel lieu pouvez-vous nous réunir pour juger un de vos
                    pairs ? Je vais vous le dire, si vous ne le savez pas :</p>
                <p>Li uns en est al borc de Saint Omer, Li autres est à Orliens la cité, Et li tiers
                    est à Paris par verté <note n="3"><p> p. 299.</p></note>.</p>
                <pb n="26"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/26"/>
                <p>Il aura aussi à choisir, pour apprécier la valeur littéraire de cette
                    composition, entre des opinions fort diverses et malaisées à concilier. Voici
                    d’abord ce qu’en pensait l’éditeur de la Bibliothèque des romans, inspiré sans
                    doute par M. de Tressan :</p>
                <p>« Quoique la Bibliothèque bleue, dit-il <note n="1"><p>Bibl. des Romans, avril
                            1778.</p></note>, se soit emparée de Huon de Bordeaux, ce roman (l’un
                    des meilleurs de ceux que nous avons classés sous le nom de romans de
                    Charlemagne) mérite mieux que plusieurs autres ouvrages très agréables, que M.
                    ou Mme Oudot ont habillés en papier bleu, d’être connu de nos lecteurs. Ils
                    trouveront que dans la première partie de ce roman la plupart des personnages et
                    des aventures ont une relation intime avec ceux de Charlemagne dont ils ont déjà
                    lu les extraits, et même qu’ils ont trait à ceux de la Table Ronde par le roi de
                    Féerie Oberon, qui joue un rôle dans Isaïe le triste, fils de Tristan de Léonois
                    et de la belle Iseult <note n="2"><p>Il est vrai qu’Oberon joue un rôle dans
                            Isaïe le triste ; mais il est vrai aussi que ce roman, dont on ne
                            connaît qu’une version en prose, est très postérieur à Huon de
                            Bordeaux.</p></note>. »</p>
                <p>L’auteur du Discours sur l’état des lettres au XIIIe siècle, qu’on lit au tome
                    XVI de l’Histoire littéraire de la France <note n="3"><p>P. 178.</p></note>, est
                    loin de goûter les romans de chevalerie et en particulier ceux de Charlemagne et
                    des douze pairs. Il fait excep- <pb n="27"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/27"
                    /> tion, cependant, en faveur de Huon de Bordeaux et de Garin de Monglane, qu’il
                    déclare les deux meilleurs de cette classe, et cela d’après la version en prose. </p>
                <p>C’est aussi d’après cette version, la seule connue depuis le XVe siècle, que M.
                    Saint-Marc Girardin a apprécié le roman de Huon de Bordeaux, et il n’a point
                    hésité à le préférer au poëme que Wieland en a tiré. L’éminent critique n’a pas
                    fait, il est vrai, une comparaison complète des deux ouvrages ; mais « soit
                    qu’il s’agisse de peindre l’amour de Huon et d’Esclarmonde, soit qu’il s’agisse
                    de donner un caractère et un rôle aux êtres merveilleux, l’imagination naïve du
                    vieux conteur l’emporte, selon lui, sur les grâces de Wieland <note n="1"
                            ><p>Cours de littérature dramatique, T. III, p. 235, éd. Charpentier. —
                            Il faut lire, si on ne l’a fait déjà, le gracieux chapitre où M.
                            Saint-Marc Girardin a justifié son opinion, sous ce titre général : De
                            l’amour ingénu dans les romans de chevalerie.</p></note>. »</p>
                <p>Il y a grande apparence que Huon de Bordeaux eût encore gagné à être jugé sous sa
                    forme poëtique et originale par des critiques aussi bien disposés ; mais, même
                    sous cette forme, réussira-t-il à trouver grâce aux yeux de M. Charles Nisard ?
                    On en doutera comme nous, lorsqu’on aura lu cette sentence de l’implacable
                    historien des livres populaires :</p>
                <p>« J’arrive, grâce à Dieu, dit-il, aux derniers romans des douze pairs, encore
                    aujourd’hui colportés. Si le proverbe qui dit : aux derniers les bons est vrai
                    en général, il s’en faut qu’il le soit ici en particulier ; car je ne pourrais
                    mieux com- <pb n="28"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/28"
                    /> parer les sensations que j’éprouve à la fin de cette revue qu’à celles des
                    malheureux mis à la torture, lorsque, pour en obtenir des aveux, on augmentait
                    progressivement leur supplice en passant de la question simple à la question
                    composée <note n="2"><p>T. II, p. 536.</p></note>. » </p>
                <p>Il est vrai que Huon commet des sottises, une surtout qui rappelle la sottise
                    commise par Enée <pb n="29"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/29"
                    /> dans une certaine grotte voisine de Carthage ; mais l’on ne voit pas que ce
                    genre de sottises ait jamais rien prouvé contre les héros de roman. </p>
                <p>Pour nous qui avons transcrit ce poëme, qui en avons comparé les différentes
                    copies, qui en avons lu et relu le texte, comme c’était notre devoir d’éditeurs,
                    nous n’avons éprouvé aucune des souffrances dont la simple lecture de la version
                    en prose a affligé M. Charles Nisard. Loin de là, nous avouerons sans honte,
                    qu’à force de vivre dans leur commerce nous avons fait amitié avec les
                    principaux personnages de notre roman, avec Huon de Bordeaux, avec le vieux
                    Jérôme, avec la belle Esclarmonde, avec Oberon surtout, ce bon petit roi que
                    rappelle si bien la fée Urgande de Béranger : </p>
                <p>Enfants, il était une fois Une fée appelée Urgande, Grande à peine de quatre
                    doigts, Mais de bonté vraiment bien grande.</p>
                <p>Il nous a inspiré un tel intérêt</p>
                <p>. . . . . ce petit roi sauvage, Qui tout son tans conversa en boscage,</p>
                <p>que le désir nous a pris de rechercher son origine. Oberon était-il une création
                    du vieux trouvère dont nous publions le poëme, ou n’était-il qu’un enfant
                    adoptif de son imagination ? En ce cas, d’où venait-il ? De l’Orient ? De la
                    Germanie ? De l’Armorique ? Telles sont les questions que notre curiosité s’est
                    posées. Nous les avons <pb n="30"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/30"
                    /> soumises aux savants les plus compétents, et voici ce que nous avons appris. </p>
                <p>L’origine d’Oberon n’est pas orientale. M. Ernest Renan nous a détourné de la
                    chercher dans cette direction. Elle est peut-être germanique. On l’a dit du
                    moins, et répété depuis longtemps en Allemagne, en Angleterre, en France <note
                        n="1"><p>Voyez Grässe, die grossen Sagenkreise des Mittelalters, p. 346, où
                            le savant bibliographe cite Dobeneck, des deustchen Mittelalters
                            Volksglauben, t. II, p. 101 (2 vol. in-8o précédés d’une préface de
                            Jean-Paul Richter, 1815), et Th. Keightley, the fairy mythology,
                            illustrative of the romance and superstition (Londres, 1833, 2 vol.
                            in-8o). — V. aussi l’Histoire de la poésie Scandinave, de M. Edelestand
                            Du Méril, p. 325, note 1, et 380, note 2.</p></note>. D’après cette
                    opinion, notre Oberon ou plutôt Auberon (car c’est la forme primitive de son
                    nom), ne serait autre que l’Elberich ou Alberich de l’épopée héroïque allemande.
                    Alberich joue un rôle assez important dans les Nibelungen : il est le chef des
                    nains qui gardent le fameux trésor conquis par Sigefrid ; son principal attribut
                    est une cape qui le rend invisible. Dans une des branches du Heldenbuch, il est
                    roi des nains, habite le Caucase, et c’est chez lui que Wieland (le Galan de nos
                    chansons de geste) apprend le métier de forgeron. Dans une autre branche
                    (Sigenot), un nain qui se dit issu du roi Albrecht, donne au héros une pierre
                    précieuse qui le nourrira, s’il a faim, le désaltérera, s’il a soif. Dans une
                    troisième branche (Laurin), le roi des nains, marche à la tête de soixante mille
                    guerriers qu’il rend invisibles comme il lui plaît ; il s’appelle Walberan
                    (forme bien voisine de celle d’Auberon), et <pb n="31"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/31"
                    /> les critiques allemands ne doutent pas de l’identité de Walberan et
                    d’Alberich. Mais c’est dans le poëme d’Otnit qu’il joue le plus grand rôle : il
                    accompagne sans cesse le héros de ce poëme, lui donne des armes merveilleuses,
                    l’aide à conquérir la fille d’un roi païen, etc., etc. Ici le nain est un
                    excellent chrétien. Il reparaît sous les mêmes traits et avec les mêmes qualités
                    dans le poëme de Wolfdietrich, qui est une continuation d’Otnit. </p>
                <p>On comprend que ces analogies aient pu faire croire à l’origine germanique
                    d’Oberon <note n="1"><p> L’auteur des Antiquitez de la Gaule Belgicque, Richard
                            de Wassebourg, archidiacre de l’église de Verdun, n’a pas hésité dans ce
                            livre publié en 1549 à traduire Albéric par Auberon. Jacques de Guise,
                            ou plutôt un certain Hugues de Toul, cité par Jacques de Guise, raconte
                            une histoire merveilleuse de Alberico rege, filio Clodii regis Francorum
                            (Annales du Hainaut, t. VII, chap. vi). Cet Alberic était, d’après lui,
                            l’un des trois fils de Clodion ; il passa pour enchanteur, incarminator,
                            et vécut dans les bois comme Auberon. Voilà pourquoi sans doute Richard
                            de Wassebourg, en rapportant la légende de Hugues de Toul, a donné le
                            nom de notre nain à l’Albericus du chroniqueur latin, si bien qu’on lit
                            dans son ouvrage des indications comme celles-ci : Mons en Haynau
                            édiffié par Auberon. Victoire de Auberon contre les Meroniens, etc. Dans
                            un livre intitulé les Chroniques de l’Ardenne, etc. (Paris et Nancy,
                            1851), M. Jeantin a reproduit, à son tour, la traduction de Richard de
                            Wassebourg, et Auberon l’enchanteur figure au lieu d’Alberic dans le
                            XIIe Chapitre du tome 1er de ce livre.</p></note>. En voici d’autres qui
                    ont conduit M. de la Villemarqué à lui attribuer une origine celtique. Nous
                    reproduisons ces curieux rapprochements tels que nous les devons à sa science et
                    à son obligeante amitié.</p>
                <pb n="32"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/32"/>
                <p>« Il y a longtemps, nous écrit-il, que j’ai été frappé de la ressemblance de
                    notre Oberon avec un personnage de la féerie celtique appelé Gwyn-Araun ou
                    Gwenn-Aron : ressemblance de nom, d’abord, car Gwyn signifie blanc (albus,
                        aube)<note n="1"><p> M. de la Villemarqué se rencontre ainsi, sans avoir
                            pris la même route, avec les érudits qui ont tiré de aube le nom
                            d’Auberon, à ce que nous apprend l’auteur de Shakespeare and his times,
                            M. Nathan Drake : « Oberon, or more properly Auberon, has been derived
                            by some antiquaries from : « l’aube du jour. » (Paris, 1838, in-8°, p.
                            503, à la note.)</p></note>, et Araun, qui répond à superus, indique
                    ici, selon toute apparence un être surnaturel, surhumain. Le nom d’Auberon, dans
                    sa première moitié, me paraît traduit de Gwyn ; dans la seconde, il reproduit,
                    avec une légère modification, le mot Aron même, qu’on n’aura pas traduit parce
                    qu’on ne l’aura pas compris, ou qu’on n’aura sû comment le rendre. »</p>
                <p>« À cette analogie de nom s’en joignent d’autres plus saillantes :</p>
                <p>« Gwyn-Araun est sorti comme un éclair d’un nuage (ab nudd), disent les
                    traditions galloises, et a été nourri par Morgan, la magicienne, la reine des
                    fées. — Notre Auberon aussi est fils de la fée Morgue ou Morgane (c’est la même)
                    ; seulement les romanciers français, qui n’entendaient rien au mythe celtique,
                    ont pensé lui donner l’origine la plus illustre du monde, en ajoutant que Jules
                    César était son père. »</p>
                <p>« Gwyn était invoqué par les hommes de guerre dans les plus anciens poëmes
                    gallois, comme « celui qui fait vaincre l’ennemi et procure un large butin, »
                    comme « un chef supérieur à tous <pb n="33"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/33"
                    /> les chefs, devant le bras duquel des bataillons entiers tombent plus vite que
                    les joncs coupés par la faux. » (Myvyrian, T. I, p. 165.) — Quel plus grand
                    guerrier qu’Auberon ? Quel roi a plus de soldats à son service ? Qui remporte
                    plus de victoires à son gré ? »</p>
                <p>« Et, malgré ce dont il est capable, Gwyn n’a aucune apparence, aucun air
                    belliqueux ; bien au contraire, il n’a pas trois pieds de haut, il est faible et
                    délicat, et sans un cor à chanter (Korn kanu) qu’il porte au cou comme un
                    chasseur qu’il est, on le prendrait pour une jolie petite fille de quatre à cinq
                    ans. — De même, Auberon est un nain d’une merveilleuse beauté : il a l’air d’un
                    chasseur ; à son cou pend un cor d’ivoire qui fait chanter tout le monde. »</p>
                <p>« Mais Gwyn n’est pas seulement un petit roi guerrier, c’est le roi des fées et
                    du monde enchanté (Brenin ann doufn), et son cheval, appelé Karn-Groun, peut le
                    porter en un clin d’œil d’un bout de la terre à l’autre. Il a la faculté de se
                    métamorphoser ou de donner sa figure à qui bon lui semble. Il connaît tous les
                    secrets de la nature, et, à l’inspection des étoiles, il a le don de prédire
                    tout ce qui doit arriver. (Myvyrian, T. II, p. 71.) Néanmoins, il n’emploie son
                    savoir qu’à faire du bien aux humains, et il l’a prouvé à la fille du roi Ludd
                    (la Cordelia de Shakespeare), pour laquelle il s’est épris d’un grand amour. Un
                    jour, il voulut montrer son amitié à un saint solitaire nommé Kollenn, et
                    l’invita à venir dîner dans son palais magique. Le saint, malgré trois
                    invitations, hésitait ; il se <pb n="34"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/34"
                    /> défiait du génie : « C’est peut-être un diable, » se disait-il. Il se
                    détermina enfin à accepter, et partit, non sans emporter toutefois, par
                    précaution, un flacon d’eau bénite. Arrivé au sommet d’une montagne aride, où
                    habitait le roi des fées, il vit s’élever tout à coup devant lui un palais
                    magnifique, et autour de ce palais apparurent une foule de petits êtres, garçons
                    et filles, d’une beauté incomparable, dansant aux sons d’une harpe qu’un vieux
                    barde tenait à la main. Introduit près du roi, il le trouva assis sur un siége
                    d’or, et Gwyn le pria de prendre place à une table dressée dans la salle : « Tu
                    n’as qu’à le vouloir, lui dit-il, pour que les plats d’or et les coupes de
                    diamant que tu vois vides devant toi, se remplissent à l’instant des mets les
                    plus exquis et des liqueurs les plus douces. — Je ne vois ici que des feuilles
                    sèches, répondit le saint, et n’ai jamais mangé ni bu dans de semblables vases.
                    » Et prenant son flacon d’eau bénite, il le versa sur la table, qui disparut à
                    l’instant avec les vases, avec les coupes, avec le roi et le palais, et la foule
                    joyeuse qui dansait tout autour. »</p>
                <p>« Dans cette vieille légende traduite du gallois et publiée en 1805, ne
                    retrouve-t-on pas tous les éléments magiques du banquet d’Auberon, et le palais
                    qui s’élève par enchantement, et la table dressée, et les hanaps qui se
                    remplissent au gré des convives ? »</p>
                <p>« De tous ces rapports, ajoute en terminant M. de la Villemarqué, ne conclurez
                    vous pas avec moi que Gwyn-Aron et Auberon, portant même nom, doués du même
                    pouvoir surnaturel <pb n="35"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/35"
                    /> et animés de la même bienveillance envers les humains, ne sont originairement
                    qu’un seul et même personnage ? »</p>
                <p>À cette question nous n’osons répondre ; mais soit qu’on admette l’origine
                    germanique d’Oberon, soit qu’on incline, comme nous, vers l’origine celtique, on
                    ne pourra se défendre de reconnaître que l’auteur de Huon de Bordeaux a beaucoup
                    ajouté de son fonds à l’invention allemande ou bretonne, et qu’on peut sans
                    scrupule lui faire honneur de l’intérêt qui s’est attaché à Oberon et au jeune
                    preux son protégé.</p>
                <p>La meilleure preuve de cet intérêt, nous la trouvons dans l’histoire même de
                    notre poëme, dans les développements qu’il a reçus, dans les transformations par
                    lesquelles il a passé. On ne s’avise pas de continuer, de refondre entièrement,
                    de rajeunir à plusieurs reprises une œuvre qui n’a point réussi. À ce compte, le
                    succès de Huon de Bordeaux fut complet. Au quatorzième siècle, le récit
                    primitif, fidèlement conservé s’était accru d’une suite qui triplait l’étendue
                    de l’ouvrage en le portant de 10,000 vers à près de 50,000. De plus, en tête de
                    ce poëme si prodigieusement augmenté était venu se placer un autre petit poëme,
                    remplissant toutes les conditions d’un prologue, et portant pour titre : Roman
                    d’Auberon, composition étrange dont nous donnerons plus loin une idée <note
                        n="1"><p>Voyez ci-après, p. xliv, la description du manuscrit de
                        Turin.</p></note>.</p>
                <p>Au quinzième siècle, ou du moins dans des manuscrits de cette époque, deux
                    nouvelles ré- <pb n="36"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/36"
                    /> dactions de Huon de Bordeaux s’offrent à nous. L’une reproduit encore le
                    récit primitif, tel que nous le publions, ou à peu près ; mais elle y ajoute une
                    suite qui diffère entièrement de celle dont nous venons de parler, et par
                    l’invention et par l’étendue <note n="1"><p> Manuscrit de Sorbonne, 450. V.
                            ci-après la description de ce manuscrit.</p></note>. L’autre est une
                    version entièrement remaniée, au moins quant à la forme ; le vers alexandrin y
                    remplace celui de dix syllabes <note n="2"><p>Manuscrit de l’Anc. f. fr. 1451,
                            le même que le manuscrit de Cangé, décrit ci-après, qui portait
                            récemment encore le n° 75356.</p></note>. Cette version contient aussi
                    une suite bien moins considérable que celle du XIVe siècle, mais encore assez
                    développée, puisqu’elle accroît le récit primitif d’environ quatre mille
                    vers.</p>
                <p>Après avoir ainsi passé d’un mètre à un autre, l’histoire merveilleuse de Huon de
                    Bordeaux est mise de rime en prose à la requeste et priere de Monseigneur
                    Charles, seigneur de Rochefort, et de Messire Hues de Longueval, seigneur de
                    Vaulx et de Pierre Ruotte. L’ouvrage fut fait et parfait le vinteneufiesme jour
                    de janvier l’an mil .CCCC. LIIII <note n="3"><p>Mention finale qui se lit dans
                            l’édition gothique de 1516 et aussi dans celle de Jean Bonfons, les
                            seules que nous ayons pu voir.</p></note>. Les faits et gestes de Huon
                    de Bordeaux et de ceulx qui de luy descendirent y sont fort longuement racontés,
                    et, selon toute apparence, d’après le grand poëme du XIVe siècle dont il vient
                    d’être fait mention <note n="4"><p> On en pourra juger en comparant les
                            rubriques que nous reproduisons ci-après, p. xlv, avec celles des
                            éditions gothiques. Il faut remarquer en outre que dans la version en
                            prose la plus ancienne le récit primitif ne forme que le tiers du texte
                            comme dans la version en vers du manuscrit de Turin.</p></note>. Il
                    n’existe <pb n="37"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/37"
                    /> plus, à notre connaissance, de manuscrit de cette version en prose, laquelle
                    ne fut imprimée que soixante-deux ans plus tard, en 1516, par Michel Lenoir
                        <note n="1"><p>Sous ce titre : Les prouesses et faictz merveilleux du noble
                            Huon de Bordeaulx, per de France, duc de Guyenne, nouvellement redigé en
                            bon françoys, etc. On lit à la fin : Nouvellement imprimé à Paris le
                            XXIIIIe jour de decembre mil cinq cens et seize, par Michel Lenoir,
                            libraire juré en l’Université de Paris. (Bibl. Imp., Y2
                    143).</p></note>.</p>
                <p>L’édition de Michel Lenoir ne fut pas longtemps la seule : d’autres éditions
                    gothiques furent publiées bientôt après à Paris, à Rouen, à Lyon <note n="2"
                            ><p>V. Brunet, Manuel du Libraire, à l’article Huon de
                        Bordeaux.</p></note>. Huon de Bordeaux fut réimprimé six fois au moins avant
                    la fin du XVIe siècle. Il n’a cessé de l’être depuis lors jusqu’à ce jour <note
                        n="3"><p>Au XVIIe siècle il est réimprimé à Lyon (1606, 1626), à Troyes, par
                            Nicolas Oudot, 1634, 1636, 1666, 1675 et 1676. Du XVIIIe siècle nous
                            avons vu une édition de Jacques Oudot, Troyes, 1705, une autre de 1726,
                            une troisième de 1728, Garnier, 2 vol. in-4° ; du XIXe une édition de
                            Bruyères, veuve Vivot, 1812, de Montbéliard, 1821, et celle de Paris qui
                            a été mentionnée ci-dessus. (Lécrivain et Toubon, 1859.)</p></note>.</p>
                <p>À ces preuves nombreuses du succès de notre poëme se joignent encore quelques
                    témoignages qui les confirment. Ce sont d’abord des allusions dont la première
                    remonte probablement au XIIIe siècle. L’auteur du poëme de Gaufrey a fait
                    figurer dans le tableau de la famille de Doon de Mayence le duc Seguin et son
                    fils Huon à <pb n="38"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/38"
                    /> propos duquel il a rappelé le souvenir du bon roi Oberon. D’après le
                    trouvère, le duc Seguin était le huitième fils de Doon de Mayence : </p>
                <p>Ripeus fu le septiesme, qui moult ot de renom, Qui fu pere Anséis, fix de la suer
                    Kallon, Et Sevin de Bordele fu l’uitisme baron ; Pere fu Huelin à la clere
                    fachon A qui fist tant de bien le bon roi Oberon <note n="1"><p> Gaufrey, p. 4,
                            éd. Guessard et Chabaille.</p></note>.</p>
                <p>Nous retrouvons cette indication généalogique avec d’autres renseignements du
                    même genre dans la dernière rédaction en vers de notre poëme <note n="2"
                            ><p>Celle que renferme l’ancien manuscrit de Cangé (Bibl. Imp., f. fr.
                            1451, fol. 2 v. et 3 r°).</p></note>. Au moment où Huon de Bordeaux et
                    son frère se disposent à partir pour Paris, où les mande Charlemagne, leur mère
                    les embrasse et leur parle en ces termes :</p>
                <p>Soiés hardis en armes et bien vous deffendés, Car ainsy a esté toudis vo
                    parentés. Le bon Do de Mayence qui tant fust redoubtés, Chilx fust vostre tayon
                    : ressambler le debvés. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Exemple à vos
                    anchestres bien prendre vous debvés : Ogier est moult preudhons hardis et
                    redoubtés ; Vo cousin est germain, à lui garde prendés, Estout le filx Œudon
                    fust prisiés et loés, Et Guion de Nantœul et Gerart le barbés, Qui de Rousillon
                    fust sires et avoués, Et vo parent aussi le bon roy Caroués, Et Gondrebœuf aussy
                    qu’en Frise fust fiefvés, Et Salemon qui fust de Bretaigne casés ; <pb n="39"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/39"
                    /> Frere fust à Seguin qui vous a engenrés. Je vous prie pour Dieu vo pere
                    ressamblés. </p>
                <p>Une autre allusion moins intéressante se lit dans les Chroniques admirables du
                    roy Gargantua <note n="1"><p>Publiées par M. Gustave Brunet, 1852, in-8°, p. 43
                            : « Gargantua (lui dit Merlin), je te viendray querir et te meneray en
                            faerie où est le bon roy Artus avec sa seur Morgain, Ogier le Dannoys et
                            Huon de Bordeaulx ou chasteau d’Avallon où ils font tous grant chiere.
                            »</p></note>, sorte de contrefaçon de l’œuvre de Rabelais, qui fut
                    composée vers 1533.</p>
                <p>Mais rien n’atteste mieux la vogue soutenue de la vieille épopée, devenue un
                    roman en prose et propagée maintenant par l’imprimerie, que sa transformation
                    nouvelle en une pièce de théâtre. C’est un curieux épisode de l’histoire de
                    notre poëme. Le quatorze décembre 1557 une requête fut présentée au parlement
                    par les « confreres de la passion et resurrection de nostre sauveur et
                    redempteur Jhesus Christ, fondée en l’eglise de la Trinité, rue Sainct
                    Denys..... Ils requeroient qu’il leur feust permis jouer le jeu ja par eulx
                    commancé qui est de Huon de Bordeaulx, qui leur auroit esté differé par la court
                    jusques à la feste de Noel prochaine. »</p>
                <p>Cette interruption dans la représentation de Huon de Bordeaux provenait d’une
                    défense du prévôt de Paris, défense dont les confrères de la Passion avaient
                    appelé au parlement, mais dont leur requête n’indique pas le motif. Peut-être le
                    prévôt avait-il craint le scandale que pouvait causer l’amour trop ingénu
                    d’Esclarmonde pour Huon ; peut-être aussi avait-il jugé que le rôle <pb n="40"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/40"
                    /> d’Oberon sentait un peu la sorcellerie. En attendant que la cour statuât sur
                    leur appel, les confrères de la Passion, qui avaient fait de grands frais pour
                    monter leur pièce, comme on dirait aujourd’hui, n’en retiraient point le profit
                    qu’ils en avaient espéré, et se trouvaient, à les entendre, dans l’impossibilité
                    d’acquitter certaines taxes qui leur avaient été imposées. « Lesdits suppliants
                    sont poursuivy de paier plusieurs deniers tant pour les fortifications que
                    empruntz, assavoir pour lesdits empruntz la somme de soixante livres tournois et
                    vingt livres tournois pour les fortifications, lesquelles ils ne pourroient
                    paier sans la provision du parachevement dudit jeu. » Ils demandaient donc que
                    la défense fût levée au moins provisoirement. Le moyen qu’ils faisaient valoir
                    était ingénieux : il réussit, et le parlement leur permit de « parachever le jeu
                    commancé, hormis les heures durant lesquelles se celebre le divin service par
                    les eglises et parroisses de ceste ville, et ce le lendemain de la feste de la
                    Nativité Nostre Seigneur et sans scandale <note n="1"><p> Archives de l’Empire,
                            reg. du Parlement, Conseil, à la date susindiquée.</p></note>. » </p>
                <p>Voilà tout ce que nous savons de ce jeu ou de cette pièce qui n’est point
                    parvenue jusqu’à nous.</p>
                <p>Trente ans après, dans une facétie publiée sous ce titre : « Les triomphes de
                    l’abbaye des Conards <note n="2"><p>Il s’agit d’une blanque ou loterie d’objets
                            rares parmi lesquels se trouvent : les griffes du griffon de Huon de
                            Bordeaux estimez par le greffier de Lorris à dix huit mil de quarts de
                            ducats d’or. Nous reproduisons ce passage d’après un mémoire de M.
                            Francisque Michel, inséré dans les Actes de l’Académie de Bordeaux, IVe
                            année (1842), p. 118. Nous ajouterons que la patte du griffon rapportée
                            d’outre-mer par Huon fut suspendue dans la Sainte-Chapelle de Paris, où
                            elle est encore, dit la version en prose (éd. de 1812, t. II, p. 57).
                            Dans un texte en prose du roman d’Alexandre, cité par M. Berger de
                            Xivrey (Traditions tératologiques, p. 484), on lit : « S’il ha (le
                            griffon) les grifz grans et amples, ce n’est point de merveilles......
                            L’experiance en appert à la Saincte Chappelle à Paris d’un grif d’un
                            petit griffonneau, qui pend ou millieu de la Saincte Chappelle ataché à
                            une chaine, que ung homme d’armes coupa à ung petit griffon, etc.
                        »</p></note> » on lit une allusion au roman de Huon <pb n="41"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/41"
                    /> de Bordeaux, qui peut sembler quelque peu irrévérencieuse, mais qui prouve
                    tout aussi bien qu’une autre que le livre n’était point mis en oubli.</p>
                <p>D’ailleurs, il fut bien vengé de cette raillerie par l’influence étrange qu’il
                    exerça sur les esprits les plus sérieux, sur des savants, sur des historiens
                    tels qu’André Du Chesne et Guillaume de Catel. Passe encore pour Gabriel de
                    Lurbe d’écrire gravement : « Charlemagne establit Seguin conte et son lieutenant
                    en Guyenne, lequel estoit pere de Huon de Bourdeaus, duquel les romans ont
                    escrit tant de fables <note n="1"><p> Chronique Bourdeloise, citée par M. F.
                            Michel, même mémoire, p. 116,</p></note>. » Mais Du Chesne, qui croit
                    aussi à l’existence de Huon de Bordeaux, sinon à l’histoire de ses faits d’armes
                        <note n="2"><p>« Et ce Siguin icy, que je croy le premier comte de
                            Bourdeaux, je ne fay nul doubte que ce ne soit Sevin tué depuis par les
                            Normans, en bataille, pere de Huon surnommé de Bourdeaux, lequel est
                            appelé duc et non comte en la fabuleuse histoire de ses faits d’armes
                            pour ce que ce roman là se rimoit premierement du temps que la Guienne
                            qui avoit Bourdeaux pour chef ne portoit plus autre nom et titre que de
                            duché. » (Les Antiquitez et recherches des villes, Paris, 1629, p. 745.
                            — Passage rapporté aussi par M. F. Michel, mémoire précité, p.
                        116.)</p></note> ! Mais Catel, qui s’attache à démontrer <pb n="42"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/42"
                    /> que Huon de Bordeaux et Hunaud duc d’Aquitaine ne sont pas le même personnage
                        <note n="1"><p>« Plusieurs ont estimé (parlant de Hunaud) que c’estoit Huon
                            de Bourdeaux duquel est parlé dans le roman qui porte son nom.
                            Toutesfois j’ay remarqué que le roman de Huon de Bourdeaux dit que Huon
                            estoit fils de Seguin comte de Bourdeaux establi par Charlemaigne, et
                            nostre Hunal ou Huon est fils d’Eudo duc d’Aquitaine et non de Seguin. »
                            (Mémoires de l’Histoire du Languedoc. Toulouse, 1633, p. 534. — F.
                            Michel, mémoire précité, p. 117.)</p></note>, et cela en tirant argument
                    du texte du roman comme d’un texte historique ! N’est-ce pas là un beau triomphe
                    pour notre vieux trouvère ? </p>
                <p>M. de Tressan ne se montre pas si crédule dans l’extrait « dû à sa plume toujours
                    ingénieuse et aimable » comme dit l’éditeur de la Bibliothèque des romans. On y
                    lit cette remarque : « Il n’y avoit point de duc de Guienne du temps de
                    Charlemagne ; ce nom même n’était point connu, et le pays s’appelait Aquitaine.
                    Ainsi, il n’y a jamais eu de duc Sevin, ni de comte Huon de Bordeaux, son fils.
                    »</p>
                <p>M. de Tressan va un peu trop loin. Il y a eu, en effet, un Sevin ou Seguin ; mais
                    quand on lui trouverait un fils nommé Huon, on n’en serait pas beaucoup plus
                    avancé, puisqu’on apprendrait seulement que l’auteur de notre poëme n’a pas
                    inventé le nom de ces deux personnages. Il n’a pas inventé non plus le nom de
                    Jules César qu’il donne pour père à Oberon. La seule question intéressante
                    serait de savoir si à sa fable se trouve mêlé quelque <pb n="43"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/43"
                    /> peu d’histoire en dehors des noms propres, et nous prenons la liberté d’en
                    douter.</p>
                <p>L’heureuse fortune de notre poëme sous les formes diverses qu’il prit
                    successivement ne se renferme pas dans les limites de la France. Il fut aussi
                    accueilli avec grande faveur à l’étranger. Outre la version néerlandaise en vers
                    dont il a été question ci-dessus, et dont on n’a plus que quatre fragments, il
                    en existe une autre, aussi en vers et complète, que M. Ferdinand Wolf a fait
                    connaître dans son précieux mémoire déjà cité. Cette seconde version n’est, à ce
                    qu’il paraît, qu’un abrégé assez sec du récit primitif. Elle a été imprimée à
                    Anvers par W. Vorstermann dans la première moitié du XVIe siècle, de 1500 à
                    1544. La lecture en fut défendue par l’évêque d’Anvers. M. Wolf l’a comparée,
                    chapitre par chapitre, au poëme que nous publions et au roman en prose. Nous ne
                    saurions mieux faire que de renvoyer le lecteur curieux à ce travail du savant
                    secrétaire de l’Académie de Vienne.</p>
                <p>Vers le temps où l’on publiait ce poëme flamand, paraissait en Angleterre une
                    traduction en prose des Prouesses et faictz merveilleux de Huon de Bordeaux.
                    C’était l’œuvre d’un écrivain de haut rang, sir John Bourchier, lord Berners,
                    qui avait déjà traduit Froissart et d’autres ouvrages français. Sa traduction de
                    Huon de Bordeaux, faite à la prière du comte de Huntingdon, eut le plus grand
                    succès et devint extrêmement populaire <note n="1"><p> Warton, History of
                            english poetry, Londres, 1840, t. III, p 52 et 64.</p></note>. C’est
                    aujourd’hui un de ces livres <pb n="44"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/44"
                    /> uniques que les bibliophiles achètent au poids de l’or. Le Musée britannique
                    ne le possède point, et l’on n’en connaît d’autre exemplaire que celui qui est
                    inscrit sous ce titre au catalogue de la vente Bliss : Huon of Burdeuxe. Here
                    begynnithe the boke of duke Huon of burdeuxe and of them that issuyd fro hym.
                    (Translated by sir John Bourchier, Lord Berners.) <note n="1"><p>On retrouve ce
                            titre avec de légères variantes dans le Manuel du Bibliographe de
                            Lowndes (The Bibliographer’s Manual, Londres, 1859), qui estime que
                            cette édition fut imprimée par Copland vers 1540. Mais ce n’est pas
                            l’avis d’un connaisseur, M. Pickering, qui, d’après le caractère et le
                            papier, pense que le livre a été imprimé par Berthelet ou Redborne,
                            aussi vers 1540.</p></note></p>
                <p>Il a été acquis, à cette même vente, au prix de 19 livres sterling, quoiqu’il ait
                    deux feuillets de moins. Le capitaine Cox n’avait certainement pas acheté aussi
                    cher l’exemplaire de ce livre qu’il possédait, lorsqu’il eut l’honneur de
                    figurer en 1575 devant la reine Elisabeth, dans les fêtes de Kenilworth <note
                        n="2"><p> Ce capitaine Cox (capitaine on ne sait de quoi) était un maçon qui
                            avait les goûts chevaleresques, une manière de Don Quichotte anglais.
                            Aussi avait-il une bibliothèque analogue à celle du héros de la Manche,
                            et où se trouvaient : King’s Arthur’s book, Huon of Bourdeaux, the four
                            sons of Aymon, Bevis of Hampton, Gargantua, Robin Hood, etc. C’est ce
                            que nous apprend Robert Laneham dans son curieux récit des fêtes de
                            Kenilworth. (Laneham’s letter describing the magnificent pageants
                            presented before queen Elisabeth at Kenilworth castle in 1575. Londres,
                            1821, p. 36.).</p></note>.</p>
                <p>Le succès de la traduction de Lord Berners mit Oberon à la mode en Angleterre et
                    l’intro- <pb n="45"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/45"
                    /> duisit partout. Il figure dans le drame de Jacques IV, de Robert Greene.
                    C’est lui qui ouvre la scène sur la tombe d’un mort, lequel sort de son
                    sépulcre, se prend de querelle, puis se réconcilie avec le roi de Féerie et lui
                    fait voir une tragédie. Oberon en revanche, dans les entr’actes de la tragédie,
                    donne au mort son nouvel ami le spectacle de danses et autres divertissements
                    [1]. Spenser, dans son poëme de la Reine des fées, ne se borne pas à chanter
                    Oberon, il lui fait une magnifique généalogie, sous ce titre : Chronique des
                    rois bretons et série des empereurs Elfins. Ce fut Prométhée qui créa Elfe, le
                    premier des Elfins. Elfe épousa une fée dans le jardin d’Adonis, et de cette
                    union naquit une suite de rois : Elfin, Elfinan, Elfinell, Elfant, Elfar,
                    Elficleos, Elferon et enfin Oberon. La gloire et le pouvoir d’Oberon furent
                    immenses ; il mourut laissant pour héritier, par son testament, le beau Tanaquil
                        <note n="2"><p> Spenser, The faerie queen, liv. II, chant 10, strophes 70 à
                            76.</p></note>.</p>
                <p>Mais la plus grande gloire d’Oberon, c’est d’avoir été adopté par Shakespeare,
                    qui lui a fait jouer un rôle, on le sait, dans le Songe d’une nuit d’été <note
                        n="3"><p> Midsummer night’s dream.</p></note>. Shakespeare lui a donné une
                    femme, <pb n="46"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/46"
                    /> Titania, qui, pour être reine des fées, n’en a pas l’humeur plus égale.
                    Oberon lui-même a d’étranges fantaisies. De là des démêlés dont les deux époux
                    aériens ne sont pas seuls à souffrir. Sur la terre, les amants ressentent comme
                    le contre-coup de leur désunion, « jusqu’à ce qu’enfin, comme le dit si bien M.
                    Saint-Marc Girardin, la réconciliation d’Oberon et de Titania ramène la paix
                    dans le mobile empire des airs et dans le mobile empire des amoureux » <note
                        n="1"><p> Chapitre déjà cité.</p></note>.</p>
                <p>Nous pensons avec les critiques anglais que Shakespeare a tiré Oberon, pour se
                    l’approprier, du roman de Huon de Bordeaux <note n="2"><p>Le dernier traducteur
                            de Shakespeare, M. François-Victor Hugo, ne partage pas ce sentiment ;
                            mais il est probable que, mieux renseigné sur l’histoire de notre poëme,
                            il corrigera les erreurs qu’il ne peut manquer de reconnaître dans la
                            note 6 de sa traduction du <title>Songe d’une nuit
                        d’été</title>.</p></note>. Il a connu ce roman par la traduction de Lord
                    Berners ; il y a fait une allusion indirecte dans une autre de ses pièces :
                        <title>Beaucoup de bruit pour rien</title>
                    <note n="3"><p><title>Much ado about nothing</title>, acte II, scène 1re,
                            Benedick. <title>Will your grace command me any service to the world’s
                                end ?</title> etc. Sur le passage qui commence ainsi, le
                            commentateur anglais a fait la remarque que nous répétons, et il a
                            rapproché de ce passage celui de la traduction de lord Berners où
                            Charlemagne impose à Huon les dures conditions de son message à
                            Babylone. (<title>The plays of William Shakspeare</title>, vol. VI, p.
                            263. Basil, 1799. V. aussi Nathan Drake, Shakespeare and his times, p.
                            273.)</p>
                        <p>Pareille allusion et plus transparente encore a été notée dans une
                            comédie de Cartwright : <title>The siege or love’s convert</title>
                            (1616). Voyez l’édition précitée de Shakespeare, même page.</p></note> ;
                    c’est du moins ce que remarque un de ses commentateurs. Il a <pb n="47"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/47"
                    /> pu aussi connaître le drame intitulé : <title>Huon de Bordeaux</title>, qui
                    fut représenté en Angleterre dans le temps même où il composait le <title>Songe
                        d’une nuit d’été</title>. Ce drame, qui était peut-être une traduction du
                    jeu joué à Paris en 1557 par les confrères de la Passion, eut au moins trois
                    représentations, comme l’atteste le journal de l’acteur Philippe Henslowe, où
                    l’on lit ces trois articles de recette : <list>
                        <item n="1">1. Receved at Hewen of Burdoche <note n="1"><p>Some play on the
                                    romance of <title>Huon de Bordeaux</title>
                                    <!-- est ce bien un titre -->, dit l’éditeur du
                                journal.</p></note>the 28 of desembr 1593 iiij l. x 3.</item>
                        <item n="2">2. Receved at Hewen of Burdokes the 3 of Jenewary 1593 » xxii
                            s.</item>
                        <item n="3">3. Rd. at Hewen the 11 Jenweary 1593 <note n="2"><p><title>The
                                        diary of Philip Henslowe from 1591 to 1609</title>. London,
                                    printed for the Shakespeare society, 1845, 1 vol. in-8°, p. 31
                                    et 32.</p></note> » v s.</item>
                    </list></p>
                <p>Après Shakespeare, Ben-Johnson a aussi mis Oberon en scène dans une de ces pièces
                    de fantaisie que les Anglais appellent masque <note n="3"><p><title>Oberon the
                                fairy prince.</title></p></note>. Drayton lui a consacré quelques
                    vers dans sa <title>Nymphidia</title>
                    <note n="4"><p><title>Nymphidia the court of fairy</title>, by Michael Drayton.
                            Kent, 1814, p. 3.</p></note>. À une époque bien plus voisine de <pb
                        n="48"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/48"
                    /> nous, au commencement de ce siècle, Sotheby a composé une pièce (a masque)
                    intitulée <title>Oberon or Huon de Bordeaux</title> ; mais le sujet en est tiré
                    du poëme de Wieland.</p>
                <p>Enfin, c’est aussi en Angleterre qu’a été représenté pour la première fois
                    l’Oberon de Weber. En 1824, le directeur du théâtre de Covent-Garden avait
                    obtenu de l’auteur du Freyschutz la promesse d’une partition nouvelle. Entre
                    plusieurs sujets qui lui furent proposés, Weber choisit celui d’Oberon, que
                    Wieland avait rendu populaire en Allemagne, et qui déjà y avait servi de thème à
                    une composition musicale de Wranistcky <note n="1"><p>En Danemark aussi le sujet
                            d’Oberon avait été dès lors mis en musique par M. Kunsen. (Paroles de M.
                            Baggesen.)</p></note>. Un libretto fut écrit, et comme de raison en
                    anglais. Mais Weber ne savait pas l’anglais ; il se mit en devoir de
                    l’apprendre, il y consacra un an, employa plus de trois mois à lire la pièce, et
                    n’eut achevé sa partition qu’au bout de dix-huit mois. La première
                    représentation eut lieu le 12 avril 1826 avec un éclatant succès, Weber mourut
                    le 5 juin de la même année. M. Castil Blaze essaya de faire en France pour
                    l’opéra d’Oberon ce qu’il avait fait pour le Freyschutz ; mais son travail
                    n’arriva pas jusqu’à la scène. C’est seulement le 27 février 1857 que l’Oberon
                    de Weber a été représenté pour la première fois à Paris, au théâtre Lyrique
                        <note n="2"><p>Nous avons pensé que ces détails, peu connus, ne sembleraient
                            pas déplacés ici. Nous les empruntons à une notice de M. Paul Cheron.
                            Voici le titre de la pièce française : <title>Oberon</title>, opéra
                            fantastique en trois actes et sept tableaux, musique de Weber, paroles
                            imitées de Wieland, par MM. Nuitter, Beaumont et de
                    Chazot.</p></note>.</p>
                <p>Wieland, qui a fourni le sujet de cet opéra, à quelle source avait-il puisé lui
                    même ? Il a pris soin de nous renseigner à ce sujet dans la pré- <pb n="49"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/49"
                    /> face de son poëme. Il n’a connu du roman de Huon de Bordeaux que l’analyse
                    publiée par M. de Tressan dans la <title>Bibliothèque des romans</title>. On ne
                    voit pas d’ailleurs que Huon de Bordeaux ait jamais été traduit en allemand, ce
                    qui peut sembler étrange quand on songe qu’il y en a eu deux versions
                    néerlandaises en vers. C’est en 1778 que parut l’extrait de M. de Tressan ;
                    c’est en 1780 que fut publié dans le <title>Mercure d’Oberon</title> de Wieland. </p>
                <p>Nous ne savons rien de plus de l’histoire de Huon de Bordeaux ; voici, dans
                    l’ordre de leur importance, la notice des manuscrits de ce poëme qui sont
                    parvenus jusqu’à nous.</p>
                <p>Ces manuscrits sont au nombre de quatre. Ils sont conservés à Tours, à Paris et à
                    Turin, et renferment trois versions du poëme fort différentes l’une de l’autre.
                    La plus ancienne et la meilleure de beaucoup, celle que nous publions, par
                    conséquent, nous est fournie par le manuscrit de Tours et par l’un de ceux de
                    Paris. </p>
                <p><list>
                        <item n="1">I. <p><title>Manuscrit de Tours.</title>
                                <!-- est-ce vraiment un titre ? head n'est pas autorisé -->
                                Bibliothèque de la ville (désigné par la lettre a).</p>
                            <p>C’est un de ces volumes de petit format et d’exécution très modeste,
                                qui, selon toute appa- <pb n="50"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/50"
                                /> rence, étaient à l’usage des jongleurs. Le parchemin en est
                                grossier, inégal, troué çà et là ou recousu. Les initiales des
                                tirades, à l’exception de la première, ne sont ni ornées ni même
                                coloriées. Il figurerait sans honneur dans un cabinet de riches
                                curiosités ; mais, en revanche, il se recommande fort par son texte,
                                non que ce texte soit de tout point irréprochable ; mais, à part
                                quelques omissions, quelques distractions de copiste, que nous avons
                                signalées et facilement réparées, il est généralement correct et
                                pur. Aussi date-t-il du XIIIe siècle, et très probablement du milieu
                                de ce siècle, époque qui ne nous a guère laissé de mauvais
                                manuscrits.</p>
                            <p>Il se compose de 173 feuillets et provient de l’abbaye de
                                Marmoutier.</p></item>
                        <item n="2"><p>II. <title>Manuscrit de Paris.</title> Bibl. Imp., Sorbonne,
                                450 (désigné par la lettre b). —</p>
                            <p>C’est un volume in-folio, de 253 feuillets en papier, relié en
                                maroquin rouge, aux armes de Richelieu. L’écriture de ce manuscrit
                                est du XVe siècle. Il contient : <list>
                                    <item n="1">1° Du fol. 1 au fol. 183, la chanson de <title>Lyon
                                            de Bourges</title>.</item>
                                    <item n="2">2° Du fol. 184 au fol. 253, le <title>livre de
                                            Huelin de Bourdialx et du roy Abron</title>.</item>
                                </list></p>
                            <p>Le poëme commence ainsi : <list>
                                    <item><lb/>Signour, or faite paix pour Dieu et pour
                                        s’ymaige,</item>
                                    <item><lb/>Et vous orés chansons qui est de noble
                                        ovraige.</item>
                                    <item><lb/>Se n’est mie d’Artus ne d’Ialmont le salvaige.</item>
                                    <pb n="51"
                                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/51"/>
                                    <item><lb/>Ne d’Agollant aussi, que tant fist de damaige</item>
                                    <item><lb/>Au boin roy Charlemaine, le gentil et le saige
                                        ;</item>
                                    <item><lb/>Signour, c’est d’un noble homme que fuit de grant
                                        linaige</item>
                                    <item><lb/>Et que fuit prous az armes et de grant
                                        vasselaige,</item>
                                    <item><lb/>Et souffrit moult de mal oultre la mer salvaige
                                        :</item>
                                    <item><lb/>Signour, c’est <note n="1"><p>Le manuscrit donne
                                                c’este.</p></note> de Huelin de Bourdialz
                                        l’eritaige,</item>
                                    <item><lb/>Le filz dou duc Seguin qui fuit cortois et
                                        saige,</item>
                                    <item><lb/>Qui fist tant de biaulz fait ou tempz de son
                                        éaige.</item>
                                    <item><lb/>Mais ancor en fist plux Huelin par son
                                        bernage,</item>
                                    <item><lb/>Ainsi que vous orés ains que moult loing estarge.
                                        Etc.</item>
                                </list></p>
                            <p>Cette première tirade de quarante trois vers est un préambule qui ne
                                se trouve pas dans la version du manuscrit de Tours. Le début de
                                cette version ne se reconnaît que dans la tirade suivante : <list>
                                    <item><lb/>Signour, or escoutez, que Dieu vous puist aidier
                                        !</item>
                                    <item><lb/>Et vous orés chanson que moult fait à prisier,</item>
                                    <item><lb/>Qui est de noble histoire c’on doit
                                        auctorisier,</item>
                                    <item><lb/>De Huelin de Bourdialz le nobille guerrier,</item>
                                    <item><lb/>Que tint toute Bourdelle et le noble heritier,</item>
                                    <item><lb/>Et d’Auberon le roy qui bien le volt aidier,</item>
                                    <item><lb/>Ensi que vous orez s’on laixe lou noisier,</item>
                                    <item><lb/>Ceu fuit à Pantecouste c’on debvoit festiier,</item>
                                    <item><lb/>Charle fuit à Paris en son pallais plennier ;</item>
                                    <item><lb/>Là tint cour de cez homme, d’Allemans et
                                        Bauwier,</item>
                                    <item><lb/>Borguignon et Flamant, et avec Hanuiier,</item>
                                    <item><lb/>Lorain et Angevins, Bretont et Bairruier. Etc.</item>
                                </list></p>
                            <p>La première tirade est tout entière en vers alexandrins, et, comme on
                                le voit, la seconde débute aussi en vers de même mesure ; mais à
                                partir du trente-septième vers de cette tirade, le mètre change
                                brusquement ; le poëme se conti- <pb n="52"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/52"
                                /> nue et s’achève en vers de dix syllabes qui sont le plus souvent
                                identiques, sauf l’orthographe, à ceux de la version que nous
                                publions. </p>
                            <p>Nous avons mis à profit cette rare et précieuse conformité, pour
                                améliorer le texte du manuscrit de Tours aux endroits où il laissait
                                à désirer. C’est ainsi que nous avons pu combler une lacune de trois
                                feuillets vers la fin du poëme, rétablir çà et là un certain nombre
                                de vers omis par le copiste du XIIIe siècle, rendre à quelques vers
                                trop longs ou trop courts leur juste mesure, et corriger coup sûr
                                plus d’une leçon fautive.</p>
                            <p>Nous avons reproduit le texte du manuscrit de Tours avec toute la
                                fidélité dont nous étions capable. Devions-nous reproduire aussi
                                fidèlement les petits fragments que nous empruntions au manuscrit de
                                Sorbonne ? Il nous a paru que nous pouvions sans inconvénient, pour
                                éviter des disparates choquantes, ramener aux formes habituelles du
                                manuscrit que nous prenions pour type l’orthographe trop souvent
                                bizarre et tourmentée de notre manuscrit auxiliaire. Nous aurions
                                hésité à nous donner cette liberté, si nous avions eu à combler des
                                lacunes plus fréquentes et plus considérables ; mais pour deux cents
                                vers environ que nous a fournis le manuscrit de Sorbonne, nous ne
                                nous sommes point fait scrupule de les modifier un peu, non d’après
                                des règles générales sur lesquelles tout le monde n’est pas
                                d’accord, mais d’après le modèle particulier que nous offrait le
                                manuscrit de Tours, et que le lecteur aura, comme nous, sous les
                                yeux. Les philologues, qui seuls pourraient se plaindre de cette
                                modifica- <pb n="53"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/53"
                                /> tion, en seront quittes pour ne point extraire de citations des
                                passages d’emprunt que nous avons soigneusement enfermés entre [ ].
                                Si dans ces passages ils notent quelque forme vicieuse à leur gré,
                                c’est à nous qu’ils doivent s’en prendre. Avertis comme ils le sont,
                                ils se garderont bien sans doute d’asseoir aucune théorie
                                grammaticale sur des fondements d’une solidité aussi contestable. </p>
                            <p>Le récit primitif, celui du manuscrit de Tours, se termine dans le
                                manuscrit de Sorbonne au fol. 247. Il y a une continuation qui va du
                                fol. 248 au fol. 253, ce dernier lacéré, mais de façon à laisser
                                encore apercevoir une mention finale qui devait être ainsi conçue :
                                    <title>Explicit le livre de Huelin et dou roy Aubron</title>
                                <!-- en est-ce bien un? -->.</p>
                            <p>L’addition au récit primitif commence ainsi : <list>
                                    <item><lb/>Oiez, Signour, oiez, que Dix vous soit amis,</item>
                                    <item><lb/>Le glorieux Jhesu qui en la croix fut mis !</item>
                                    <item><lb/>Oiit avés de l’anffan Huelin,</item>
                                    <item><lb/>Comment il fuit fors de France banis,</item>
                                    <item><lb/>Comment allait à l’amiralz Gaudisse,</item>
                                    <item><lb/>Et comment fuit de son frere trayt,</item>
                                    <item><lb/>Et Auberon comment aidier le vint</item>
                                    <item><lb/>Et son roialme comment li donnait il.</item>
                                    <item><lb/>Jusqu’à .iii. ans li ait li terme mis ;</item>
                                    <item><lb/>Paissent li .ii. et avec .i. demy.</item>
                                    <item><lb/>Le terme aproche qu’Auberon li a mis :</item>
                                    <item><lb/>Per tant ferait coronner Huelin</item>
                                    <item><lb/>En la chaiere de Faierie assis.</item>
                                </list></p>
                        </item>
                        <item n="3">
                            <p>III. <title>Manuscrit de Turin.</title>
                                <!-- est ce pertinent ce title ? --> Bibliothèque de l’Université,
                                H, II, i i (XIV siècle).</p>
                            <p>La version que renferme ce manuscrit, dont <pb n="54"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/54"
                                /> on trouvera la description dans le catalogue de Pasini <note
                                    n="1"><p>Codices manuscripti bibliothecæ regii Taurinensis
                                        athenæi..... recensuerunt et animadversionibus illustrarunt
                                        J. Pasinus, A. Rivautella et F. Berta. Taurini, mdccxlix, 2
                                        vol. in-fol., t. II, p. 472 et 473.</p></note>, est plus
                                longue des deux tiers que celle du manuscrit de Tours. Le premier
                                tiers du poëme est entièrement conforme pour le fond et se rapproche
                                beaucoup pour la forme du texte que nous publions, à ce point que
                                les deux vers de la troisième tirade qui sont alexandrins dans le
                                manuscrit de Tours conservent la même mesure dans celui de Turin.
                                Mais à partir du feuillet 352, tout est addition dans la version de
                                Turin. </p>
                            <p>On pourra juger aisément de cette conformité et de cette différence
                                par le spécimen ci-après et par les rubriques qui entrecoupent le
                                récit.</p>
                            <p>On lit au fol. 297 ro. : <title>Chi conmenche li roumans du roi
                                    Auberon et de Huon de Bordele et du roi Charlemainne :</title>
                                <!-- encore une fois, est-ce pertinent?  -->
                                <list>
                                    <item><lb/>Signeur, oiés (que Jhesu bien vous fache,</item>
                                    <item><lb/>Li glorieus qui nous fist à s’ymage !)</item>
                                    <item><lb/>Bone canchon estraite del lignage <note n="2"><p>Del
                                                lignage, leçon qui donne un sens un peu différent de
                                                celui de notre texte.</p></note></item>
                                    <item><lb/>De Charlemainne à l’aduré corage.</item>
                                    <item><lb/>Et de Huon de Bordele le large,</item>
                                    <item><lb/>Et d’Auberon le petit roi sauvage,</item>
                                    <item><lb/>Qui tout son tans conversa en boscage.</item>
                                    <item><lb/>Cil Auberon, qui tant ot vasselage,</item>
                                    <pb n="55"
                                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/55"/>
                                    <item><lb/>Sachiés qu’il fu fils Julien Chesare,</item>
                                    <item><lb/>Qui tint Hongrie, une cité sauvage,</item>
                                    <item><lb/>Et Osterice et trestout l’yretage.</item>
                                    <item><lb/>Constantinoble tint il tout son éage ;</item>
                                    <item><lb/>.VII. liues grans fist faire entor murage</item>
                                    <item><lb/>Qui va entor dusqu’à la mer sauvage.</item>
                                    <item><lb/>Jules ot femme une fée mout sage,</item>
                                    <item><lb/>Morgue ot à non, moult ot cler le visage ;</item>
                                    <item><lb/>Cele fu mere Auberon le sauvage.</item>
                                    <item><lb/>Huimais orrés canchon de fier lignage.</item>
                                    <item><lb/>Signeur, oiés, que Dix vos puist aidier !</item>
                                    <item><lb/>Si faites pais et laissiés le noisier,</item>
                                    <item><lb/>S’orrés canchon qui moult fait à prisier.</item>
                                    <item><lb/>De Charlemaine qui France ot à baillier,</item>
                                    <item><lb/>Et de Huon, le nobile guerrier,</item>
                                    <item><lb/>Et d’Auberon, le noble chevalier.</item>
                                    <item><lb/>En son estant n’ot de lonc que .iii. piés,</item>
                                    <item><lb/>Et s’ert faés, de vreté le sachiés.</item>
                                    <item><lb/>Ce fu à Penthecouste, .i. haut jor enforcié,</item>
                                    <item><lb/>Que à Paris tint cort Karlemaine li fiers.</item>
                                    <item><lb/>Assés i ot Alemans et Baiviers,</item>
                                    <item><lb/>Et Loherrens, Bretons et Hainnuiers,</item>
                                    <item><lb/>Et Braibenchons, Angevins et Pohiers ;</item>
                                    <item><lb/>Grans fu la cors des barons chevaliers.</item>
                                    <item><lb/>Et des Engles i ot bien trois milliers ;</item>
                                    <item><lb/>Li rois Tafurs i fu com chevaliers.</item>
                                    <item><lb/>De Cambresis et d’Artois, ce sachiés,</item>
                                    <item><lb/>En i ot mout de bachelers legiers</item>
                                    <item><lb/>Qui volentiers ferroient sor paiens.</item>
                                    <item><lb/>Li rois a fait sa grant table drechier,</item>
                                    <item><lb/>Entre ses pers s’est assis au mengier ;</item>
                                    <item><lb/>Mais li douzismes fu Hues au vis fier,</item>
                                    <item><lb/>Cil do Bordiaus dont je veul commencier.....</item>
                                </list>
                            </p>
                            <p>Voici les rubriques du poëme : <list>
                                    <item><lb/>Fo 306 ro. Ensi com Hues se combati à Amauri de
                                        Viesmés pour le mort Charlot.</item>
                                    <pb n="56"
                                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/56"/>
                                    <item><lb/>Fo 312 vo. Ensi com Hues s’en aloit en Babiloinne et
                                        comment il s’acointa de Jeraume qui estoit hermites.</item>
                                    <item><lb/>Fo 316 ro. Ensi conmes Hues s’acointa du roi Auberon
                                        ens ou bos de Faerie.</item>
                                    <item><lb/>Fo 317 ro. Ensi comme li rois Auberons fist le castel
                                        de Faerie ens ou bos pour donner Huon à maignier et se
                                        compaignie, et se li donna sen cor d’ivoire et sen
                                        hennap.</item>
                                    <item><lb/>Fo 321 vo. Ensi que li rois Auberons secouru Huon à
                                        Tournem, que ses oncles vouloit moudrir.</item>
                                    <item><lb/>Fo 325 ro. Ensi que Hues vint au chastel de Dinostre
                                        et conment il tua le gaiant c’on apeloit l’Orguilleus, et
                                        comment il conquist le bon haubert.</item>
                                    <item><lb/>Fo 326 vo. Ensi comme li rois Auberons envoia
                                        Malabron pour porter Huon outre la mer.</item>
                                    <item><lb/>Fo 333 vo. Ensi comme li rois Auberons secouru Huon
                                        en Babiloigne et li aida Gaudisse l’amiral à tuer.</item>
                                    <item><lb/>Fo 338 vo. Ensi que Hues fu varlés dou menestrel et
                                        que Ivorins le fist asaiier au jeu des ekiés contre sa
                                        fille.</item>
                                    <item><lb/>Fo 344 ro. Ensi comme Hues retrouva Esclarmonde, sa
                                        femme, et Geraume et sa gent que li roys Galafres tenoit,
                                        qui menoit guerre contre Ivorin de Monbranc, oncle
                                        Esclarmonde.</item>
                                    <item><lb/>Fo 347 vo. Ensi que Gerars traii Huon son frere et
                                        Esclarmonde sa fame et Geraume et les enmainne en Bourdiaus
                                        en prison.</item>
                                    <item><lb/>Fo 352 vo. Ensi comme Hues et Esclarmonde et Geraumes
                                        estoient en Bourdiaus emprisoné, et que Karles le voloit
                                        prendre, et ensi que li rois Auberons y souhaida sa table et
                                        les souscourut entre lui et sa gent.</item>
                                    <item><lb/>Fo 356 vo. Ensi que Hues vint à Coulongne et
                                        tua</item>
                                    <pb n="57"
                                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/57"/>
                                    <item><lb/>Raoul, le neveu de l’empereur, qui servoit au diner
                                        devant son oncle, pour Esclarmonde sa femme.</item>
                                    <item><lb/>Fo 361 vo. Ensi que li grifons enporta Huon qui
                                        estoit à l’aymant arestés.</item>
                                    <item><lb/>Fo 364 vo. Ensi que Hues parla à Cayn qui estoit ou
                                        tonnel.</item>
                                    <item><lb/>Fo 372 ro. Ensi comme Hues vint à Monmur, à la mort
                                        Aberon, querre son roiaume et sa dingnité que Auberons li
                                        avoit proumis.</item>
                                    <item><lb/>Fo 379 vo. Ensi que li rois Garins d’Arragon vaut
                                        faire noiier Clarisse, la fille le roy Huon de Bourdele, et
                                        comment Pieres li viés quens le secourut.</item>
                                    <item><lb/>Fo 387 ro. Ensi que li rois Hues de Bourdiaus se
                                        souhaida devant Arragon pour faire le mariaige de sa fille
                                        et de Flourent d’Arragon.</item>
                                    <item><lb/>Fo 394 vo. Ensi que Ydes, fille Flourent d’Arragon,
                                        espousa Olive, le fille Otheviien l’empereur de Rome <note
                                            n="1"><p> Il n’y a point ici d’erreur, comme on serait
                                                tenté de le supposer au premier abord. Voyez dans la
                                                traduction en prose, 1re édition, le chapitre qui
                                                porte pour rubrique : Comment l’empereur donna sa
                                                fille Olive en mariage à Ide, cuydant qu’il fust
                                                homme. (Fol. 244.) V. aussi fol. 247 : Comment
                                                Nostre Seigneur Jesu Çrist fist grans miracles pour
                                                Ide, car il la fist estre homme… et les deux mariés
                                                engendrerent ung moult beau filz qui eut nom
                                                Croissant.</p></note>.</item>
                                    <item><lb/>Fo 401 vo. Ensi que li royne Esclarmonde s’agiut à
                                        Bordiaus d’un fill qui ot à non Godins, et comment li roys
                                        Hues le reconforta.</item>
                                    <item><lb/>Fo 402 ro. Ensi que li aumachours de Roches embla
                                        Godin à Bordiaus et l’emporta par mer.</item>
                                    <item><lb/>Fo 410 vo. Ensi con Sarsapon et li gent le roi Godin
                                        se combatirent as traïteurs à le haie.</item>
                                    <pb n="58"
                                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/58"/>
                                    <item><lb/>Fo 418 vo. Ainsi conme Dinos et li gent le roi Godin
                                        se combatirent à Seguin et as traïteurs.</item>
                                    <item><lb/>Fo 424 vo. Ensi con Brunos se combati à Herkembaut et
                                        as traïteurs qui voloient grever Godin.</item>
                                    <item><lb/>Fo 431 vo. Ensi conme Gornaut se combati à Rohart et
                                        as traïteurs.</item>
                                    <item><lb/>Fo 448 vo. Ensi conme li rois Godins issi de Roal à
                                        bataille contre le roi Gibuin.</item>
                                    <item><lb/>Fo 444 vo. Ensi que li rois Bondifers feri es trés le
                                        roi Trompart et fist bouter le feu ens.</item>
                                    <item><lb/>Fo 447 ro. Ensi que li roys Bondifers se combati
                                        contre les traïteurs pour l’amour dou roi Godin.</item>
                                    <item><lb/>Fo 453 vo. Ensi que li roys Godins se combati à
                                        Regnier et à trayteurs.</item>
                                    <item><lb/>Fo 457 ro. Ensi que li roys Hues de Bourdiaus se
                                        souhaida devant Rochel quant il rala secourre le roy Godin
                                        sen fill.</item>
                                    <item><lb/>Fo 460 ro. Ensi que li roys Hues qui est sires de
                                        Monmur mist à fin les trayteurs qui weriioient Godin sen
                                        fill.</item>
                                </list></p>
                            <p>Derniers vers du poëme : <list>
                                    <item><lb/>Dou petit roi avés oï assés,</item>
                                    <item><lb/>Et de Karlon le fort roi couronné,</item>
                                    <item><lb/>Et dou roi Hue comment il fu faés,</item>
                                    <item><lb/>Et des enfans comment il ont esré,</item>
                                    <item><lb/>Ydes morut et Croissans li membrés ;</item>
                                    <item><lb/>Il n’est nus hons qui plus en puist chanter,</item>
                                    <item><lb/>Qui la matere n’en voet dou tout fausé.</item>
                                    <item><lb/>Dix nos doinst bien qui l’avons escouté,</item>
                                    <item><lb/>Explicit chi, je n’en sai plus parler.</item>
                                </list> Dans le même manuscrit et en tête du poëme de Huon de
                                Bordeaux, se trouve le Roman d’Au- <pb n="59"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/59"
                                /> beron tout à fait distinct du poëme, auquel cependant il sert de
                                prologue. Le Roman d’Auberon commence ainsi au fol. 283 du manuscrit
                                    <title>Ch’est li commencemens dou roumant d’auberon, ainsi que
                                    ses aves Judas Machabeus fu assis a Macabe dou roi Bandifort
                                    :</title>
                                <list>
                                    <item><lb/>Des biens oïr et retenir vient preus,</item>
                                    <item><lb/>Et chius qui est del dire scienceus</item>
                                    <item><lb/>A son pooir dire le doit à ceus</item>
                                    <item><lb/>Que li oïrs puist estre pourphiteus.....</item>
                                    <item><lb/>Despuis cel tans que fu vivans Noeus</item>
                                    <item><lb/>Ne fu trouvés ne ja n’ert hons carneus</item>
                                    <item><lb/>Plus frans de cuer que Judas Machabeus.....</item>
                                </list>
                            </p>
                            <p>L’amiral Bandifort vient attaquer Judas dans Macabe ; mais Judas le
                                tue et met son armée en fuite. Fo 284. — Les Sarrasins lui envoient
                                un message pour se soumettre et lui offrir en mariage la fille du
                                roi vaincu. Judas accepte. — Noces de Judas Machabée. — Il a une
                                fille nommée Brunehaut. — Quatre fées viennent à sa naissance lui
                                faire leurs souhaits. La première lui donne la beauté ; la deuxième
                                une existence de 300 ans ; la troisième prédit qu’elle ne vieillira
                                pas après trente ans et pourra tout ce qu’elle voudra ; mais la
                                quatrième qu’elle sera enchantée, et, qu’à sept ans de là elle
                                partira en faerie sans pouvoir à l’avenir voir ses parents ni leur
                                parler. — En effet, sept ans après, un grand cerf emporte Brunehaut
                                dans un bois. — Judas cherche sa fille et la retrouve. Fo 285. —
                                Après bien des aventures merveilleuses, Brunehaut épouse Césaire et
                                devient mère de Jules César. Fo 288. — Jules César va avec Brunehaut
                                à la cour du roi Artus et est aimé <pb n="60"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/60"
                                /> de Morgue, sœur de ce roi. F° 289. — Jules César épouse Morgue,
                                et en a deux fils : Saint-Georges et Auberon. F° 290. Les fées
                                viennent les doter à leur naissance. Auberon est condamné à être
                                grand de trois pieds, sans plus. — Amours de Georges avec la fille
                                d’un roi Persan. — Son mariage avec elle. Fo 294. — Auberon au
                                tournoi — Il est vainqueur de tous les chevaliers à la cour du roi
                                Artus. F° 295. — Le géant Orgueilleux enlève Auberon pendant son
                                sommeil ; mais Auberon avait la faculté de se transporter partout où
                                il voulait : il se souhaite donc dans son palais de Monmur et va
                                entretenir Brunehaut de ses malheurs. F° 296. — Brunehaut lui promet
                                qu’il retrouvera son haubert qu’on lui a pris et qu’il sera vengé du
                                géant : <list>
                                    <item><lb/>Dedens Bordiaus est hui uns enfes nés,</item>
                                    <item><lb/>Fieux est Seuwyn qui tant est renomés,</item>
                                    <item><lb/>Chambrelans iest Charlemaingne le ber....</item>
                                    <item><lb/>Huelins est li enfes apelés,</item>
                                    <item><lb/>Vos acointés sera et vos privés.</item>
                                    <item><lb/>Vos hiaubers iert par lui reconfortés</item>
                                    <item><lb/>Et li géans honnis et vergondés ;</item>
                                    <item><lb/>Amés l’en foy, si ferés que senés.</item>
                                </list></p>
                            <p>Auberon consent à devenir l’ami de Huon et à le prendre pour allié. —
                                Le poëte enfin raconte les malheurs du comte Guilemer partant pour
                                un pèlerinage en terre sainte avec sa fille — Ils sont assaillis par
                                une tempête. — L’Orgueilleux en profite pour tuer le comte avec tous
                                ses compagnons ; il ne fait grâce qu’à sa fille, qu’il emmène à
                                Dunostre. </p>
                            <p>Le petit poëme se termine ainsi : <list>
                                    <item><lb/>Pour quant o li le covint demourer,</item>
                                    <item><lb/>Tristre et dolente et plaine de penser,</item>
                                    <pb n="61"
                                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/61"/>
                                    <item><lb/>Dusqu’à .i. jour que vous dire m’orés</item>
                                    <item><lb/>Que Huelins la vint de là gete[r],</item>
                                    <item><lb/>Cil de Bordelle qui tant fist à loer.</item>
                                </list></p>
                            <p>Comme on le voit, ce petit poëme n’est qu’un prologue du grand Roman
                                d’Auberon et d’Huon de Bordeaux, qui le suit immédiatement dans le
                                manuscrit, prologue fait après coup, mais qui n’est pas sans
                                intérêt. Il montre l’origine de l’amitié d’Oberon pour Huon, il
                                explique la vengeance qu’Oberon veut tirer d’Orgueilleux, et le
                                motif pour lequel Huon pourra devenir l’ennemi du géant. Il nous a
                                paru, cependant, qu’il n’y avait pas plus de raison pour le publier
                                que pour reproduire toutes les continuations du poëme de Huon de
                                Bordeaux.</p>
                        </item>
                        <item n="4"><p>IV. <title>Manuscrit de Paris.</title> Bibl. Imp., f. fr.
                                1451 (Cangé, 75356).</p>
                            <p>Petit in-fol. sur papier, écriture du XVe siècle.</p>
                            <p>225 feuillets écrits, 14,540 vers environ — incomplet par le
                                commencement. — Le poëme complet pouvait avoir 15,000 vers,
                                c’est-à-dire 4,000 à peu près de plus que la version de Tours. —
                                Voici le début : <list>
                                    <item><lb/>« Salués moy le roy où tant de noblesse a</item>
                                    <item><lb/>« Et se lui dittes bien, quant vo corps le
                                        verra,</item>
                                    <item><lb/>« Qu’à lui obayray tout ainsy qu’il vorra. »</item>
                                    <item><lb/>Adoncq ung palefroy messagier bailla,</item>
                                    <item><lb/>Et .xxx. besans d’or pour son don lui donna,</item>
                                    <item><lb/>Et le servit à table et du vin lui versa.</item>
                                    <item><lb/>Ou nom du roy Charlon tant d’honneur lui porta</item>
                                    <item><lb/>Que quant le roy le sceut durement l’em prisa.</item>

                                </list></p>
                            <pb n="62"
                                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/62"/>
                            <p>Tout le poëme a été refait ainsi en vers de douze syllabes, car il
                                n’y a pas à penser que cette version soit antérieure à celle que
                                nous publions. </p>
                            <p>Le passage que nous venons de rapporter correspond à celui qu’on lit
                                ci-après, p. 13 de notre édition, et qui raconte le départ de
                                Bordeaux des messagers envoyés par Charlemagne à la duchesse.</p>
                            <p>Voici la fin du poème dans ce manuscrit.</p>
                            <p>Après avoir raconté comment Huon fit sa paix avec l’empereur, le
                                poète ajoute : <list>
                                    <item><lb/>Et par icelle paix dont je fais parlement</item>
                                    <item><lb/>Fust fais ung mariage, se l’istore ne ment,</item>
                                    <item><lb/>De Clarisse la belle et du noble Flourent ;</item>
                                    <item><lb/>Mais n’est pas en ce livre, car il prent
                                        finement,</item>
                                    <item><lb/>Ains est ens ou rommant, par le corps saint
                                        Climent,</item>
                                    <item><lb/>De Croissant, cilx de Romme qui moult ost
                                        hardement,</item>
                                    <item><lb/>Qui fust filx à la fille Clarisse o le corps
                                        gent,</item>
                                    <item><lb/>Qui par le voloir Dieu, le pere omnipotent,</item>
                                    <item><lb/>Fust cangiée sa char, le livre le m’aprent,</item>
                                    <item><lb/>Et se devint uns homs o gré du sapient <note n="1"
                                                ><p>Cette partie du roman contenue dans la version
                                                de Turin est ici supprimée par le
                                            réviseur.</p></note>.</item>
                                    <item><lb/>Yde avoit à nom, le mien corps point ne ment,</item>
                                    <item><lb/>Si espousa la fille l’empereur vrayement</item>
                                    <item><lb/>De Romme le maiour, qui moult ost hardement,</item>
                                    <item><lb/>Qui ost nom Béatris, le corps avoit moult
                                        gent.</item>
                                    <item><lb/>Et de ces deux segneurs dont je fais parlement</item>
                                    <item><lb/>Issist le ber Croissant qui tant fust
                                        excellent.</item>
                                    <item><lb/>Qui moult souffrist de maulx contre paienne
                                        gent</item>
                                    <item><lb/>Avant qu’i possessa, de terre nullement ;</item>
                                    <item><lb/>Mais enfin possessa, l’escripture l’aprent,</item>
                                    <pb n="63"
                                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/63"/>
                                    <item><lb/>De .XIIII. réalmes par son grant hardement,</item>
                                    <item><lb/>Ainsy que vous orrés en l’istoire Croissant.</item> <!--  -->
                                </list></p>
                        </item>
                        <!-- normaliser tout ca -->
                    </list></p>










            </div>
        </front>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>
