<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/out/Modele.rng" 
    type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/out/Modele.rng" 
    type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../odd/Modele.odd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ed_GuiBourgG" type="ed" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Huon de Bordeaux</title>
                <title type="sub">Numérisation de l'édition de Guessard de 1860</title>
                <respStmt xml:id="JBC">
                    <resp>sous la direction de</resp>
                    <persName>Jean-Baptiste</persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="ED">
                    <resp>édition numérique</resp>
                    <persName>Ella Duréault</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>édition numérique</resp>
                    <persName>Axelle Janiak</persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="AM">
                    <resp>édition numérique</resp>
                    <persName>Armâne Magnier</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>
                    <persName>
                        <forename>Jean-Baptiste</forename>
                        <surname>Camps</surname>
                    </persName>
                    <address>
                        <orgName>École nationale des chartes</orgName>
                        <addrLine>65 rue de Richelieu</addrLine>
                        <addrLine>F-75002 Paris</addrLine>
                    </address>
                    <email>jbcamps@hotmail.com</email>
                </authority>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/"> Les textes
                        d'auteurs médiévaux sont dans le domaine public.</licence>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"> Le travail
                        d'encodage et d'annotation sont mis à disposition selon les termes de la
                        licence Creative Commons Attribution - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0
                        International (CC BY-SA 4.0). </licence>
                </availability>
                <date>2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="edG">
                    <monogr>
                        <editor xml:id="Guessard">
                            <persName>
                                <forename>François</forename>
                                <surname>Guessard</surname>
                            </persName>
                        </editor>
                        <editor xml:id="Grandmaison">
                            <persName>
                                <forename>Charles</forename>
                                <surname>Grandmaison</surname>
                            </persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Huon de Bordeaux</title>
                        <title type="sub">Chanson de geste</title>
                        <imprint>
                            <publisher>F. Vieweg</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <date>1860</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuComposition">Picardie</origPlace>
                <origDate cert="unknown" resp="DEAF" type="dateComposition" notBefore="1240"
                    notAfter="1260">pas avant 1216</origDate>
                <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuManuscrit">Picardie</origPlace>
                <origDate cert="unknown" resp="DEAF" type="dateManuscrit" notBefore="1240"
                    notAfter="1260">1240 - 1260</origDate>
            </creation>

            <langUsage>
                <language cert="medium" resp="#JBC" ident="fro" usage="100">traits
                    picards</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change who="#AM" when="2018-01-10">Encodage des métadonnées</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:lang="fr">

        <front>
            <pb n="1"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/1"/>
            <pb n="2"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/2"/>
            <pb n="3"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/3"/>
            <div type="page_de_titre">
                <head>LES ANCIENS POETES DE LA FRANCE</head>
            </div>

            <div>
                <!-- type ? -->
                <pb n="4"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/3"/>
                <p>La première partie du recueil des <title>Anciens Poëtes de la France</title>
                    renfermera le cycle carlovingien, et formera quarante volumes semblables à
                    celui-ci.</p>
                <p>L’examen des questions administratives et scientifiques auxquelles peut donner
                    lieu la publication de ce recueil a été confié par S. Exc. M. le Ministre de
                    l’Instruction publique à une commission composée de MM. :</p>
                <p><list>
                        <item>Le Marquis de La Grange, sénateur, membre de l’Institut, Président
                            ;</item>
                        <item>Gustave Rouland, directeur du personnel et du secrétariat général
                            ;</item>
                        <item>F. Guessard, professeur à l’École impériale des Chartes, délégué de la
                            Commission pour la direction du Recueil ;</item>
                        <item>Francis Wey, inspecteur général des archives départementales ;</item>
                        <item>Henri Michelant, membre de la Société des antiquaires de France,
                            employé au département des manuscrits de la Bibliothèque impériale
                            ;</item>
                        <item>Servaux, chef du bureau des travaux historiques, secrétaire.</item>
                    </list></p>
                <p>Ce volume est le cinquième dans l’ordre de publication.</p>
            </div>


            <div type="page_de_titre">
                <pb n="5"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/5"/>
                <!-- faire plusieurs ou une seule page de titre ?? -->
                <head><title type="main">LES ANCIENS POETES DE LA FRANCE</title></head>
                <p>Publiés sous les auspices<lb/> de s. exc. m. le ministre de l’instruction
                    publique et des cultes<lb/> Et sous la direction DE M. F. GUESSARD</p>
                <p><title type="main">HUON DE BORDEAUX</title></p>
                <!-- auteur ? pas vraiment un titre -->
                <p>PARIS<lb/> Chez F. Vieweg, Libraire-Éditeur<lb/> Maison A. FRANK<lb/> rue de
                    richelieu, n° 67<lb/> MDCCCLX</p>
                <!-- une ligne précède cette ligne, faut-elle la notifier ? -->

                <pb n="6"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/6"/>
                <p>Paris, imprimé par Charles Jouaust, 338, rue S.-Honoré</p>
            </div>
            <div type="page_de_titre">
                <pb n="7"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/7"/>
                <p><title type="main">HUON DE BORDEAUX</title></p>
                <!-- p ou author ou title ????  -->
                <p><title type="sub">CHANSON DE GESTE</title></p>

                <pb n="8"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/8"/>
                <p>Paris, imprimé par Ch. Jouaust, 338, rue Saint-Honoré</p>
            </div>
            <div type="page_de_titre">
                <pb n="9"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/9"/>
                <p><title type="main">HUON DE BORDEAUX</title><lb/>
                    <title type="sub">CHANSON DE GESTE</title></p>
                <p>Publiée pour la première fois<lb/> d’après les manuscrits de Tours, de Paris<lb/>
                    et de Turin<lb/> PAR<lb/> MM. F. GUESSARD ET C. GRANDMAISON</p>
                <p>À PARIS<lb/> Chez F. Vieweg, Libraire-Éditeur<lb/> Maison A. FRANK<lb/> rue de
                    richelieu, n° 67<lb/> MDCCCLX</p>
            </div>

            <pb n="10"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/10"/>

            <div type="preface">
                <pb n="11"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/11"/>

                <head>PRÉFACE.</head>
                <p>L’antique symbole du serpent dont la tête se replie vers la queue, figurerait
                    assez bien, en ce moment, la destinée du poëme que nous publions. Il y a
                    quelques mois à peine que paraissait, dans une nouvelle Bibliothèque bleue, une
                    dernière rédaction de l’histoire merveilleuse de Huon de Bordeaux, encore une
                    fois remaniée, transformée, rajeunie, si tant est que ce soit là un
                    rajeunissement <note n="1">Paris, Lécrivain et Toubon, 1859, gr. in-8° à deux
                        colonnes. — Il est curieux de comparer cette dernière version à notre
                        poëme.</note>. Dans le même temps, nous travaillions, en sens inverse, à
                    faire reparaître sous sa forme primitive le texte le plus ancien de cette
                    légende poétique, et voici qu’aujourd’hui ces deux extrémités se rejoignent.</p>
                <p>De l’une à l’autre on peut compter au moins six siècles et demi, durant lesquels
                    Huon de Bordeaux et son puissant ami Oberon ont obtenu un succès dont les phases
                    ont été plus ou moins brillantes, mais dont le cours ne s’est jamais in- <pb
                        n="12"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/12"
                    /> terrompu. Suivons-les dans cette longue carrière, où ils ont eu la bonne
                    fortune de rencontrer et d’intéresser en leur faveur, et Shakespeare et Wieland
                    et Weber, ces trois illustres patrons qui ont ravivé leur gloire et lui ont
                    prêté un éclat qu’elle n’aurait jamais eu sans eux. Mais disons d’abord ce
                    qu’ils doivent au vieux trouvère dont ils sont les enfants.</p>
                <p>Ce poëte ne nous a fait connaître ni son nom, ni son pays, ni le temps où il
                    vivait. Sur le premier point, nous avons tout sujet de respecter sa modestie ;
                    sur les deux autres, il est assez facile, nous le croyons du moins, de suppléer
                    à son silence.</p>
                <p>Il a évidemment composé Huon de Bordeaux à l’époque où la veine héroïque
                    commençait à s’épuiser, où les contes bretons s’emparaient déjà de la faveur
                    réservée jusqu’alors aux chansons de France, où les poëmes d’aventure allaient
                    bientôt remplacer les poëmes historiques ou prétendus tels, c’est-à-dire les
                    chansons de geste. Cette époque, selon nous, comprend la fin du XIIe et les
                    premières années du XIIIe siècle. Notre poëme n’a pas pu être composé beaucoup
                    plus tard ; nous essayerons de le démontrer tout à l’heure ; il n’a pas dû
                    l’être beaucoup plus tôt : le caractère même du récit ne nous semble pas
                    permettre de lui assigner une date antérieure. Qu’on en juge par cette rapide
                    analyse.</p>
                <p>Séguin, duc de Bordeaux, est mort depuis quatre ans, laissant deux fils, Huon et
                    Gérard, dont l’aîné est le héros de ce poëme. Les deux jeunes damoiseaux n’ont
                    point encore relevé leur <pb n="13"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/13"
                    /> fief, selon le langage du temps ; en d’autres termes, ils ne sont point
                    encore venus rendre hommage à Charlemagne, leur suzerain. Un traître qui
                    convoite leur héritage, Amaury de la Tour de Rivier, les dénonce comme des
                    vassaux rebelles au moment où le vieil empereur, accablé sous le poids des
                    années, songe à faire passer sa couronne sur la tête de son fils Charlot.
                    Charlemagne ne saurait abdiquer avant que son pouvoir soit partout reconnu : il
                    s’apprête donc à punir les fils de Séguin. Mais le duc Naimes, leur oncle,
                    intercède en leur faveur, les excuse sur leur jeune âge, et demande qu’au moins
                    ils ne soient pas condamnés sans être entendus. L’empereur y consent. Huon et
                    Gérard sont mandés à Paris, où ils s’empressent de se rendre. Sur le point d’y
                    arriver, ils tombent dans une embuscade dressée par Amaury, qui a réussi à se
                    faire de Charlot un complice et un instrument. Charlot blesse grièvement le plus
                    jeune des deux frères ; mais il est tué lui-même par Huon. Belle occasion pour
                    Amaury de satisfaire sa haine ! Il laisse Huon poursuivre sa route, et n’arrive
                    qu’après lui au palais de Charlemagne avec le corps tout sanglant de Charlot. «
                    Voici ton fils, dit-il à l’empereur ; voilà son meurtrier », ajoute-t-il en lui
                    désignant Huon.</p>
                <p>La colère de Charlemagne est égale à sa douleur. Il veut la mort de Huon, qui
                    cependant n’a fait que tirer vengeance d’un traître ; il le tuerait de sa propre
                    main s’il n’était retenu par le duc Naimes. À la fin, pourtant, abandonné par
                    ses pairs, dont il a refusé d’écouter les représentations et les prières,
                    l’empereur consent à <pb n="14"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/14"
                    /> pardonner, mais à quel prix ! En imposant à Huon une mission si lointaine, si
                    étrange, si périlleuse, qu’elle semble à tous un nouvel arrêt de mort.</p>
                <p>Huon se soumet à cette terrible pénitence et part pour expier son prétendu crime.
                    Alors s’ouvre devant lui une longue suite d’aventures, une succession de dangers
                    que sa témérité multiplie, mais dont sa valeur ne suffirait pas à le tirer, s’il
                    n’avait intéressé à son sort un protecteur doué d’un pouvoir surnaturel. C’est
                    le nain Oberon, le roi de Féerie, qui s’est pris pour Huon d’une de ces belles
                    amitiés comme on n’en ressent qu’au pays des fées et des bons génies. Grâce à ce
                    petit roi d’une bonté que rien ne lasse, servie par une puissance à laquelle
                    rien ne résiste, Huon parvient à s’acquitter de son message. Il ne lui reste
                    plus que d’en rendre compte à Charlemagne pour rentrer en possession du duché de
                    Bordeaux lorsqu’une trahison de son frère Gérard le replonge dans l’infortune.
                    Mais il est encore une fois sauvé et vengé par Oberon, qui, au dénoûment, le
                    réconcilie avec l’empereur, lui fait rendre son fief et lui promet de déposer
                    dans trois ans sur sa tête la couronne du royaume de Féerie.</p>
                <p>Tel est ce récit poétique réduit à sa plus simple expression, et l’on voit bien
                    déjà qu’une invention de ce genre ne constitue pas un monument primitif comme
                        <title>la chanson de Roncevaux</title>, par exemple, ou <title>la bataille
                        d’Aleschans</title>. On le verra mieux encore si l’on mesure, si l’on
                    compare entre elles les trois parties très distinctes et très inégales du poëme.
                    La première s’étend jus- <pb n="15"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/15"
                    /> qu’au départ de Huon, la seconde raconte son périlleux voyage, la troisième
                    commence à son retour et achève le récit. C’est la seconde partie qui est de
                    beaucoup la plus développée : elle compose près des deux tiers de l’œuvre. Dans
                    l’intention de l’auteur, elle en devait faire le fond, l’intérêt principal, la
                    nouveauté. Or, cette partie n’a d’une chanson carlovingienne que le mètre et les
                    couplets monorimes. Par l’invention, c’est une fantaisie qui, jetée dans un
                    autre moule, eût formé un véritable poëme d’aventures. Elle n’est point
                    encastrée sans art dans la chanson de geste qui lui sert comme de bordure ;
                    mais, pour l’en détacher et pour en faire un ouvrage à part, il eût suffi de
                    trouver une autre cause, un autre prétexte, si l’on veut, au voyage de Huon de
                    Bordeaux. On eût pu, de même, et sans peine, faire un second ouvrage, d’un
                    caractère très différent, avec l’exposition et le dénoûment, en retranchant de
                    cette dernière partie l’intervention d’Oberon, et en substituant au récit
                    fantastique du message de Huon celui d’une pénitence, d’un pèlerinage quelconque
                    qui se serait accompli dans des conditions plus humaines et moins éloignées de
                    la vraisemblance.</p>
                <p>Mais l’auteur de Huon de Bordeaux n’a voulu faire, selon nous, ni l’un ni l’autre
                    de ces deux ouvrages. Il s’est proposé d’en combiner, d’en fondre les éléments
                    en une seule composition d’un genre mixte. Il était sûrement de la vieille école
                    ; il appartenait encore à cette famille sérieuse de trouvères qui ne chantaient
                    que les héros et les saints et laissaient à des jongleurs subalter- <pb n="16"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/16"
                    /> nes les récits d’un ordre inférieur <note n="1">Cette distinction très
                        intéressante nous est attestée par un curieux passage dont nous devons
                        l’indication à notre savant et obligeant confrère M. Léopold Delisle. Voici
                        ce passage, extrait d’une Somme sur la pénitence (Summa de penitentia),
                        ouvrage du milieu du XIIIe siècle : Cum igitur meretrices et histriones
                        veniunt ad confessionem, non est danda eis penitentia, nisi ex toto talia
                        officia relinquant quare aliter salvari non possunt… Set notandum quod tria
                        sunt histrionum genera. Quidam transformant et transfigurant corpora sua per
                        turpes saltus vel per turpes gestus, vel denudando corpora sua turpiter, vel
                        induendo horribiles larvas ; et omnes tales dampnabiles sunt nisi relinquant
                        officia sua. Sunt eciam alii histriones qui nichil operantur sed curiose
                        agunt, non habentes certum domicilium, sed circumeunt curias magnas et
                        locuntur opprobria et innominias (ignominias) de absentibus : tales et
                        dampnabiles sunt, quare prohibet apostolus cum talibus cibum sumere, et
                        dicuntur tales scurre sive magi, quare ad nichil aliud utiles sunt nisi ad
                        devorandum et ad maledicendum. Est tercium genus histrionum, qui habent
                        instrumenta musica ad delectandum homines ; sed talium duo sunt genera :
                        quidam enim frequentant potaciones publicas et lascivas congregationes ut
                        cantent ibi lascivas cantilenas, et tales dampnabiles sunt, sicut alii qui
                        movent homines ad lasciviam. Sunt autem alii, qui dicuntur joculatores, qui
                        cantant gesta principum et vitas sanctorum, et faciunt solacia hominibus in
                        egritudinibus suis vel in angustiis suis, et non faciunt innumeras
                        turpitudines sicut faciunt saltatores et saltatrices et alii qui ludunt in
                        ymaginibus inhonestis, et faciunt videri quasi quedam fantasmata per
                        incantationes vel alio modo. Si autem non faciunt talia, set cantant gesta
                        principum instrumentis suis, ut faciant solatia hominibus, sicut dictum est,
                        bene possunt sustineri tales, sicut ait Alexander papa. Cum quidam joculator
                        quereret ab eo utrum posset salvare animam suam in officio suo, quesivit ab
                        eo papa utrum sciret aliquod aliud opus unde posset vivere. Respondit quod
                        non. Permisit igitur dominus papa quod ipse viveret de officio suo, dummodo
                        abstineret a predictis lascivis turpitudinibus. Notandum est quod omnes
                        peccant mortaliter qui dant scurris vel lecatoribus vel predictis
                        histrionibus aliquid de suo. Histrionibus dare nichil aliud est quam
                        perdere, etc., etc. (Ms. de la Bibl. Imp., Sorbonne, 1552, fol. 91 ro col.
                        2.) — Ce passage, reproduit en français dans le Jardin des Nobles, ouvrage
                        du XVe siècle, a été cité par M. Paulin Paris. (Manuscrits françois, t. II,
                        p.144.)</note>. Il s’est donc montré fidèle aux traditions de ses
                    prédécesseurs <pb n="17"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/17"
                    /> en choisissant un sujet ou tout au moins un cadre carlovingien, en donnant à
                    son poëme la forme consacrée de la chanson de geste, et en adoptant le mètre de
                    dix syllabes, qui est celui des plus anciennes compositions de ce genre. Mais,
                    en même temps, il nous semble avoir cédé au goût de son époque et aux idées
                    d’une nouvelle école <note n="1">En quoi il ne fut pas imité par tous ses
                        successeurs : l’auteur de Doon de Maience, par exemple, est un adversaire
                        déclaré de cette nouvelle école, qu’il maltraite ainsi pour avoir mis en
                        oubli l’une des trois grandes gestes de France : <quote>Chil nouvel
                            jougléor, par leur outrecuidanche<lb/> Et pour leur nouviaus dis, l’ont
                            mis en oublianche. (Doon de Maience, éd. Pey, p. 1.)</quote></note>
                    <!-- impossible de faire un cit dans note --> , en faisant de son héros un
                    chercheur d’aventures <note n="2">C’est le trouvère lui-même qui nous autorise à
                        nous servir de ces termes. Il fait dire à Huon, lorsqu’Oberon lui conseille
                        de ne point aller à Dunostre affronter inutilement les plus grands dangers :
                            <quote>Car por çou vin ge de France le rené,<lb/> Por aventures et
                            enquerre et trover.<lb/> Une m’en dites que je veul esprover.</quote>
                        <!-- impossible ici de mettre des l dans quote sinon : -->
                        <!-- <l>Car por çou vin ge de France le rené,</l> 
                            <l>Por aventures et enquerre et trover.</l>
                        <l>Une m’en dites que je veul esprover.</l> -->(P.
                        137.)</note> et en introduisant dans son poëme le merveilleux féerique. À ce
                    signe nous croyons reconnaître un contemporain de Chrétien de Troyes, et nous
                    estimons que si notre poëte ne voulait pas suivre jusqu’au bout le novateur, le
                    nouveau jongleur, comme on disait alors, il ne <pb n="18"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/18"
                    /> laissait pas cependant de subir son influence et de recourir, dans une
                    certaine mesure, aux mêmes moyens que lui, pour réveiller la curiosité et
                    renouveler l’enthousiasme d’un public un peu blasé par l’histoire rebattue de
                    Charlemagne et des douze pairs.</p>
                <p>C’est donc à la fin du XIIe siècle, de 1180 à 1200, dix ans plus tôt dix ans plus
                    tard, si l’on veut, que notre poëme a été composé. Voilà du moins ce qui ressort
                    pour nous de l’étude du récit tel que nous le publions. Pour reculer cette date
                    tant soit peu au-delà de la limite extrême que nous lui assignons, il faudrait
                    admettre l’existence d’un autre récit fort différent, d’une œuvre primitive
                    aujourd’hui perdue, et c’est une supposition que rien ne nous paraît
                    suffisamment autoriser. En quoi nous nous éloignons à regret de l’opinion d’un
                    illustre savant allemand, M. Ferdinand Wolf, qui connaît du poëme de Huon de
                    Bordeaux la version même que nous offrons au public, et qui ne semble pas la
                    considérer comme la plus ancienne <note n="1"> Voyez le Mémoire de M. Wolf :
                        Uber die beiden wiederaufgefundenen Niederlændischen Volksbücher von der
                        Kœniginn Sibille und von Huon von Bordeaux. (Mémoires de l’Académie
                        Impériale de Vienne, T. VIII. — Tirage à part, Vienne, 1857, p. 21.)</note>.
                    M. Wolf en juge ainsi et suppose une rédaction antérieure d’après quatre
                    fragments d’une traduction ou imitation néerlandaise de Huon de Bordeaux, qui
                    ont été publiés par M. de Wind <note n="2">Nieuwe Reeks van Werken van de
                        Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde. 4e partie, Leyde, 1847, in-8o,
                        p. 261-304.</note>. Ces fragments en <pb n="19"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/19"
                    /> vers sont des débris d’un poëme imité sans aucun doute du français et
                    composé, dit M. Wolf, d’accord sur ce point avec M. Jonckbloet, à l’époque de la
                    décadence de la poésie chevaleresque, c’est-à-dire vers la fin du XIVe ou le
                    commencement du XVe siècle. Mais, ajoute M. Wolf, l’original français qui a
                    servi de modèle à ce poëme devait dater d’un temps où la légende de Huon de
                    Bordeaux était plus intimement unie au cycle carlovingien et plus connue dans
                    ses détails. En effet, les fragments conservés qui se rapportent à la dernière
                    partie du récit, au retour de Huon après ses exploits en Orient, et à la
                    trahison de son frère Gérard, ne racontent pas ces événements comme les
                    rédactions plus modernes et mettent en scène d’autres personnages. Ainsi, ce
                    n’est pas par la violence, mais au moyen d’un breuvage magique que Huon tombe
                    aux mains de ses ennemis, et c’est encore Ganelon qui joue le premier rôle dans
                    cette trahison. Or, on ne le voit pas reparaître dans les versions postérieures,
                    ni lui, ni Ghibrecht, son neveu, ni Grimuwaert, l’enchanteur, ni Steven,
                    Gontiere, Omaer, et Claroen de Gournay, chevaliers et amis de Huon, ni Heinrïet,
                    le voleur, ni Jacke, l’hôtelier, ni Vulcanuut, le fidèle messager qui revient
                    avec Huon, ni enfin ce Muelepas, que Gérard fait baeliu de Bordeaux, et qui
                    était né à Tolède « d’où jamais ne vint bon chevalier ».</p>
                <p>Tels sont les arguments sur lesquels M. Wolf appuie son hypothèse, mais sans trop
                    d’insistance, à ce qu’il nous semble. Aussi nous sentons-nous plus à l’aise pour
                    les discuter et pour essayer de les faire servir à une conclusion <pb n="20"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/20"
                    /> toute contraire. Remarquons d’abord, et M. Wolf le sait mieux que nous, que
                    plus une légende est ancienne, plus elle est simple. C’est une vérité que
                    confirme notamment l’étude de tous les récits poétiques dont s’est formé le
                    cycle carlovingien : avec le temps ces récits s’allongent, se compliquent, se
                    chargent d’épisodes et de détails accessoires jusque et y compris l’époque où on
                    les traduit en prose. C’est bien plus tard qu’ils se réduisent pour prendre les
                    proportions beaucoup plus modestes sous lesquelles nous les voyons encore
                    aujourd’hui dans les bibliothèques populaires. Or, au premier aspect, ne
                    paraît-il pas que le poëme néerlandais dont il s’agit devait offrir un récit
                    moins simple que celui de la version que nous publions ? Ce neveu de Ganelon,
                    cet enchanteur, ce voleur, cet hôtelier, cités par M. Wolf sont des acteurs dont
                    l’action se passe fort bien dans notre poëme ; ces chevaliers, amis de Huon,
                    nommés dans l’imitation néerlandaise, notre trouvère les désigne seulement par
                    leur nombre et en bloc, comme on en use envers des comparses. Il résulte de là,
                    selon nous, une présomption d’antériorité en faveur de son récit.</p>
                <p>Nous croyons aussi qu’un trouvère français n’aurait pas été assez malavisé pour
                    faire revivre Ganelon dans un poëme dont l’action se passe bien longtemps après
                    le désastre de Roncevaux, après ce Waterloo du moyen-âge dont l’histoire
                    lamentable était dans toutes les mémoires, à moins d’imaginer que la version
                    primitive de Huon de Bordeaux fût comme antidatée, de façon à placer les
                    événements qu’elle racontait <pb n="21"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/21"
                    /> avant l’expédition du grand empereur en Espagne. Mais pourquoi, en ce cas,
                    toutes les versions postérieures auraient-elles adopté une chronologie
                    différente ? Pourquoi y trouve-t-on des allusions à la mort de Roland ? <note
                        n="1"> Voyez, par exemple, ci-après, p. 171.</note> On n’aperçoit pas la
                    nécessité de ce changement. On comprend très bien, au contraire, qu’un imitateur
                    étranger ait introduit Ganelon, de son chef, dans le poëme de Huon de Bordeaux,
                    comme le type le plus achevé et le plus connu du traître, sans se douter
                    peut-être de la bévue qu’il commettait, ou sans craindre qu’elle lui fût
                    reprochée dans un pays où l’histoire légendaire de Charlemagne n’était pas aussi
                    connue qu’en France. </p>
                <p>Le poëte néerlandais avait probablement sous les yeux un modèle qu’il se
                    dispensait de suivre dans les détails, parce qu’il désirait l’embellir au gré de
                    son imagination, comme semble le prouver l’invention du breuvage magique mis en
                    usage contre Huon. Pense-t-on qu’un tel moyen soit plus primitif que la lutte à
                    main armée, et ne faudrait-il pas qu’il offrît ce caractère pour qu’on le pût
                    croire emprunté à une version plus ancienne que la nôtre. Si, au contraire,
                    cette modification semble indiquer une sorte de raffinement, on la jugera plutôt
                    postérieure. Il faut bien remarquer la date que M. Jonckbloet et M. Wolf
                    assignent au poëme néerlandais dont il s’agit : il a été composé à la fin du
                    XIVe ou au commencement du XVe siècle, époque à laquelle il existait au moins
                    deux rédactions du poëme français, celle qu’on va lire, et <pb n="22"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/22"
                    /> une autre dont il sera question ci-après. Il ne paraît guère vraisemblable
                    qu’une troisième version plus ancienne et par conséquent délaissée eût eu chance
                    de parvenir à l’imitateur étranger et d’être par lui choisie pour modèle.</p>
                <p>Nous persistons donc dans notre sentiment qu’il n’y a pas eu de version de Huon
                    de Bordeaux antérieure à celle que nous reproduisons, et que, telle qu’elle est,
                    cette version ne remonte pas au delà de la fin du XIIe siècle. Il n’est pas
                    possible, d’un autre côté, de la croire beaucoup moins ancienne, et pour deux
                    raisons. D’abord le manuscrit que nous avons suivi de préférence ne paraît pas
                    postérieur à 1250, et ce manuscrit n’est point l’original, puisqu’on y a omis un
                    certain nombre de vers indispensables au sens, qui se retrouvent dans des copies
                    beaucoup moins anciennes. En second lieu, la chronique d’Albéric de
                    Trois-Fontaines fait allusion en ces termes au poëme de Huon de Bordeaux :</p>
                <quote><p>« Mortuus est etiam hoc anno (810) Sewinus dux Burdegalensis, cui fratres
                        fuerunt Alelmus et Ancherus, hujus Sewini filii Gerardus et Hugo, qui
                        Karolum, filium Karoli, casu interfecit, Almaricum proditorem in duello
                        vicit, exul de patria ad mandatum regis fugit, Alberonem, virum mirabilem et
                        fortunatum reperit, et cœtera sive fabulosa, sive historica connexa.
                    »</p></quote>
                <!-- quote est-il pertinent la ? il me semble que oui -->
                <p>La chronique d’Albéric, on le sait, s’arrête à l’an 1241, et si la critique n’a
                    pas réussi encore à éclairer d’un jour complet l’histoire de ce monument
                    singulier auquel s’appliquent si bien les derniers mots que nous venons d’y
                    relever, <pb n="23"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/23"
                    /> il nous paraît établi du moins qu’il fut l’œuvre d’un compilateur vivant dans
                    la première moitié du XIIIe siècle, et contemporain des faits qu’il enregistre,
                    dès l’an 1223 au plus tard. C’en est assez pour permettre de croire que le poëme
                    de Huon de Bordeaux était connu au commencement du siècle. </p>
                <p>Nous ne pouvons nous aider d’indices aussi sûrs pour retrouver la patrie du
                    trouvère qui a composé ce poëme. Nous pensons pouvoir affirmer, cependant, qu’il
                    était de l’Artois, et nous irions jusqu’à désigner sa ville natale. C’était,
                    selon nous, Saint-Omer, dont le nom revient trop souvent, et sans nécessité,
                    dans le cours du récit, pour que nous ne voyions pas là comme l’acte de
                    naissance de notre poëte. Dès le début de son ouvrage, après une énumération
                    rapide et générale des chevaliers de tous pays réunis à la cour de Charlemagne,
                    il accorde une mention toute particulière et toute complaisante, ce semble, aux
                    jeunes bacheliers du Cambresis et de l’Artois :</p>
                <quote><p>Assés i ot Alemans et Pohiers,<lb/> Et Braibençons, Flamens et
                        Berruiers,<lb/> Et Loherens, Bretons et Henuiers,<lb/> Et Borguignos,
                        Angevins et Baiviers ;<lb/> Grant fu la cors des barons chevaliers.<lb/> Et
                        des Englois i ot bien .III. milliers,<lb/> Et si ot bien .Xm. arbalestiers
                        ;<lb/> Li rois Tafurs i fu con chevaliers.<lb/> De Canbresis et d’Artois, ce
                        saciés,<lb/> En i ot moult de bacelers legiers<lb/> Qui volentiers ferroient
                        sour paiens <note n="1"><p>P. 2.</p></note>.</p></quote>
                <!-- faut-il mettre un quote la et <l> ? -->
                <pb n="24"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/24"/>
                <p>Ces trois derniers vers, comparés à ceux qui les précèdent, ne marquent-ils pas
                    l’origine de leur auteur ?</p>
                <p>Un peu plus loin, le duc Naimes conseille à Charlemagne de prendre du repos dans
                    quelque résidence importante ; il n’a garde d’oublier Saint-Omer :</p>
                <p><quote>Alés vous ent à Rains l’arcevesquié,<lb/> A Saint Omer, u ens el borc
                        d’Orliens,<lb/> U à Paris, en vo palais plenier <note n="1"><p> P.
                            3.</p></note>.</quote></p>
                <!-- pas de <l> possible -->
                <p>Lorsque Huon part pour Babylone, le pape lui donne une lettre de recommandation
                    pour un marin qui a la garde du port de Brindes, et qui s’appelle Garin de
                    Saint-Omer (s’attendrait-on à ce nom ?)</p>
                <quote><p>Là trouverés Garin de Saint Omer ;<lb/> Ses cousins estes et li miens en
                        non Dé <note n="2"><p>P. 77.</p></note>.</p></quote>
                <p>Plus d’un personnage du poëme ne manque pas de jurer <quote>par le cors Saint
                        Omer</quote>
                    <note n="3"><p> Voyez, par exemple, p. 127.</p></note>.</p>
                <p>Huon de Bordeaux a une cousine qu’il n’a jamais vue et qu’il rencontre au château
                    de Dunostre, où elle est depuis longtemps prisonnière. De quel pays êtes-vous ?
                    lui demande-t-il.</p>
                <quote><p>Certes, dist ele, sire, vous le sarés :<lb/> Je fui voir née del borc de
                        Saint Omer,<lb/> Et si fui fille le conte Guinemer,<lb/> Nieche Sewin, de
                        Bordiax la cité <note n="4"><p> P. 144.</p></note> »</p></quote>
                <pb n="25"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/25"/>
                <p>Dans le cours de ses aventures, Huon voit un jour aborder au rivage lointain
                    qu’il a hâte de quitter, un navire dont l’équipage est français, et voici en
                    quels termes les marins le lui apprennent :</p>
                <quote><p>De France sommes, si m’aït Damedés :<lb/> Il en i a du bourc de Saint
                        Omer,<lb/> Et s’en i a de Paris la chité <note n="1"><p>p. 253.</p></note>.
                    </p></quote>
                <p>Saint-Omer avant Paris !</p>
                <p>Plus tard, notre héros est mis en jugement, et parmi les pairs qui délibèrent sur
                    son sort nous en remarquons un qui lui est très favorable, c’est Henri de
                    Saint-Omer <note n="2"><p> p. 295.</p></note>.</p>
                <p>Dans le même temps, le duc Naimes, qui veut sauver Huon d’une mort assurée, a
                    recours à un moyen de droit pour faire au moins ajourner la sentence : « Sire,
                    dit il à Charlemagne, en quel lieu pouvez-vous nous réunir pour juger un de vos
                    pairs ? Je vais vous le dire, si vous ne le savez pas :</p>
                <quote><p>Li uns en est al borc de Saint Omer,<lb/> Li autres est à Orliens la
                        cité,<lb/>` Et li tiers est à Paris par verté <note n="3"><p> p.
                            299.</p></note>.</p></quote>
                <pb n="26"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/26"/>
                <p>Il aura aussi à choisir, pour apprécier la valeur littéraire de cette
                    composition, entre des opinions fort diverses et malaisées à concilier. Voici
                    d’abord ce qu’en pensait l’éditeur de la Bibliothèque des romans, inspiré sans
                    doute par M. de Tressan :</p>
                <p>« Quoique la Bibliothèque bleue, dit-il <note n="1"><p>Bibl. des Romans, avril
                            1778.</p></note>, se soit emparée de Huon de Bordeaux, ce roman (l’un
                    des meilleurs de ceux que nous avons classés sous le nom de romans de
                    Charlemagne) mérite mieux que plusieurs autres ouvrages très agréables, que M.
                    ou Mme Oudot ont habillés en papier bleu, d’être connu de nos lecteurs. Ils
                    trouveront que dans la première partie de ce roman la plupart des personnages et
                    des aventures ont une relation intime avec ceux de Charlemagne dont ils ont déjà
                    lu les extraits, et même qu’ils ont trait à ceux de la Table Ronde par le roi de
                    Féerie Oberon, qui joue un rôle dans Isaïe le triste, fils de Tristan de Léonois
                    et de la belle Iseult <note n="2"><p>Il est vrai qu’Oberon joue un rôle dans
                            Isaïe le triste ; mais il est vrai aussi que ce roman, dont on ne
                            connaît qu’une version en prose, est très postérieur à Huon de
                            Bordeaux.</p></note>. »</p>
                <p>L’auteur du Discours sur l’état des lettres au XIIIe siècle, qu’on lit au tome
                    XVI de l’Histoire littéraire de la France <note n="3"><p>P. 178.</p></note>, est
                    loin de goûter les romans de chevalerie et en particulier ceux de Charlemagne et
                    des douze pairs. Il fait excep- <pb n="27"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/27"
                    /> tion, cependant, en faveur de Huon de Bordeaux et de Garin de Monglane, qu’il
                    déclare les deux meilleurs de cette classe, et cela d’après la version en prose. </p>
                <p>C’est aussi d’après cette version, la seule connue depuis le XVe siècle, que M.
                    Saint-Marc Girardin a apprécié le roman de Huon de Bordeaux, et il n’a point
                    hésité à le préférer au poëme que Wieland en a tiré. L’éminent critique n’a pas
                    fait, il est vrai, une comparaison complète des deux ouvrages ; mais « soit
                    qu’il s’agisse de peindre l’amour de Huon et d’Esclarmonde, soit qu’il s’agisse
                    de donner un caractère et un rôle aux êtres merveilleux, l’imagination naïve du
                    vieux conteur l’emporte, selon lui, sur les grâces de Wieland <note n="1"
                            ><p>Cours de littérature dramatique, T. III, p. 235, éd. Charpentier. —
                            Il faut lire, si on ne l’a fait déjà, le gracieux chapitre où M.
                            Saint-Marc Girardin a justifié son opinion, sous ce titre général : De
                            l’amour ingénu dans les romans de chevalerie.</p></note>. »</p>
                <p>Il y a grande apparence que Huon de Bordeaux eût encore gagné à être jugé sous sa
                    forme poëtique et originale par des critiques aussi bien disposés ; mais, même
                    sous cette forme, réussira-t-il à trouver grâce aux yeux de M. Charles Nisard ?
                    On en doutera comme nous, lorsqu’on aura lu cette sentence de l’implacable
                    historien des livres populaires :</p>
                <p>« J’arrive, grâce à Dieu, dit-il, aux derniers romans des douze pairs, encore
                    aujourd’hui colportés. Si le proverbe qui dit : aux derniers les bons est vrai
                    en général, il s’en faut qu’il le soit ici en particulier ; car je ne pourrais
                    mieux com- <pb n="28"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/28"
                    /> parer les sensations que j’éprouve à la fin de cette revue qu’à celles des
                    malheureux mis à la torture, lorsque, pour en obtenir des aveux, on augmentait
                    progressivement leur supplice en passant de la question simple à la question
                    composée <note n="2"><p>T. II, p. 536.</p></note>. » </p>
                <p>Il est vrai que Huon commet des sottises, une surtout qui rappelle la sottise
                    commise par Enée <pb n="29"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/29"
                    /> dans une certaine grotte voisine de Carthage ; mais l’on ne voit pas que ce
                    genre de sottises ait jamais rien prouvé contre les héros de roman. </p>
                <p>Pour nous qui avons transcrit ce poëme, qui en avons comparé les différentes
                    copies, qui en avons lu et relu le texte, comme c’était notre devoir d’éditeurs,
                    nous n’avons éprouvé aucune des souffrances dont la simple lecture de la version
                    en prose a affligé M. Charles Nisard. Loin de là, nous avouerons sans honte,
                    qu’à force de vivre dans leur commerce nous avons fait amitié avec les
                    principaux personnages de notre roman, avec Huon de Bordeaux, avec le vieux
                    Jérôme, avec la belle Esclarmonde, avec Oberon surtout, ce bon petit roi que
                    rappelle si bien la fée Urgande de Béranger : </p>
                <quote><p>Enfants, il était une fois<lb/> Une fée appelée Urgande,<lb/> Grande à
                        peine de quatre doigts,<lb/> Mais de bonté vraiment bien grande.</p></quote>
                <p>Il nous a inspiré un tel intérêt</p>
                <quote><p>. . . . . ce petit roi sauvage,<lb/> Qui tout son tans conversa en
                        boscage,</p></quote>
                <p>que le désir nous a pris de rechercher son origine. Oberon était-il une création
                    du vieux trouvère dont nous publions le poëme, ou n’était-il qu’un enfant
                    adoptif de son imagination ? En ce cas, d’où venait-il ? De l’Orient ? De la
                    Germanie ? De l’Armorique ? Telles sont les questions que notre curiosité s’est
                    posées. Nous les avons <pb n="30"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/30"
                    /> soumises aux savants les plus compétents, et voici ce que nous avons appris. </p>
                <p>L’origine d’Oberon n’est pas orientale. M. Ernest Renan nous a détourné de la
                    chercher dans cette direction. Elle est peut-être germanique. On l’a dit du
                    moins, et répété depuis longtemps en Allemagne, en Angleterre, en France <note
                        n="1"><p>Voyez Grässe, die grossen Sagenkreise des Mittelalters, p. 346, où
                            le savant bibliographe cite Dobeneck, des deustchen Mittelalters
                            Volksglauben, t. II, p. 101 (2 vol. in-8o précédés d’une préface de
                            Jean-Paul Richter, 1815), et Th. Keightley, the fairy mythology,
                            illustrative of the romance and superstition (Londres, 1833, 2 vol.
                            in-8o). — V. aussi l’Histoire de la poésie Scandinave, de M. Edelestand
                            Du Méril, p. 325, note 1, et 380, note 2.</p></note>. D’après cette
                    opinion, notre Oberon ou plutôt Auberon (car c’est la forme primitive de son
                    nom), ne serait autre que l’Elberich ou Alberich de l’épopée héroïque allemande.
                    Alberich joue un rôle assez important dans les Nibelungen : il est le chef des
                    nains qui gardent le fameux trésor conquis par Sigefrid ; son principal attribut
                    est une cape qui le rend invisible. Dans une des branches du Heldenbuch, il est
                    roi des nains, habite le Caucase, et c’est chez lui que Wieland (le Galan de nos
                    chansons de geste) apprend le métier de forgeron. Dans une autre branche
                    (Sigenot), un nain qui se dit issu du roi Albrecht, donne au héros une pierre
                    précieuse qui le nourrira, s’il a faim, le désaltérera, s’il a soif. Dans une
                    troisième branche (Laurin), le roi des nains, marche à la tête de soixante mille
                    guerriers qu’il rend invisibles comme il lui plaît ; il s’appelle Walberan
                    (forme bien voisine de celle d’Auberon), et <pb n="31"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/31"
                    /> les critiques allemands ne doutent pas de l’identité de Walberan et
                    d’Alberich. Mais c’est dans le poëme d’Otnit qu’il joue le plus grand rôle : il
                    accompagne sans cesse le héros de ce poëme, lui donne des armes merveilleuses,
                    l’aide à conquérir la fille d’un roi païen, etc., etc. Ici le nain est un
                    excellent chrétien. Il reparaît sous les mêmes traits et avec les mêmes qualités
                    dans le poëme de Wolfdietrich, qui est une continuation d’Otnit. </p>
                <p>On comprend que ces analogies aient pu faire croire à l’origine germanique
                    d’Oberon <note n="1"><p> L’auteur des Antiquitez de la Gaule Belgicque, Richard
                            de Wassebourg, archidiacre de l’église de Verdun, n’a pas hésité dans ce
                            livre publié en 1549 à traduire Albéric par Auberon. Jacques de Guise,
                            ou plutôt un certain Hugues de Toul, cité par Jacques de Guise, raconte
                            une histoire merveilleuse de Alberico rege, filio Clodii regis Francorum
                            (Annales du Hainaut, t. VII, chap. vi). Cet Alberic était, d’après lui,
                            l’un des trois fils de Clodion ; il passa pour enchanteur, incarminator,
                            et vécut dans les bois comme Auberon. Voilà pourquoi sans doute Richard
                            de Wassebourg, en rapportant la légende de Hugues de Toul, a donné le
                            nom de notre nain à l’Albericus du chroniqueur latin, si bien qu’on lit
                            dans son ouvrage des indications comme celles-ci : <quote>Mons en Haynau
                                édiffié par Auberon.<lb/>Victoire de Auberon contre les Meroniens,
                                etc.</quote> Dans un livre intitulé les Chroniques de l’Ardenne,
                            etc. (Paris et Nancy, 1851), M. Jeantin a reproduit, à son tour, la
                            traduction de Richard de Wassebourg, et Auberon l’enchanteur figure au
                            lieu d’Alberic dans le XIIe Chapitre du tome 1er de ce
                    livre.</p></note>. En voici d’autres qui ont conduit M. de la Villemarqué à lui
                    attribuer une origine celtique. Nous reproduisons ces curieux rapprochements
                    tels que nous les devons à sa science et à son obligeante amitié.</p>
                <pb n="32"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/32"/>
                <p>« Il y a longtemps, nous écrit-il, que j’ai été frappé de la ressemblance de
                    notre Oberon avec un personnage de la féerie celtique appelé Gwyn-Araun ou
                    Gwenn-Aron : ressemblance de nom, d’abord, car Gwyn signifie blanc (albus,
                        aube)<note n="1"><p> M. de la Villemarqué se rencontre ainsi, sans avoir
                            pris la même route, avec les érudits qui ont tiré de aube le nom
                            d’Auberon, à ce que nous apprend l’auteur de Shakespeare and his times,
                            M. Nathan Drake : <quote>« Oberon, or more properly Auberon, has been
                                derived by some antiquaries from : « l’aube du jour. »</quote>
                            (Paris, 1838, in-8°, p. 503, à la note.)</p></note>, et Araun, qui
                    répond à superus, indique ici, selon toute apparence un être surnaturel,
                    surhumain. Le nom d’Auberon, dans sa première moitié, me paraît traduit de Gwyn
                    ; dans la seconde, il reproduit, avec une légère modification, le mot Aron même,
                    qu’on n’aura pas traduit parce qu’on ne l’aura pas compris, ou qu’on n’aura sû
                    comment le rendre. »</p>
                <!-- faut-il ici faire systématiquement des quotes? -->
                <p>« À cette analogie de nom s’en joignent d’autres plus saillantes :</p>
                <p>« Gwyn-Araun est sorti comme un éclair d’un nuage (ab nudd), disent les
                    traditions galloises, et a été nourri par Morgan, la magicienne, la reine des
                    fées. — Notre Auberon aussi est fils de la fée Morgue ou Morgane (c’est la même)
                    ; seulement les romanciers français, qui n’entendaient rien au mythe celtique,
                    ont pensé lui donner l’origine la plus illustre du monde, en ajoutant que Jules
                    César était son père. »</p>
                <p>« Gwyn était invoqué par les hommes de guerre dans les plus anciens poëmes
                    gallois, comme « celui qui fait vaincre l’ennemi et procure un large butin, »
                    comme « un chef supérieur à tous <pb n="33"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/33"
                    /> les chefs, devant le bras duquel des bataillons entiers tombent plus vite que
                    les joncs coupés par la faux. » (Myvyrian, T. I, p. 165.) — Quel plus grand
                    guerrier qu’Auberon ? Quel roi a plus de soldats à son service ? Qui remporte
                    plus de victoires à son gré ? »</p>
                <p>« Et, malgré ce dont il est capable, Gwyn n’a aucune apparence, aucun air
                    belliqueux ; bien au contraire, il n’a pas trois pieds de haut, il est faible et
                    délicat, et sans un cor à chanter (Korn kanu) qu’il porte au cou comme un
                    chasseur qu’il est, on le prendrait pour une jolie petite fille de quatre à cinq
                    ans. — De même, Auberon est un nain d’une merveilleuse beauté : il a l’air d’un
                    chasseur ; à son cou pend un cor d’ivoire qui fait chanter tout le monde. »</p>
                <p>« Mais Gwyn n’est pas seulement un petit roi guerrier, c’est le roi des fées et
                    du monde enchanté (Brenin ann doufn), et son cheval, appelé Karn-Groun, peut le
                    porter en un clin d’œil d’un bout de la terre à l’autre. Il a la faculté de se
                    métamorphoser ou de donner sa figure à qui bon lui semble. Il connaît tous les
                    secrets de la nature, et, à l’inspection des étoiles, il a le don de prédire
                    tout ce qui doit arriver. (Myvyrian, T. II, p. 71.) Néanmoins, il n’emploie son
                    savoir qu’à faire du bien aux humains, et il l’a prouvé à la fille du roi Ludd
                    (la Cordelia de Shakespeare), pour laquelle il s’est épris d’un grand amour. Un
                    jour, il voulut montrer son amitié à un saint solitaire nommé Kollenn, et
                    l’invita à venir dîner dans son palais magique. Le saint, malgré trois
                    invitations, hésitait ; il se <pb n="34"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/34"
                    /> défiait du génie : « C’est peut-être un diable, » se disait-il. Il se
                    détermina enfin à accepter, et partit, non sans emporter toutefois, par
                    précaution, un flacon d’eau bénite. Arrivé au sommet d’une montagne aride, où
                    habitait le roi des fées, il vit s’élever tout à coup devant lui un palais
                    magnifique, et autour de ce palais apparurent une foule de petits êtres, garçons
                    et filles, d’une beauté incomparable, dansant aux sons d’une harpe qu’un vieux
                    barde tenait à la main. Introduit près du roi, il le trouva assis sur un siége
                    d’or, et Gwyn le pria de prendre place à une table dressée dans la salle : « Tu
                    n’as qu’à le vouloir, lui dit-il, pour que les plats d’or et les coupes de
                    diamant que tu vois vides devant toi, se remplissent à l’instant des mets les
                    plus exquis et des liqueurs les plus douces. — Je ne vois ici que des feuilles
                    sèches, répondit le saint, et n’ai jamais mangé ni bu dans de semblables vases.
                    » Et prenant son flacon d’eau bénite, il le versa sur la table, qui disparut à
                    l’instant avec les vases, avec les coupes, avec le roi et le palais, et la foule
                    joyeuse qui dansait tout autour. »</p>
                <p>« Dans cette vieille légende traduite du gallois et publiée en 1805, ne
                    retrouve-t-on pas tous les éléments magiques du banquet d’Auberon, et le palais
                    qui s’élève par enchantement, et la table dressée, et les hanaps qui se
                    remplissent au gré des convives ? »</p>
                <p>« De tous ces rapports, ajoute en terminant M. de la Villemarqué, ne conclurez
                    vous pas avec moi que Gwyn-Aron et Auberon, portant même nom, doués du même
                    pouvoir surnaturel <pb n="35"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/35"
                    /> et animés de la même bienveillance envers les humains, ne sont originairement
                    qu’un seul et même personnage ? »</p>
                <p>À cette question nous n’osons répondre ; mais soit qu’on admette l’origine
                    germanique d’Oberon, soit qu’on incline, comme nous, vers l’origine celtique, on
                    ne pourra se défendre de reconnaître que l’auteur de Huon de Bordeaux a beaucoup
                    ajouté de son fonds à l’invention allemande ou bretonne, et qu’on peut sans
                    scrupule lui faire honneur de l’intérêt qui s’est attaché à Oberon et au jeune
                    preux son protégé.</p>
                <p>La meilleure preuve de cet intérêt, nous la trouvons dans l’histoire même de
                    notre poëme, dans les développements qu’il a reçus, dans les transformations par
                    lesquelles il a passé. On ne s’avise pas de continuer, de refondre entièrement,
                    de rajeunir à plusieurs reprises une œuvre qui n’a point réussi. À ce compte, le
                    succès de Huon de Bordeaux fut complet. Au quatorzième siècle, le récit
                    primitif, fidèlement conservé s’était accru d’une suite qui triplait l’étendue
                    de l’ouvrage en le portant de 10,000 vers à près de 50,000. De plus, en tête de
                    ce poëme si prodigieusement augmenté était venu se placer un autre petit poëme,
                    remplissant toutes les conditions d’un prologue, et portant pour titre : Roman
                    d’Auberon, composition étrange dont nous donnerons plus loin une idée <note
                        n="1"><p>Voyez ci-après, p. xliv, la description du manuscrit de
                        Turin.</p></note>.</p>
                <p>Au quinzième siècle, ou du moins dans des manuscrits de cette époque, deux
                    nouvelles ré- <pb n="36"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/36"
                    /> dactions de Huon de Bordeaux s’offrent à nous. L’une reproduit encore le
                    récit primitif, tel que nous le publions, ou à peu près ; mais elle y ajoute une
                    suite qui diffère entièrement de celle dont nous venons de parler, et par
                    l’invention et par l’étendue <note n="1"><p> Manuscrit de Sorbonne, 450. V.
                            ci-après la description de ce manuscrit.</p></note>. L’autre est une
                    version entièrement remaniée, au moins quant à la forme ; le vers alexandrin y
                    remplace celui de dix syllabes <note n="2"><p>Manuscrit de l’Anc. f. fr. 1451,
                            le même que le manuscrit de Cangé, décrit ci-après, qui portait
                            récemment encore le n° 75356.</p></note>. Cette version contient aussi
                    une suite bien moins considérable que celle du XIVe siècle, mais encore assez
                    développée, puisqu’elle accroît le récit primitif d’environ quatre mille
                    vers.</p>
                <p>Après avoir ainsi passé d’un mètre à un autre, l’histoire merveilleuse de Huon de
                    Bordeaux est mise de rime en prose à la requeste et priere de Monseigneur
                    Charles, seigneur de Rochefort, et de Messire Hues de Longueval, seigneur de
                    Vaulx et de Pierre Ruotte. L’ouvrage fut fait et parfait le vinteneufiesme jour
                    de janvier l’an mil .CCCC. LIIII <!-- quote ? --><note n="3"><p>Mention finale
                            qui se lit dans l’édition gothique de 1516 et aussi dans celle de Jean
                            Bonfons, les seules que nous ayons pu voir.</p></note>. Les faits et
                    gestes de Huon de Bordeaux et de ceulx qui de luy descendirent y sont fort
                    longuement racontés, et, selon toute apparence, d’après le grand poëme du XIVe
                    siècle dont il vient d’être fait mention <note n="4"><p> On en pourra juger en
                            comparant les rubriques que nous reproduisons ci-après, p. xlv, avec
                            celles des éditions gothiques. Il faut remarquer en outre que dans la
                            version en prose la plus ancienne le récit primitif ne forme que le
                            tiers du texte comme dans la version en vers du manuscrit de
                        Turin.</p></note>. Il n’existe <pb n="37"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/37"
                    /> plus, à notre connaissance, de manuscrit de cette version en prose, laquelle
                    ne fut imprimée que soixante-deux ans plus tard, en 1516, par Michel Lenoir
                        <note n="1"><p>Sous ce titre : Les prouesses et faictz merveilleux du noble
                            Huon de Bordeaulx, per de France, duc de Guyenne, nouvellement redigé en
                            bon françoys, etc. On lit à la fin : Nouvellement imprimé à Paris le
                            XXIIIIe jour de decembre mil cinq cens et seize, par Michel Lenoir,
                            libraire juré en l’Université de Paris. (Bibl. Imp., Y2
                    143).</p></note>.</p>
                <p>L’édition de Michel Lenoir ne fut pas longtemps la seule : d’autres éditions
                    gothiques furent publiées bientôt après à Paris, à Rouen, à Lyon <note n="2"
                            ><p>V. Brunet, Manuel du Libraire, à l’article Huon de
                        Bordeaux.</p></note>. Huon de Bordeaux fut réimprimé six fois au moins avant
                    la fin du XVIe siècle. Il n’a cessé de l’être depuis lors jusqu’à ce jour <note
                        n="3"><p>Au XVIIe siècle il est réimprimé à Lyon (1606, 1626), à Troyes, par
                            Nicolas Oudot, 1634, 1636, 1666, 1675 et 1676. Du XVIIIe siècle nous
                            avons vu une édition de Jacques Oudot, Troyes, 1705, une autre de 1726,
                            une troisième de 1728, Garnier, 2 vol. in-4° ; du XIXe une édition de
                            Bruyères, veuve Vivot, 1812, de Montbéliard, 1821, et celle de Paris qui
                            a été mentionnée ci-dessus. (Lécrivain et Toubon, 1859.)</p></note>.</p>
                <p>À ces preuves nombreuses du succès de notre poëme se joignent encore quelques
                    témoignages qui les confirment. Ce sont d’abord des allusions dont la première
                    remonte probablement au XIIIe siècle. L’auteur du poëme de Gaufrey a fait
                    figurer dans le tableau de la famille de Doon de Mayence le duc Seguin et son
                    fils Huon à <pb n="38"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/38"
                    /> propos duquel il a rappelé le souvenir du bon roi Oberon. D’après le
                    trouvère, le duc Seguin était le huitième fils de Doon de Mayence : </p>
                <quote><p>Ripeus fu le septiesme, qui moult ot de renom,<lb/> Qui fu pere Anséis,
                        fix de la suer Kallon,<lb/> Et Sevin de Bordele fu l’uitisme baron ;<lb/>
                        Pere fu Huelin à la clere fachon<lb/> A qui fist tant de bien le bon roi
                        Oberon <note n="1"><p> Gaufrey, p. 4, éd. Guessard et
                        Chabaille.</p></note>.</p></quote>
                <p>Nous retrouvons cette indication généalogique avec d’autres renseignements du
                    même genre dans la dernière rédaction en vers de notre poëme <note n="2"
                            ><p>Celle que renferme l’ancien manuscrit de Cangé (Bibl. Imp., f. fr.
                            1451, fol. 2 v. et 3 r°).</p></note>. Au moment où Huon de Bordeaux et
                    son frère se disposent à partir pour Paris, où les mande Charlemagne, leur mère
                    les embrasse et leur parle en ces termes :</p>
                <quote><p>Soiés hardis en armes et bien vous deffendés,<lb/> Car ainsy a esté toudis
                        vo parentés.<lb/> Le bon Do de Mayence qui tant fust redoubtés,<lb/> Chilx
                        fust vostre tayon : ressambler le debvés.<lb/> . . . . . . . . . . . . . . .
                        . . . .<lb/> Exemple à vos anchestres bien prendre vous debvés :<lb/> Ogier
                        est moult preudhons hardis et redoubtés ;<lb/> Vo cousin est germain, à lui
                        garde prendés,<lb/> Estout le filx Œudon fust prisiés et loés,<lb/> Et Guion
                        de Nantœul et Gerart le barbés,<lb/> Qui de Rousillon fust sires et
                        avoués,<lb/> Et vo parent aussi le bon roy Caroués,<lb/> Et Gondrebœuf aussy
                        qu’en Frise fust fiefvés,<lb/> Et Salemon qui fust de Bretaigne casés ;<pb
                            n="39"
                            facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/39"
                        /> Frere fust à Seguin qui vous a engenrés.<lb/> Je vous prie pour Dieu vo
                        pere ressamblés. </p></quote>
                <p>Une autre allusion moins intéressante se lit dans les Chroniques admirables du
                    roy Gargantua <note n="1"><p>Publiées par M. Gustave Brunet, 1852, in-8°, p. 43
                            : « Gargantua (lui dit Merlin), je te viendray querir et te meneray en
                            faerie où est le bon roy Artus avec sa seur Morgain, Ogier le Dannoys et
                            Huon de Bordeaulx ou chasteau d’Avallon où ils font tous grant chiere.
                            »</p></note>, sorte de contrefaçon de l’œuvre de Rabelais, qui fut
                    composée vers 1533.</p>
                <p>Mais rien n’atteste mieux la vogue soutenue de la vieille épopée, devenue un
                    roman en prose et propagée maintenant par l’imprimerie, que sa transformation
                    nouvelle en une pièce de théâtre. C’est un curieux épisode de l’histoire de
                    notre poëme. Le quatorze décembre 1557 une requête fut présentée au parlement
                    par les <!-- quote ? -->« confreres de la passion et resurrection de nostre
                    sauveur et redempteur Jhesus Christ, fondée en l’eglise de la Trinité, rue
                    Sainct Denys..... Ils requeroient qu’il leur feust permis jouer le jeu ja par
                    eulx commancé qui est de Huon de Bordeaulx, qui leur auroit esté differé par la
                    court jusques à la feste de Noel prochaine. »</p>
                <p>Cette interruption dans la représentation de Huon de Bordeaux provenait d’une
                    défense du prévôt de Paris, défense dont les confrères de la Passion avaient
                    appelé au parlement, mais dont leur requête n’indique pas le motif. Peut-être le
                    prévôt avait-il craint le scandale que pouvait causer l’amour trop ingénu
                    d’Esclarmonde pour Huon ; peut-être aussi avait-il jugé que le rôle <pb n="40"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/40"
                    /> d’Oberon sentait un peu la sorcellerie. En attendant que la cour statuât sur
                    leur appel, les confrères de la Passion, qui avaient fait de grands frais pour
                    monter leur pièce, comme on dirait aujourd’hui, n’en retiraient point le profit
                    qu’ils en avaient espéré, et se trouvaient, à les entendre, dans l’impossibilité
                    d’acquitter certaines taxes qui leur avaient été imposées. <!-- quote? -->«
                    Lesdits suppliants sont poursuivy de paier plusieurs deniers tant pour les
                    fortifications que empruntz, assavoir pour lesdits empruntz la somme de soixante
                    livres tournois et vingt livres tournois pour les fortifications, lesquelles ils
                    ne pourroient paier sans la provision du parachevement dudit jeu. » Ils
                    demandaient donc que la défense fût levée au moins provisoirement. Le moyen
                    qu’ils faisaient valoir était ingénieux : il réussit, et le parlement leur
                    permit de <!-- quote? -->« parachever le jeu commancé, hormis les heures durant
                    lesquelles se celebre le divin service par les eglises et parroisses de ceste
                    ville, et ce le lendemain de la feste de la Nativité Nostre Seigneur et sans
                    scandale <note n="1"><p> Archives de l’Empire, reg. du Parlement, Conseil, à la
                            date susindiquée.</p></note>. » </p>
                <p>Voilà tout ce que nous savons de ce jeu ou de cette pièce qui n’est point
                    parvenue jusqu’à nous.</p>
                <p>Trente ans après, dans une facétie publiée sous ce titre : <!-- title ? -->« Les
                    triomphes de l’abbaye des Conards <note n="2"><p>Il s’agit d’une blanque ou
                            loterie d’objets rares parmi lesquels se trouvent : les griffes du
                            griffon de Huon de Bordeaux estimez par le greffier de Lorris à dix huit
                            mil de quarts de ducats d’or. Nous reproduisons ce passage d’après un
                            mémoire de M. Francisque Michel, inséré dans les Actes de l’Académie de
                            Bordeaux, IVe année (1842), p. 118. Nous ajouterons que la patte du
                            griffon rapportée d’outre-mer par Huon fut suspendue dans la
                            Sainte-Chapelle de Paris, où elle est encore, dit la version en prose
                            (éd. de 1812, t. II, p. 57). Dans un texte en prose du roman
                            d’Alexandre, cité par M. Berger de Xivrey (Traditions tératologiques, p.
                            484), on lit : « S’il ha (le griffon) les grifz grans et amples, ce
                            n’est point de merveilles...... L’experiance en appert à la Saincte
                            Chappelle à Paris d’un grif d’un petit griffonneau, qui pend ou millieu
                            de la Saincte Chappelle ataché à une chaine, que ung homme d’armes coupa
                            à ung petit griffon, etc. »</p></note> » on lit une allusion au roman de
                    Huon <pb n="41"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/41"
                    /> de Bordeaux, qui peut sembler quelque peu irrévérencieuse, mais qui prouve
                    tout aussi bien qu’une autre que le livre n’était point mis en oubli.</p>
                <p>D’ailleurs, il fut bien vengé de cette raillerie par l’influence étrange qu’il
                    exerça sur les esprits les plus sérieux, sur des savants, sur des historiens
                    tels qu’André Du Chesne et Guillaume de Catel. Passe encore pour Gabriel de
                    Lurbe d’écrire gravement : « Charlemagne establit Seguin conte et son lieutenant
                    en Guyenne, lequel estoit pere de Huon de Bourdeaus, duquel les romans ont
                    escrit tant de fables <note n="1"><p> Chronique Bourdeloise, citée par M. F.
                            Michel, même mémoire, p. 116,</p></note>. » Mais Du Chesne, qui croit
                    aussi à l’existence de Huon de Bordeaux, sinon à l’histoire de ses faits d’armes
                        <note n="2"><p>« Et ce Siguin icy, que je croy le premier comte de
                            Bourdeaux, je ne fay nul doubte que ce ne soit Sevin tué depuis par les
                            Normans, en bataille, pere de Huon surnommé de Bourdeaux, lequel est
                            appelé duc et non comte en la fabuleuse histoire de ses faits d’armes
                            pour ce que ce roman là se rimoit premierement du temps que la Guienne
                            qui avoit Bourdeaux pour chef ne portoit plus autre nom et titre que de
                            duché. » (Les Antiquitez et recherches des villes, Paris, 1629, p. 745.
                            — Passage rapporté aussi par M. F. Michel, mémoire précité, p.
                        116.)</p></note> ! Mais Catel, qui s’attache à démontrer <pb n="42"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/42"
                    /> que Huon de Bordeaux et Hunaud duc d’Aquitaine ne sont pas le même personnage
                        <note n="1"><p>« Plusieurs ont estimé (parlant de Hunaud) que c’estoit Huon
                            de Bourdeaux duquel est parlé dans le roman qui porte son nom.
                            Toutesfois j’ay remarqué que le roman de Huon de Bourdeaux dit que Huon
                            estoit fils de Seguin comte de Bourdeaux establi par Charlemaigne, et
                            nostre Hunal ou Huon est fils d’Eudo duc d’Aquitaine et non de Seguin. »
                            (Mémoires de l’Histoire du Languedoc. Toulouse, 1633, p. 534. — F.
                            Michel, mémoire précité, p. 117.)</p></note>, et cela en tirant argument
                    du texte du roman comme d’un texte historique ! N’est-ce pas là un beau triomphe
                    pour notre vieux trouvère ? </p>
                <p>M. de Tressan ne se montre pas si crédule dans l’extrait « dû à sa plume toujours
                    ingénieuse et aimable » comme dit l’éditeur de la Bibliothèque des romans. On y
                    lit cette remarque : « Il n’y avoit point de duc de Guienne du temps de
                    Charlemagne ; ce nom même n’était point connu, et le pays s’appelait Aquitaine.
                    Ainsi, il n’y a jamais eu de duc Sevin, ni de comte Huon de Bordeaux, son fils.
                    »</p>
                <p>M. de Tressan va un peu trop loin. Il y a eu, en effet, un Sevin ou Seguin ; mais
                    quand on lui trouverait un fils nommé Huon, on n’en serait pas beaucoup plus
                    avancé, puisqu’on apprendrait seulement que l’auteur de notre poëme n’a pas
                    inventé le nom de ces deux personnages. Il n’a pas inventé non plus le nom de
                    Jules César qu’il donne pour père à Oberon. La seule question intéressante
                    serait de savoir si à sa fable se trouve mêlé quelque <pb n="43"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/43"
                    /> peu d’histoire en dehors des noms propres, et nous prenons la liberté d’en
                    douter.</p>
                <p>L’heureuse fortune de notre poëme sous les formes diverses qu’il prit
                    successivement ne se renferme pas dans les limites de la France. Il fut aussi
                    accueilli avec grande faveur à l’étranger. Outre la version néerlandaise en vers
                    dont il a été question ci-dessus, et dont on n’a plus que quatre fragments, il
                    en existe une autre, aussi en vers et complète, que M. Ferdinand Wolf a fait
                    connaître dans son précieux mémoire déjà cité. Cette seconde version n’est, à ce
                    qu’il paraît, qu’un abrégé assez sec du récit primitif. Elle a été imprimée à
                    Anvers par W. Vorstermann dans la première moitié du XVIe siècle, de 1500 à
                    1544. La lecture en fut défendue par l’évêque d’Anvers. M. Wolf l’a comparée,
                    chapitre par chapitre, au poëme que nous publions et au roman en prose. Nous ne
                    saurions mieux faire que de renvoyer le lecteur curieux à ce travail du savant
                    secrétaire de l’Académie de Vienne.</p>
                <p>Vers le temps où l’on publiait ce poëme flamand, paraissait en Angleterre une
                    traduction en prose des Prouesses et faictz merveilleux de Huon de Bordeaux.
                    C’était l’œuvre d’un écrivain de haut rang, sir John Bourchier, lord Berners,
                    qui avait déjà traduit Froissart et d’autres ouvrages français. Sa traduction de
                    Huon de Bordeaux, faite à la prière du comte de Huntingdon, eut le plus grand
                    succès et devint extrêmement populaire <note n="1"><p> Warton, History of
                            english poetry, Londres, 1840, t. III, p 52 et 64.</p></note>. C’est
                    aujourd’hui un de ces livres <pb n="44"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/44"
                    /> uniques que les bibliophiles achètent au poids de l’or. Le Musée britannique
                    ne le possède point, et l’on n’en connaît d’autre exemplaire que celui qui est
                    inscrit sous ce titre au catalogue de la vente Bliss : Huon of Burdeuxe. Here
                    begynnithe the boke of duke Huon of burdeuxe and of them that issuyd fro hym.
                    (Translated by sir John Bourchier, Lord Berners.) <note n="1"><p>On retrouve ce
                            titre avec de légères variantes dans le Manuel du Bibliographe de
                            Lowndes (The Bibliographer’s Manual, Londres, 1859), qui estime que
                            cette édition fut imprimée par Copland vers 1540. Mais ce n’est pas
                            l’avis d’un connaisseur, M. Pickering, qui, d’après le caractère et le
                            papier, pense que le livre a été imprimé par Berthelet ou Redborne,
                            aussi vers 1540.</p></note></p>
                <p>Il a été acquis, à cette même vente, au prix de 19 livres sterling, quoiqu’il ait
                    deux feuillets de moins. Le capitaine Cox n’avait certainement pas acheté aussi
                    cher l’exemplaire de ce livre qu’il possédait, lorsqu’il eut l’honneur de
                    figurer en 1575 devant la reine Elisabeth, dans les fêtes de Kenilworth <note
                        n="2"><p> Ce capitaine Cox (capitaine on ne sait de quoi) était un maçon qui
                            avait les goûts chevaleresques, une manière de Don Quichotte anglais.
                            Aussi avait-il une bibliothèque analogue à celle du héros de la Manche,
                            et où se trouvaient : King’s Arthur’s book, Huon of Bourdeaux, the four
                            sons of Aymon, Bevis of Hampton, Gargantua, Robin Hood, etc. C’est ce
                            que nous apprend Robert Laneham dans son curieux récit des fêtes de
                            Kenilworth. (Laneham’s letter describing the magnificent pageants
                            presented before queen Elisabeth at Kenilworth castle in 1575. Londres,
                            1821, p. 36.).</p></note>.</p>
                <p>Le succès de la traduction de Lord Berners mit Oberon à la mode en Angleterre et
                    l’intro- <pb n="45"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/45"
                    /> duisit partout. Il figure dans le drame de Jacques IV, de Robert Greene.
                    C’est lui qui ouvre la scène sur la tombe d’un mort, lequel sort de son
                    sépulcre, se prend de querelle, puis se réconcilie avec le roi de Féerie et lui
                    fait voir une tragédie. Oberon en revanche, dans les entr’actes de la tragédie,
                    donne au mort son nouvel ami le spectacle de danses et autres divertissements
                    [1]. Spenser, dans son poëme de la Reine des fées, ne se borne pas à chanter
                    Oberon, il lui fait une magnifique généalogie, sous ce titre : Chronique des
                    rois bretons et série des empereurs Elfins. Ce fut Prométhée qui créa Elfe, le
                    premier des Elfins. Elfe épousa une fée dans le jardin d’Adonis, et de cette
                    union naquit une suite de rois : Elfin, Elfinan, Elfinell, Elfant, Elfar,
                    Elficleos, Elferon et enfin Oberon. La gloire et le pouvoir d’Oberon furent
                    immenses ; il mourut laissant pour héritier, par son testament, le beau Tanaquil
                        <note n="2"><p> Spenser, The faerie queen, liv. II, chant 10, strophes 70 à
                            76.</p></note>.</p>
                <p>Mais la plus grande gloire d’Oberon, c’est d’avoir été adopté par Shakespeare,
                    qui lui a fait jouer un rôle, on le sait, dans le Songe d’une nuit d’été <note
                        n="3"><p> Midsummer night’s dream.</p></note>. Shakespeare lui a donné une
                    femme, <pb n="46"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/46"
                    /> Titania, qui, pour être reine des fées, n’en a pas l’humeur plus égale.
                    Oberon lui-même a d’étranges fantaisies. De là des démêlés dont les deux époux
                    aériens ne sont pas seuls à souffrir. Sur la terre, les amants ressentent comme
                    le contre-coup de leur désunion, « jusqu’à ce qu’enfin, comme le dit si bien M.
                    Saint-Marc Girardin, la réconciliation d’Oberon et de Titania ramène la paix
                    dans le mobile empire des airs et dans le mobile empire des amoureux » <note
                        n="1"><p> Chapitre déjà cité.</p></note>.</p>
                <p>Nous pensons avec les critiques anglais que Shakespeare a tiré Oberon, pour se
                    l’approprier, du roman de Huon de Bordeaux <note n="2"><p>Le dernier traducteur
                            de Shakespeare, M. François-Victor Hugo, ne partage pas ce sentiment ;
                            mais il est probable que, mieux renseigné sur l’histoire de notre poëme,
                            il corrigera les erreurs qu’il ne peut manquer de reconnaître dans la
                            note 6 de sa traduction du <title>Songe d’une nuit
                        d’été</title>.</p></note>. Il a connu ce roman par la traduction de Lord
                    Berners ; il y a fait une allusion indirecte dans une autre de ses pièces :
                        <title>Beaucoup de bruit pour rien</title>
                    <note n="3"><p><title>Much ado about nothing</title>, acte II, scène 1re,
                            Benedick. <title>Will your grace command me any service to the world’s
                                end ?</title> etc. Sur le passage qui commence ainsi, le
                            commentateur anglais a fait la remarque que nous répétons, et il a
                            rapproché de ce passage celui de la traduction de lord Berners où
                            Charlemagne impose à Huon les dures conditions de son message à
                            Babylone. (<title>The plays of William Shakspeare</title>, vol. VI, p.
                            263. Basil, 1799. V. aussi Nathan Drake, Shakespeare and his times, p.
                            273.)</p>
                        <p>Pareille allusion et plus transparente encore a été notée dans une
                            comédie de Cartwright : <title>The siege or love’s convert</title>
                            (1616). Voyez l’édition précitée de Shakespeare, même page.</p></note> ;
                    c’est du moins ce que remarque un de ses commentateurs. Il a <pb n="47"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/47"
                    /> pu aussi connaître le drame intitulé : <title>Huon de Bordeaux</title>, qui
                    fut représenté en Angleterre dans le temps même où il composait le <title>Songe
                        d’une nuit d’été</title>. Ce drame, qui était peut-être une traduction du
                    jeu joué à Paris en 1557 par les confrères de la Passion, eut au moins trois
                    représentations, comme l’atteste le journal de l’acteur Philippe Henslowe, où
                    l’on lit ces trois articles de recette : <list>
                        <item n="1">1. Receved at Hewen of Burdoche <note n="1"><p>Some play on the
                                    romance of <title>Huon de Bordeaux</title>
                                    <!-- est ce bien un titre -->, dit l’éditeur du
                                journal.</p></note>the 28 of desembr 1593 iiij l. x 3.</item>
                        <item n="2">2. Receved at Hewen of Burdokes the 3 of Jenewary 1593 » xxii
                            s.</item>
                        <item n="3">3. Rd. at Hewen the 11 Jenweary 1593 <note n="2"><p><title>The
                                        diary of Philip Henslowe from 1591 to 1609</title>. London,
                                    printed for the Shakespeare society, 1845, 1 vol. in-8°, p. 31
                                    et 32.</p></note> » v s.</item>
                    </list></p>
                <p>Après Shakespeare, Ben-Johnson a aussi mis Oberon en scène dans une de ces pièces
                    de fantaisie que les Anglais appellent masque <note n="3"><p><title>Oberon the
                                fairy prince.</title></p></note>. Drayton lui a consacré quelques
                    vers dans sa <title>Nymphidia</title>
                    <note n="4"><p><title>Nymphidia the court of fairy</title>, by Michael Drayton.
                            Kent, 1814, p. 3.</p></note>. À une époque bien plus voisine de <pb
                        n="48"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/48"
                    /> nous, au commencement de ce siècle, Sotheby a composé une pièce (a masque)
                    intitulée <title>Oberon or Huon de Bordeaux</title> ; mais le sujet en est tiré
                    du poëme de Wieland.</p>
                <p>Enfin, c’est aussi en Angleterre qu’a été représenté pour la première fois
                    l’Oberon de Weber. En 1824, le directeur du théâtre de Covent-Garden avait
                    obtenu de l’auteur du Freyschutz la promesse d’une partition nouvelle. Entre
                    plusieurs sujets qui lui furent proposés, Weber choisit celui d’Oberon, que
                    Wieland avait rendu populaire en Allemagne, et qui déjà y avait servi de thème à
                    une composition musicale de Wranistcky <note n="1"><p>En Danemark aussi le sujet
                            d’Oberon avait été dès lors mis en musique par M. Kunsen. (Paroles de M.
                            Baggesen.)</p></note>. Un libretto fut écrit, et comme de raison en
                    anglais. Mais Weber ne savait pas l’anglais ; il se mit en devoir de
                    l’apprendre, il y consacra un an, employa plus de trois mois à lire la pièce, et
                    n’eut achevé sa partition qu’au bout de dix-huit mois. La première
                    représentation eut lieu le 12 avril 1826 avec un éclatant succès, Weber mourut
                    le 5 juin de la même année. M. Castil Blaze essaya de faire en France pour
                    l’opéra d’Oberon ce qu’il avait fait pour le Freyschutz ; mais son travail
                    n’arriva pas jusqu’à la scène. C’est seulement le 27 février 1857 que l’Oberon
                    de Weber a été représenté pour la première fois à Paris, au théâtre Lyrique
                        <note n="2"><p>Nous avons pensé que ces détails, peu connus, ne sembleraient
                            pas déplacés ici. Nous les empruntons à une notice de M. Paul Cheron.
                            Voici le titre de la pièce française : <title>Oberon</title>, opéra
                            fantastique en trois actes et sept tableaux, musique de Weber, paroles
                            imitées de Wieland, par MM. Nuitter, Beaumont et de
                    Chazot.</p></note>.</p>
                <p>Wieland, qui a fourni le sujet de cet opéra, à quelle source avait-il puisé lui
                    même ? Il a pris soin de nous renseigner à ce sujet dans la pré- <pb n="49"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/49"
                    /> face de son poëme. Il n’a connu du roman de Huon de Bordeaux que l’analyse
                    publiée par M. de Tressan dans la <title>Bibliothèque des romans</title>. On ne
                    voit pas d’ailleurs que Huon de Bordeaux ait jamais été traduit en allemand, ce
                    qui peut sembler étrange quand on songe qu’il y en a eu deux versions
                    néerlandaises en vers. C’est en 1778 que parut l’extrait de M. de Tressan ;
                    c’est en 1780 que fut publié dans le <title>Mercure d’Oberon</title> de Wieland. </p>
                <p>Nous ne savons rien de plus de l’histoire de Huon de Bordeaux ; voici, dans
                    l’ordre de leur importance, la notice des manuscrits de ce poëme qui sont
                    parvenus jusqu’à nous.</p>
                <p>Ces manuscrits sont au nombre de quatre. Ils sont conservés à Tours, à Paris et à
                    Turin, et renferment trois versions du poëme fort différentes l’une de l’autre.
                    La plus ancienne et la meilleure de beaucoup, celle que nous publions, par
                    conséquent, nous est fournie par le manuscrit de Tours et par l’un de ceux de
                    Paris. </p>
                <p><list>
                        <item n="I">I. <p><title>Manuscrit de Tours.</title>
                                <!-- est-ce vraiment un titre ? head n'est pas autorisé -->
                                Bibliothèque de la ville (désigné par la lettre a).</p>
                            <p>C’est un de ces volumes de petit format et d’exécution très modeste,
                                qui, selon toute appa- <pb n="50"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/50"
                                /> rence, étaient à l’usage des jongleurs. Le parchemin en est
                                grossier, inégal, troué çà et là ou recousu. Les initiales des
                                tirades, à l’exception de la première, ne sont ni ornées ni même
                                coloriées. Il figurerait sans honneur dans un cabinet de riches
                                curiosités ; mais, en revanche, il se recommande fort par son texte,
                                non que ce texte soit de tout point irréprochable ; mais, à part
                                quelques omissions, quelques distractions de copiste, que nous avons
                                signalées et facilement réparées, il est généralement correct et
                                pur. Aussi date-t-il du XIIIe siècle, et très probablement du milieu
                                de ce siècle, époque qui ne nous a guère laissé de mauvais
                                manuscrits.</p>
                            <p>Il se compose de 173 feuillets et provient de l’abbaye de
                                Marmoutier.</p></item>

                        <item n="II"><p>II. <title>Manuscrit de Paris.</title> Bibl. Imp., Sorbonne,
                                450 (désigné par la lettre b). —</p>
                            <p>C’est un volume in-folio, de 253 feuillets en papier, relié en
                                maroquin rouge, aux armes de Richelieu. L’écriture de ce manuscrit
                                est du XVe siècle. Il contient : <list>
                                    <item n="1">1° Du fol. 1 au fol. 183, la chanson de <title>Lyon
                                            de Bourges</title>.</item>
                                    <item n="2">2° Du fol. 184 au fol. 253, le <title>livre de
                                            Huelin de Bourdialx et du roy Abron</title>.</item>
                                </list></p>
                            <p>Le poëme commence ainsi : </p>
                            <p>
                                <lb/>Signour, or faite paix pour Dieu et pour s’ymaige, <lb/>Et vous
                                orés chansons qui est de noble ovraige. <lb/>Se n’est mie d’Artus ne
                                d’Ialmont le salvaige. <pb n="51"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/51"/>
                                <lb/>Ne d’Agollant aussi, que tant fist de damaige <lb/>Au boin roy
                                Charlemaine, le gentil et le saige ; <lb/>Signour, c’est d’un noble
                                homme que fuit de grant linaige <lb/>Et que fuit prous az armes et
                                de grant vasselaige, <lb/>Et souffrit moult de mal oultre la mer
                                salvaige : <lb/>Signour, c’est <note n="1"><p>Le manuscrit donne
                                        c’este.</p></note> de Huelin de Bourdialz l’eritaige,
                                <lb/>Le filz dou duc Seguin qui fuit cortois et saige, <lb/>Qui fist
                                tant de biaulz fait ou tempz de son éaige. <lb/>Mais ancor en fist
                                plux Huelin par son bernage, <lb/>Ainsi que vous orés ains que moult
                                loing estarge. Etc. </p>
                            <p>Cette première tirade de quarante trois vers est un préambule qui ne
                                se trouve pas dans la version du manuscrit de Tours. Le début de
                                cette version ne se reconnaît que dans la tirade suivante : </p>
                            <p>
                                <lb/>Signour, or escoutez, que Dieu vous puist aidier ! <lb/>Et vous
                                orés chanson que moult fait à prisier, <lb/>Qui est de noble
                                histoire c’on doit auctorisier, <lb/>De Huelin de Bourdialz le
                                nobille guerrier, <lb/>Que tint toute Bourdelle et le noble
                                heritier, <lb/>Et d’Auberon le roy qui bien le volt aidier,
                                <lb/>Ensi que vous orez s’on laixe lou noisier, <lb/>Ceu fuit à
                                Pantecouste c’on debvoit festiier, <lb/>Charle fuit à Paris en son
                                pallais plennier ; <lb/>Là tint cour de cez homme, d’Allemans et
                                Bauwier, <lb/>Borguignon et Flamant, et avec Hanuiier, <lb/>Lorain
                                et Angevins, Bretont et Bairruier. Etc. </p>
                            <p>La première tirade est tout entière en vers alexandrins, et, comme on
                                le voit, la seconde débute aussi en vers de même mesure ; mais à
                                partir du trente-septième vers de cette tirade, le mètre change
                                brusquement ; le poëme se conti- <pb n="52"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/52"
                                /> nue et s’achève en vers de dix syllabes qui sont le plus souvent
                                identiques, sauf l’orthographe, à ceux de la version que nous
                                publions. </p>
                            <p>Nous avons mis à profit cette rare et précieuse conformité, pour
                                améliorer le texte du manuscrit de Tours aux endroits où il laissait
                                à désirer. C’est ainsi que nous avons pu combler une lacune de trois
                                feuillets vers la fin du poëme, rétablir çà et là un certain nombre
                                de vers omis par le copiste du XIIIe siècle, rendre à quelques vers
                                trop longs ou trop courts leur juste mesure, et corriger coup sûr
                                plus d’une leçon fautive.</p>
                            <p>Nous avons reproduit le texte du manuscrit de Tours avec toute la
                                fidélité dont nous étions capable. Devions-nous reproduire aussi
                                fidèlement les petits fragments que nous empruntions au manuscrit de
                                Sorbonne ? Il nous a paru que nous pouvions sans inconvénient, pour
                                éviter des disparates choquantes, ramener aux formes habituelles du
                                manuscrit que nous prenions pour type l’orthographe trop souvent
                                bizarre et tourmentée de notre manuscrit auxiliaire. Nous aurions
                                hésité à nous donner cette liberté, si nous avions eu à combler des
                                lacunes plus fréquentes et plus considérables ; mais pour deux cents
                                vers environ que nous a fournis le manuscrit de Sorbonne, nous ne
                                nous sommes point fait scrupule de les modifier un peu, non d’après
                                des règles générales sur lesquelles tout le monde n’est pas
                                d’accord, mais d’après le modèle particulier que nous offrait le
                                manuscrit de Tours, et que le lecteur aura, comme nous, sous les
                                yeux. Les philologues, qui seuls pourraient se plaindre de cette
                                modifica- <pb n="53"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/53"
                                /> tion, en seront quittes pour ne point extraire de citations des
                                passages d’emprunt que nous avons soigneusement enfermés entre [ ].
                                Si dans ces passages ils notent quelque forme vicieuse à leur gré,
                                c’est à nous qu’ils doivent s’en prendre. Avertis comme ils le sont,
                                ils se garderont bien sans doute d’asseoir aucune théorie
                                grammaticale sur des fondements d’une solidité aussi contestable. </p>
                            <p>Le récit primitif, celui du manuscrit de Tours, se termine dans le
                                manuscrit de Sorbonne au fol. 247. Il y a une continuation qui va du
                                fol. 248 au fol. 253, ce dernier lacéré, mais de façon à laisser
                                encore apercevoir une mention finale qui devait être ainsi conçue :
                                    <title>Explicit le livre de Huelin et dou roy Aubron</title>
                                <!-- en est-ce bien un? -->.</p>
                            <p>L’addition au récit primitif commence ainsi :</p>
                            <p>
                                <lb/>Oiez, Signour, oiez, que Dix vous soit amis, <lb/>Le glorieux
                                Jhesu qui en la croix fut mis ! <lb/>Oiit avés de l’anffan Huelin,
                                <lb/>Comment il fuit fors de France banis, <lb/>Comment allait à
                                l’amiralz Gaudisse, <lb/>Et comment fuit de son frere trayt, <lb/>Et
                                Auberon comment aidier le vint <lb/>Et son roialme comment li
                                donnait il. <lb/>Jusqu’à .iii. ans li ait li terme mis ;
                                <lb/>Paissent li .ii. et avec .i. demy. <lb/>Le terme aproche
                                qu’Auberon li a mis : <lb/>Per tant ferait coronner Huelin <lb/>En
                                la chaiere de Faierie assis. </p>
                        </item>
                        <item n="III">
                            <p>III. <title>Manuscrit de Turin.</title>
                                <!-- est ce pertinent ce title ? --> Bibliothèque de l’Université,
                                H, II, i i (XIV siècle).</p>
                            <p>La version que renferme ce manuscrit, dont <pb n="54"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/54"
                                /> on trouvera la description dans le catalogue de Pasini <note
                                    n="1"><p>Codices manuscripti bibliothecæ regii Taurinensis
                                        athenæi..... recensuerunt et animadversionibus illustrarunt
                                        J. Pasinus, A. Rivautella et F. Berta. Taurini, mdccxlix, 2
                                        vol. in-fol., t. II, p. 472 et 473.</p></note>, est plus
                                longue des deux tiers que celle du manuscrit de Tours. Le premier
                                tiers du poëme est entièrement conforme pour le fond et se rapproche
                                beaucoup pour la forme du texte que nous publions, à ce point que
                                les deux vers de la troisième tirade qui sont alexandrins dans le
                                manuscrit de Tours conservent la même mesure dans celui de Turin.
                                Mais à partir du feuillet 352, tout est addition dans la version de
                                Turin. </p>
                            <p>On pourra juger aisément de cette conformité et de cette différence
                                par le spécimen ci-après et par les rubriques qui entrecoupent le
                                récit.</p>
                            <p>On lit au fol. 297 ro. : </p>
                            <p><title>Chi conmenche li roumans du roi Auberon et de Huon de Bordele
                                    et du roi Charlemainne :</title>
                                <!-- encore une fois, est-ce pertinent?  -->
                                <lb/>Signeur, oiés (que Jhesu bien vous fache, <lb/>Li glorieus qui
                                nous fist à s’ymage !) <lb/>Bone canchon estraite del lignage <note
                                    n="2">Del lignage, leçon qui donne un sens un peu différent de
                                    celui de notre texte.</note>
                                <lb/>De Charlemainne à l’aduré corage. <lb/>Et de Huon de Bordele le
                                large, <lb/>Et d’Auberon le petit roi sauvage, <lb/>Qui tout son
                                tans conversa en boscage. <lb/>Cil Auberon, qui tant ot vasselage,
                                    <pb n="55"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/55"/>
                                <lb/>Sachiés qu’il fu fils Julien Chesare, <lb/>Qui tint Hongrie,
                                une cité sauvage, <lb/>Et Osterice et trestout l’yretage.
                                <lb/>Constantinoble tint il tout son éage ; <lb/>.VII. liues grans
                                fist faire entor murage <lb/>Qui va entor dusqu’à la mer sauvage.
                                <lb/>Jules ot femme une fée mout sage, <lb/>Morgue ot à non, moult
                                ot cler le visage ; <lb/>Cele fu mere Auberon le sauvage.
                                <lb/>Huimais orrés canchon de fier lignage. <lb/>Signeur, oiés, que
                                Dix vos puist aidier ! <lb/>Si faites pais et laissiés le noisier,
                                <lb/>S’orrés canchon qui moult fait à prisier. <lb/>De Charlemaine
                                qui France ot à baillier, <lb/>Et de Huon, le nobile guerrier,
                                <lb/>Et d’Auberon, le noble chevalier. <lb/>En son estant n’ot de
                                lonc que .iii. piés, <lb/>Et s’ert faés, de vreté le sachiés.
                                <lb/>Ce fu à Penthecouste, .i. haut jor enforcié, <lb/>Que à Paris
                                tint cort Karlemaine li fiers. <lb/>Assés i ot Alemans et Baiviers,
                                <lb/>Et Loherrens, Bretons et Hainnuiers, <lb/>Et Braibenchons,
                                Angevins et Pohiers ; <lb/>Grans fu la cors des barons chevaliers.
                                <lb/>Et des Engles i ot bien trois milliers ; <lb/>Li rois Tafurs i
                                fu com chevaliers. <lb/>De Cambresis et d’Artois, ce sachiés,
                                <lb/>En i ot mout de bachelers legiers <lb/>Qui volentiers ferroient
                                sor paiens. <lb/>Li rois a fait sa grant table drechier, <lb/>Entre
                                ses pers s’est assis au mengier ; <lb/>Mais li douzismes fu Hues au
                                vis fier, <lb/>Cil do Bordiaus dont je veul commencier..... </p>
                            <p>Voici les rubriques du poëme : <list>
                                    <item><lb/>Fo 306 ro. Ensi com Hues se combati à Amauri de
                                        Viesmés pour le mort Charlot.</item>
                                    <pb n="56"
                                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/56"/>
                                    <item><lb/>Fo 312 vo. Ensi com Hues s’en aloit en Babiloinne et
                                        comment il s’acointa de Jeraume qui estoit hermites.</item>
                                    <item><lb/>Fo 316 ro. Ensi conmes Hues s’acointa du roi Auberon
                                        ens ou bos de Faerie.</item>
                                    <item><lb/>Fo 317 ro. Ensi comme li rois Auberons fist le castel
                                        de Faerie ens ou bos pour donner Huon à maignier et se
                                        compaignie, et se li donna sen cor d’ivoire et sen
                                        hennap.</item>
                                    <item><lb/>Fo 321 vo. Ensi que li rois Auberons secouru Huon à
                                        Tournem, que ses oncles vouloit moudrir.</item>
                                    <item><lb/>Fo 325 ro. Ensi que Hues vint au chastel de Dinostre
                                        et conment il tua le gaiant c’on apeloit l’Orguilleus, et
                                        comment il conquist le bon haubert.</item>
                                    <item><lb/>Fo 326 vo. Ensi comme li rois Auberons envoia
                                        Malabron pour porter Huon outre la mer.</item>
                                    <item><lb/>Fo 333 vo. Ensi comme li rois Auberons secouru Huon
                                        en Babiloigne et li aida Gaudisse l’amiral à tuer.</item>
                                    <item><lb/>Fo 338 vo. Ensi que Hues fu varlés dou menestrel et
                                        que Ivorins le fist asaiier au jeu des ekiés contre sa
                                        fille.</item>
                                    <item><lb/>Fo 344 ro. Ensi comme Hues retrouva Esclarmonde, sa
                                        femme, et Geraume et sa gent que li roys Galafres tenoit,
                                        qui menoit guerre contre Ivorin de Monbranc, oncle
                                        Esclarmonde.</item>
                                    <item><lb/>Fo 347 vo. Ensi que Gerars traii Huon son frere et
                                        Esclarmonde sa fame et Geraume et les enmainne en Bourdiaus
                                        en prison.</item>
                                    <item><lb/>Fo 352 vo. Ensi comme Hues et Esclarmonde et Geraumes
                                        estoient en Bourdiaus emprisoné, et que Karles le voloit
                                        prendre, et ensi que li rois Auberons y souhaida sa table et
                                        les souscourut entre lui et sa gent.</item>
                                    <item><lb/>Fo 356 vo. Ensi que Hues vint à Coulongne et
                                        tua</item>
                                    <pb n="57"
                                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/57"/>
                                    <item><lb/>Raoul, le neveu de l’empereur, qui servoit au diner
                                        devant son oncle, pour Esclarmonde sa femme.</item>
                                    <item><lb/>Fo 361 vo. Ensi que li grifons enporta Huon qui
                                        estoit à l’aymant arestés.</item>
                                    <item><lb/>Fo 364 vo. Ensi que Hues parla à Cayn qui estoit ou
                                        tonnel.</item>
                                    <item><lb/>Fo 372 ro. Ensi comme Hues vint à Monmur, à la mort
                                        Aberon, querre son roiaume et sa dingnité que Auberons li
                                        avoit proumis.</item>
                                    <item><lb/>Fo 379 vo. Ensi que li rois Garins d’Arragon vaut
                                        faire noiier Clarisse, la fille le roy Huon de Bourdele, et
                                        comment Pieres li viés quens le secourut.</item>
                                    <item><lb/>Fo 387 ro. Ensi que li rois Hues de Bourdiaus se
                                        souhaida devant Arragon pour faire le mariaige de sa fille
                                        et de Flourent d’Arragon.</item>
                                    <item><lb/>Fo 394 vo. Ensi que Ydes, fille Flourent d’Arragon,
                                        espousa Olive, le fille Otheviien l’empereur de Rome <note
                                            n="1"><p> Il n’y a point ici d’erreur, comme on serait
                                                tenté de le supposer au premier abord. Voyez dans la
                                                traduction en prose, 1re édition, le chapitre qui
                                                porte pour rubrique : Comment l’empereur donna sa
                                                fille Olive en mariage à Ide, cuydant qu’il fust
                                                homme. (Fol. 244.) V. aussi fol. 247 : Comment
                                                Nostre Seigneur Jesu Çrist fist grans miracles pour
                                                Ide, car il la fist estre homme… et les deux mariés
                                                engendrerent ung moult beau filz qui eut nom
                                                Croissant.</p></note>.</item>
                                    <item><lb/>Fo 401 vo. Ensi que li royne Esclarmonde s’agiut à
                                        Bordiaus d’un fill qui ot à non Godins, et comment li roys
                                        Hues le reconforta.</item>
                                    <item><lb/>Fo 402 ro. Ensi que li aumachours de Roches embla
                                        Godin à Bordiaus et l’emporta par mer.</item>
                                    <item><lb/>Fo 410 vo. Ensi con Sarsapon et li gent le roi Godin
                                        se combatirent as traïteurs à le haie.</item>
                                    <pb n="58"
                                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/58"/>
                                    <item><lb/>Fo 418 vo. Ainsi conme Dinos et li gent le roi Godin
                                        se combatirent à Seguin et as traïteurs.</item>
                                    <item><lb/>Fo 424 vo. Ensi con Brunos se combati à Herkembaut et
                                        as traïteurs qui voloient grever Godin.</item>
                                    <item><lb/>Fo 431 vo. Ensi conme Gornaut se combati à Rohart et
                                        as traïteurs.</item>
                                    <item><lb/>Fo 448 vo. Ensi conme li rois Godins issi de Roal à
                                        bataille contre le roi Gibuin.</item>
                                    <item><lb/>Fo 444 vo. Ensi que li rois Bondifers feri es trés le
                                        roi Trompart et fist bouter le feu ens.</item>
                                    <item><lb/>Fo 447 ro. Ensi que li roys Bondifers se combati
                                        contre les traïteurs pour l’amour dou roi Godin.</item>
                                    <item><lb/>Fo 453 vo. Ensi que li roys Godins se combati à
                                        Regnier et à trayteurs.</item>
                                    <item><lb/>Fo 457 ro. Ensi que li roys Hues de Bourdiaus se
                                        souhaida devant Rochel quant il rala secourre le roy Godin
                                        sen fill.</item>
                                    <item><lb/>Fo 460 ro. Ensi que li roys Hues qui est sires de
                                        Monmur mist à fin les trayteurs qui weriioient Godin sen
                                        fill.</item>
                                </list></p>
                            <p>Derniers vers du poëme :</p>
                            <p>
                                <lb/>Dou petit roi avés oï assés, <lb/>Et de Karlon le fort roi
                                couronné, <lb/>Et dou roi Hue comment il fu faés, <lb/>Et des enfans
                                comment il ont esré, <lb/>Ydes morut et Croissans li membrés ;
                                <lb/>Il n’est nus hons qui plus en puist chanter, <lb/>Qui la matere
                                n’en voet dou tout fausé. <lb/>Dix nos doinst bien qui l’avons
                                escouté, <lb/>Explicit chi, je n’en sai plus parler. </p> Dans le
                            même manuscrit et en tête du poëme de Huon de Bordeaux, se trouve le
                            Roman d’Au- <pb n="59"
                                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/59"
                            /> beron tout à fait distinct du poëme, auquel cependant il sert de
                            prologue. Le Roman d’Auberon commence ainsi au fol. 283 du manuscrit
                                    <p><title>Ch’est li commencemens dou roumant d’auberon, ainsi
                                    que ses aves Judas Machabeus fu assis a Macabe dou roi Bandifort
                                    :</title>
                                <lb/>Des biens oïr et retenir vient preus, <lb/>Et chius qui est del
                                dire scienceus <lb/>A son pooir dire le doit à ceus <lb/>Que li oïrs
                                puist estre pourphiteus..... <lb/>Despuis cel tans que fu vivans
                                Noeus <lb/>Ne fu trouvés ne ja n’ert hons carneus <lb/>Plus frans de
                                cuer que Judas Machabeus..... </p>
                            <p>L’amiral Bandifort vient attaquer Judas dans Macabe ; mais Judas le
                                tue et met son armée en fuite. Fo 284. — Les Sarrasins lui envoient
                                un message pour se soumettre et lui offrir en mariage la fille du
                                roi vaincu. Judas accepte. — Noces de Judas Machabée. — Il a une
                                fille nommée Brunehaut. — Quatre fées viennent à sa naissance lui
                                faire leurs souhaits. La première lui donne la beauté ; la deuxième
                                une existence de 300 ans ; la troisième prédit qu’elle ne vieillira
                                pas après trente ans et pourra tout ce qu’elle voudra ; mais la
                                quatrième qu’elle sera enchantée, et, qu’à sept ans de là elle
                                partira en faerie sans pouvoir à l’avenir voir ses parents ni leur
                                parler. — En effet, sept ans après, un grand cerf emporte Brunehaut
                                dans un bois. — Judas cherche sa fille et la retrouve. Fo 285. —
                                Après bien des aventures merveilleuses, Brunehaut épouse Césaire et
                                devient mère de Jules César. Fo 288. — Jules César va avec Brunehaut
                                à la cour du roi Artus et est aimé <pb n="60"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/60"
                                /> de Morgue, sœur de ce roi. F° 289. — Jules César épouse Morgue,
                                et en a deux fils : Saint-Georges et Auberon. F° 290. Les fées
                                viennent les doter à leur naissance. Auberon est condamné à être
                                grand de trois pieds, sans plus. — Amours de Georges avec la fille
                                d’un roi Persan. — Son mariage avec elle. Fo 294. — Auberon au
                                tournoi — Il est vainqueur de tous les chevaliers à la cour du roi
                                Artus. F° 295. — Le géant Orgueilleux enlève Auberon pendant son
                                sommeil ; mais Auberon avait la faculté de se transporter partout où
                                il voulait : il se souhaite donc dans son palais de Monmur et va
                                entretenir Brunehaut de ses malheurs. F° 296. — Brunehaut lui promet
                                qu’il retrouvera son haubert qu’on lui a pris et qu’il sera vengé du
                                géant :</p>
                            <p>
                                <lb/>Dedens Bordiaus est hui uns enfes nés, <lb/>Fieux est Seuwyn
                                qui tant est renomés, <lb/>Chambrelans iest Charlemaingne le ber....
                                <lb/>Huelins est li enfes apelés, <lb/>Vos acointés sera et vos
                                privés. <lb/>Vos hiaubers iert par lui reconfortés <lb/>Et li géans
                                honnis et vergondés ; <lb/>Amés l’en foy, si ferés que senés. </p>
                            <p>Auberon consent à devenir l’ami de Huon et à le prendre pour allié. —
                                Le poëte enfin raconte les malheurs du comte Guilemer partant pour
                                un pèlerinage en terre sainte avec sa fille — Ils sont assaillis par
                                une tempête. — L’Orgueilleux en profite pour tuer le comte avec tous
                                ses compagnons ; il ne fait grâce qu’à sa fille, qu’il emmène à
                                Dunostre. </p>
                            <p>Le petit poëme se termine ainsi :</p>
                            <p>
                                <lb/>Pour quant o li le covint demourer, <lb/>Tristre et dolente et
                                plaine de penser, <pb n="61"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/61"/>
                                <lb/>Dusqu’à .i. jour que vous dire m’orés <lb/>Que Huelins la vint
                                de là gete[r], <lb/>Cil de Bordelle qui tant fist à loer. </p>
                            <p>Comme on le voit, ce petit poëme n’est qu’un prologue du grand Roman
                                d’Auberon et d’Huon de Bordeaux, qui le suit immédiatement dans le
                                manuscrit, prologue fait après coup, mais qui n’est pas sans
                                intérêt. Il montre l’origine de l’amitié d’Oberon pour Huon, il
                                explique la vengeance qu’Oberon veut tirer d’Orgueilleux, et le
                                motif pour lequel Huon pourra devenir l’ennemi du géant. Il nous a
                                paru, cependant, qu’il n’y avait pas plus de raison pour le publier
                                que pour reproduire toutes les continuations du poëme de Huon de
                                Bordeaux.</p>
                        </item>
                        <item n="IV"><p>IV. <title>Manuscrit de Paris.</title> Bibl. Imp., f. fr.
                                1451 (Cangé, 75356).</p>
                            <p>Petit in-fol. sur papier, écriture du XVe siècle.</p>
                            <p>225 feuillets écrits, 14,540 vers environ — incomplet par le
                                commencement. — Le poëme complet pouvait avoir 15,000 vers,
                                c’est-à-dire 4,000 à peu près de plus que la version de Tours. —
                                Voici le début : </p>
                            <p>
                                <lb/>« Salués moy le roy où tant de noblesse a <lb/>« Et se lui
                                dittes bien, quant vo corps le verra, <lb/>« Qu’à lui obayray tout
                                ainsy qu’il vorra. » <lb/>Adoncq ung palefroy messagier bailla,
                                <lb/>Et .xxx. besans d’or pour son don lui donna, <lb/>Et le servit
                                à table et du vin lui versa. <lb/>Ou nom du roy Charlon tant
                                d’honneur lui porta <lb/>Que quant le roy le sceut durement l’em
                                prisa. </p>
                            <pb n="62"
                                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/62"/>
                            <p>Tout le poëme a été refait ainsi en vers de douze syllabes, car il
                                n’y a pas à penser que cette version soit antérieure à celle que
                                nous publions. </p>
                            <p>Le passage que nous venons de rapporter correspond à celui qu’on lit
                                ci-après, p. 13 de notre édition, et qui raconte le départ de
                                Bordeaux des messagers envoyés par Charlemagne à la duchesse.</p>
                            <p>Voici la fin du poème dans ce manuscrit.</p>
                            <p>Après avoir raconté comment Huon fit sa paix avec l’empereur, le
                                poète ajoute :</p>
                            <p>
                                <lb/>Et par icelle paix dont je fais parlement <lb/>Fust fais ung
                                mariage, se l’istore ne ment, <lb/>De Clarisse la belle et du noble
                                Flourent ; <lb/>Mais n’est pas en ce livre, car il prent finement,
                                <lb/>Ains est ens ou rommant, par le corps saint Climent, <lb/>De
                                Croissant, cilx de Romme qui moult ost hardement, <lb/>Qui fust filx
                                à la fille Clarisse o le corps gent, <lb/>Qui par le voloir Dieu, le
                                pere omnipotent, <lb/>Fust cangiée sa char, le livre le m’aprent,
                                <lb/>Et se devint uns homs o gré du sapient <note n="1"><p>Cette
                                        partie du roman contenue dans la version de Turin est ici
                                        supprimée par le réviseur.</p></note>. <lb/>Yde avoit à nom,
                                le mien corps point ne ment, <lb/>Si espousa la fille l’empereur
                                vrayement <lb/>De Romme le maiour, qui moult ost hardement, <lb/>Qui
                                ost nom Béatris, le corps avoit moult gent. <lb/>Et de ces deux
                                segneurs dont je fais parlement <lb/>Issist le ber Croissant qui
                                tant fust excellent. <lb/>Qui moult souffrist de maulx contre
                                paienne gent <lb/>Avant qu’i possessa, de terre nullement ;
                                <lb/>Mais enfin possessa, l’escripture l’aprent, <pb n="63"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/63"/>
                                <lb/>De .XIIII. réalmes par son grant hardement, <lb/>Ainsy que vous
                                orrés en l’istoire Croissant. </p>
                            <p>
                                <lb/>De .XIIII. réalmes cest enfant possessa <lb/>Et en fust
                                souverain, ainsy con vous dira <lb/>Le livre de Croissant, qui le
                                vous chantera ; <lb/>Car cy fine Hulin, plus de son fait n’i a,
                                <lb/>Car il le fault finer, longuement duret a. <lb/>Cy fine son
                                histore : Dieu qui le mont fourma <lb/>Voeulle celluy garder qui
                                bien entendu l’a, <lb/>Et aussy ensement qui chanté le vous a.
                                <lb/>Et cilx qui l’a escript oublié ne sera : <lb/>Jhesus le tout
                                poissant, qui racheté nous a, <lb/>A le fin de ses jours, quant il
                                definera, <lb/>Le voeulle herbergier en son lieu magesta,
                                <lb/>Avieuc ossy celuy qui faire le rouva. </p><p><lb/>Amen.</p>
                            <p>La <title>Bibliothèque protypographique</title> de M. Barrois
                                mentionne sous les numéros 1278 et 1691 deux manuscrits de Huon de
                                Bordeaux ; mais on ne sait si ces manuscrits renfermaient le poëme
                                ou la version en prose.</p>
                            <p>Après ces renseignements que nous devions au lecteur, il ne nous
                                reste plus qu’à laisser la parole au jongleur à qui appartenait sans
                                doute, au XIIIe siècle, le manuscrit que nous publions. On croira
                                l’entendre lui-même en lisant les deux passages où il fait appel à
                                la générosité de ses auditeurs, sur un ton qui devait les mettre en
                                gaité. On remarquera surtout le premier de ces <pb n="63"
                                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/64"
                                /> deux passages, qui se trouve (p. 148) à peu près au milieu du
                                récit dont le narrateur remet la suite au lendemain. D’après cette
                                curieuse indication, nous aurions pu intituler notre poème :
                                    <title>Huon de Bordeaux</title>, chanson de geste en deux
                                journées.</p>
                        </item>
                        <!-- normaliser tout ca -->
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div type="sommaire">
                <pb n="65"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/65"/>
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Écoutez une bonne chanson où figurent Charlemagne, Huon de Bordeaux et Oberon, le
                    petit roi sauvage, qui passa toute sa vie dans les bois. Cet Oberon eut pour
                    père Jules César qui régna sur la Hongrie et sur l’Autriche, et fut sire de
                    Constantinople, où il fit faire sept grandes lieues de muraille qui durent
                    encore. La femme de Jules César s’appelait Morgue : ce fut la mère d’Oberon, le
                    noble chevalier, qui n’avait que trois pieds de haut et qui était féé. Écoutez
                    la chanson.</p>
                <p>C’était à la Pentecôte. Charlemagne tenait sa cour à Paris, entouré d’une
                    nombreuse assistance de chevaliers de tous pays. Après un repas richement servi,
                    il appela ses barons. « Seigneurs, leur dit-il, faites silence et écoutez-moi.
                    Je suis vieux et faible ; mon poil a changé de couleur depuis soixante ans que
                    je suis armé chevalier ; le corps me tremble sous l’hermine, et je ne puis plus
                    chevaucher ni aller en guerre. Faites un roi, je vous en conjure, qui gouverne à
                    ma place le pays et le fief de France. — Sire, <pb n="66"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/66"
                    /> dit le duc de Naimes, pour Dieu, ne tenez point pareil langage. Allez-vous-en
                    à Reims, à Saint-Omer, au bourg d’Orléans, ou demeurez à Paris dans votre
                    palais. Faites-vous y servir et vivez-y en paix ; nous garderons vos châteaux et
                    vos fiefs, et vous aiderons à rendre la justice dans vos terres. Dussiez-vous
                    rester quarante ans infirme dans votre lit, vous y serez craint et redouté. —
                    Naimes, reprend Charlemagne, vos instances sont vaines : cette couronne d’or ne
                    remontera jamais sur ma tête. C’est pourquoi je vous requiers, nobles
                    chevaliers, de donner un roi à mon royaume. — Ah ! dit Naimes, j’en ai le cœur
                    navré ; si cependant c’est votre plaisir, aidez-nous de vos conseils, beau sire,
                    pour choisir le nouveau roi. — Barons, dit Charlemagne, qui pourriez-vous élire
                    sinon mon fils Charlot. Il m’est cher et je l’aime, quoique ce soit un vaurien.
                    J’avais cent ans lorsque je l’engendrai. Ainsi le voulut Notre Seigneur
                    Jésus-Christ, qui me manda par l’ange saint Michel de coucher avec ma femme.
                    J’obéis, et j’eus un mauvais héritier. Charlot, à mon grand déplaisir, refuse de
                    me venir en aide ; il aime mieux les traîtres que les preux. Il m’a suscité
                    maint embarras mortel, et me fit un ennemi d’Ogier le Danois. D’un coup
                    d’échiquier il tua Baudouin, le fils chéri d’Ogier, et ce fut la mort de plus
                    d’un vaillant chevalier. P. 1-4. — Charlemagne rappelle à ses barons les
                    souvenirs de sa lutte avec le Danois, comment il le tint longtemps captif à
                    Reims, comment il fut contraint de lui rendre la liberté pour l’opposer au
                    sarrasin Brehier, et comment alors il dut lui livrer Charlot, qui eût péri s’il
                    n’eût été sauvé par un ange descendu du ciel. « Grande fut ma joie et celle de
                    mes chevaliers, dit l’empereur, lorsque je ramenai<pb n="67"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/67"
                    /> mon fils vivant ; mais, par celui qui nous jugera tous, il eût été meilleur
                    peut-être qu’Ogier lui coupât la tête, car il ne vaut pas un denier. » P.
                    4-6.</p>
                <p>Comme il parle ainsi, survient Charlot, un épervier au poing. Il était jeune et
                    beau, et n’avait pas encore vingt-cinq ans. « Barons, dit Charles, voici un beau
                    chevalier, mais qui me cause grande douleur en refusant de m’aider à gouverner
                    ma terre. Et cependant, je vous en prie au nom du ciel, ne laissez pas de le
                    faire roi, car il est l’héritier de France. — Sire, dit Naimes, demandez-lui
                    donc s’il veut recevoir son héritage. — Fils, reprend Charlemagne, avance ici,
                    et viens prendre possession de ta terre. C’est un franc fief que tu vas tenir,
                    comme Notre Seigneur, le grand justicier, tient le paradis de gloire. Il n’est
                    homme au monde que tu ne puisses réduire à néant, s’il osait t’en ravir la
                    valeur d’un parisis. Il n’est marche, pays ou royaume qui croie en Dieu, où tu
                    ne sois assuré d’être craint et redouté. Fils, suis mes conseils : éloigne les
                    traîtres de toi et n’aie accointance qu’avec les gens de bien. Rends honneur au
                    clergé, aime la sainte Église et donne du tien aux pauvres. — Sire, répond
                    Charlot, à votre plaisir. » P. 6-8. — Comme il dit ces mots, un traître maudit
                    se lève : c’est Amaury de la Tour de Rivier. Il va ourdir une trame qui jettera
                    la France en un grand trouble. « Sire, dit-il, vous avez tort et grand tort de
                    remettre à votre fils une terre où vous n’êtes ni aimé ni prisé. Je sais tel
                    pays, et qui n’est pas bien éloigné, où quiconque se réclamerait de vous comme
                    de son seigneur pourrait être sûr d’avoir les membres coupés. — Quel est donc ce
                    pays ? demande Charlemagne. — C’est Bordeaux, répond Amaury. Il y a bien sept
                    ans que le duc est mort, laissant<pb n="68"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/68"
                    /> pour héritiers deux mauvais garçons, deux ribauts, Gérard et Huon, qui ne
                    daignent vous servir ni vous rendre honneur. Sire, chargez-moi de votre
                    vengeance. J’irai à Bordeaux avec ceux de mon lignage, et je vous amènerai ces
                    deux garçons pour que vous puissiez en faire justice. » — Charlemagne y consent
                    ; mais le duc Naimes n’est point de cet avis. Il se méfie d’Amaury. « Les deux
                    enfants sont jeunes, dit-il, ils oublient leur devoir ; mais le duc Séguin, leur
                    père, aimait beaucoup l’empereur et l’a bien servi. — Il en avait sujet, reprend
                    Charlemagne ; son service lui valait une belle rente. Trois jours par an, à
                    Pâques, à la Pentecôte et à Noël, il emportait les reliefs de ma table, et ces
                    reliefs étaient de grandes coupes d’or, de belles nappes, des couteaux d’acier,
                    des hanaps d’or et d’argent. Il pouvait bien se vanter qu’à me servir pendant
                    ces trois jours le métier lui valait trois mille livres. Mais il faut dire aussi
                    ce qu’il me rendait de son fief. Quant je le mandais par bref scellé pour aller
                    en guerre, il me venait en aide avec dix mille chevaliers, qui ne me coûtaient
                    pas un denier, si ce n’est l’avoine pour les destriers. — Sire, dit Naimes, si
                    je vous suis cher, rendez-vous à ma prière : faites mander les deux héritiers du
                    duc, et s’ils viennent, accueillez-les avec bonté. » — L’empereur se rend à
                    l’avis de Naimes ; il dépêche à Bordeaux deux messagers, Enguerrand et Gautier,
                    et fait dire à la duchesse de lui envoyer ses fils. P. 8-10. — Désappointement
                    d’Amaury., — Départ des messagers. — Leur arrivée à Bordeaux. — Leur entrevue
                    avec la duchesse et ses deux fils. — Huon et Gérard promettent de venir à Paris
                    rendre hommage à Charlemagne. — Sages conseils de la duchesse à ses enfants. —
                    Retour des messagers. — Ils<pb n="69"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/69"
                    /> annoncent la prochaine arrivée de Huon et de Gérard, dont ils vantent la
                    courtoisie, les grandes manières et la libéralité. Charlemagne, ravi de ces
                    nouvelles, se réjouit de n’avoir pas suivi le conseil d’Amaury. « Si Huon vient
                    à Paris, dit-il, il sera gonfalonier de France, et son jeune frère sera mon
                    chambellan. Je leur augmenterai leurs fiefs de deux mille livres, et ils auront
                    les reliefs de ma table comme leur père. » — Amaury l’entend et pense en perdre
                    le sens. P. 10-14. </p>
                <p>Un soir, après manger, il va trouver Charlot et se jette à ses pieds. Charlot,
                    surpris, le relève, et lui demande : « Qu’avez-vous, ami ? — J’ai une si grande
                    douleur, répond Amaury, que je suis tout hors de moi. N’en ai-je pas sujet,
                    quand on nous veut enlever nos terres et nos fiefs ? — Et comment, au nom du
                    ciel ? reprend Charlot. — Vous allez le savoir, dit Amaury. Ces deux garçons de
                    Bordeaux vont arriver ici. Ils sauront si bien s’escrimer de la langue et ils
                    aboieront si fort que nul, Dieu me pardonne, ne pourra plus plaider en haute
                    cour que par eux. Ils vous raviront une bonne part de la France. Ah ! Charlot,
                    mon seigneur, aidez-moi à me venger d’eux ! Séguin, leur père, m’enleva jadis un
                    bon château de grand prix. Vous ne pouvez me refuser votre aide ; je vous
                    appartiens de près par votre mère. — Et en quoi, demande Charlot, pourrais-je
                    vous aider ? — Je vais vous le dire, répond Amaury : prenez avec vous soixante
                    chevaliers en armes ; de mon côté, je conduirai avec moi tout mon lignage. Nous
                    irons nous embusquer près de Paris, dans un épais fourré, sur le chemin par où
                    doivent passer ces deux garçons ; nous les arrêterons et leur couperons la tête,
                    sans que personne en puisse rien savoir. —</p>
                <pb n="70"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/70"/>
                <p>Très volontiers, » répond Charlot. — Les traîtres s’arment et attendent la nuit
                    pour sortir de la ville, car, de jour, ils n’oseraient. P. 14-16.</p>
                <p>Dans le même temps, Huon de Bordeaux fait les apprêts de son départ. Il confie la
                    garde de sa terre au prévôt Guirré, vieux serviteur du duc Séguin. Il fait
                    charger trente sommiers d’or et d’argent, de vases précieux, de riches étoffes ;
                    à ces trésors il joint des chiens de chasse, des faucons, des éperviers. Il
                    emmènera dix chevaliers de haut parage, ses plus privés conseillers, et avec eux
                    nombre d’écuyers et de garçons — Sur le point de partir, Gérard et lui prennent
                    congé de leur mère. — Sages conseils de la dame à ses fils. — Elle les couvre de
                    baisers et de larmes. C’est la dernière fois qu’elle embrasse Huon, car elle ne
                    le reverra plus. P. 16-17.</p>
                <p>Voilà les deux orphelins qui s’acheminent vers Paris. Que Dieu les conduise ! La
                    route est belle, et chemin faisant, Huon dit à Gérard : « Nous allons à la cour,
                    beau frère ; nous allons visiter et servir le meilleur roi qui fut jamais au
                    pays de France. Chante, beau frère, chante pour nous mettre en joie. — Je n’en
                    ferai rien, répond Gérard, car cette nuit j’ai eu un songe qui m’a tout
                    consterné. Il me semblait nous voir assaillis par trois léopards qui
                    m’arrachaient le cœur ; vous échappiez au danger, mais moi, j’étais perdu. Au
                    nom du ciel, retournons à Bordeaux, auprès de notre mère, qui nous éleva si
                    doucement. — Qu’à Dieu ne plaise, répond Huon : je ne rentrerai pas dans
                    Bordeaux, la grande cité, sans avoir vu auparavant le roi de Saint-Denis. Sois
                    sans crainte, Gérard, doux ami, et que le Dieu qui fut mis en croix nous
                    conduise ! » — Ils chevauchent, en effet, tant et si bien qu’ils ne tar-<pb
                        n="71"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/71"
                    />dent pas à joindre l’abbé de Cluny, qui s’en allait au conseil à Paris, où
                    Charlemagne l’avait mandé. Le bon abbé cheminait en compagnie de quatre-vingts
                    moines. À leur vue, Huon dit à Gérard : « Frère, voilà des moines de Cluny qui
                    suivent le chemin de Paris ; il faut leur offrir de faire route avec eux, car,
                    notre mère nous l’a souvent dit, il fait bon se tenir avec gens de bien. —
                    Volontiers, » répond Gérard. Puis ils piquent leurs chevaux et se trouvent
                    bientôt près de l’abbé. « Sire damoiseau, dit l’abbé, adressant la parole à
                    Huon, de quel pays êtes-vous, et qui est votre père ? — Nous sommes de Bordeaux,
                    répond Huon, et fils du vaillant duc Séguin. Notre père est mort il y a sept
                    ans, et nous allons en France, avec mon frère cadet que voici, pour relever
                    notre fief, car l’empereur nous l’a mandé. Nous ne sommes pas sans crainte et
                    redoutons quelque trahison. — Enfants, dit l’abbé, vous êtes mes amis : votre
                    père était mon cousin germain. Si Dieu m’aide, vous serez en sûreté avec moi. Je
                    suis du tiers conseil à la cour. Quiconque vous voudrait mal le payerait de sa
                    vie et de son honneur. Je vous aiderai en tout temps de ma parole. Voici les
                    clefs de mes coffres : les peaux de martre, les pelisses de petit gris, enfin
                    toutes les richesses de Saint-Pierre de Cluny sont à votre disposition. » P.
                    17-20. </p>
                <p>Ils chevauchent donc de compagnie jusqu’au bois où se cachaient les traîtres.
                    Amaury le premier reconnaît les deux frères. — « Les voici qui viennent, dit-il
                    à Charlot ; si tu ne les mets à mort, je ne te prise un parisis. C’est à toi que
                    doit revenir leur terre ; à toi aussi de frapper les premiers coups ! — Je les
                    vais assaillir, » répond Charlot, et aussitôt il pique son cheval et s’élance à
                    leur rencontre. « Lais-<pb n="72"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/72"
                    /> sons-le aller, seigneurs, dit Amaury à ses compagnons, et plaise à Dieu qu’il
                    n’en revienne point. La France sera sans héritier, et c’est moi qui prendrai sa
                    place. » Cependant l’abbé de Cluny aperçoit Charlot qui s’avance, et dit à Huon
                    : « Beau neveu, je vois des heaumes briller dans ce petit bois, et voici un
                    chevalier en armes qui vient à nous. Pour l’amour de Dieu, allez lui offrir
                    votre gage, si vous avez commis quelque méfait, et faites-lui réparation, s’il
                    le demande. Pour un denier de tort, promettez-lui de ma part un marc d’or fin. —
                    Que Dieu vous le rende, sire, répond Huon ; mais je ne sais personne dont je
                    sois haï, ni à qui j’aie jamais fait tort d’un parisis. Cependant, ajoute-t-il
                    en s’adressant à son frère Gérard, va voir ce que veut ce chevalier qui vient à
                    nous en si grande hâte. » — Gérard pousse son cheval et arrive auprès de
                    Charlot. « Franc chevalier, lui dit-il faites-vous le guet ? Gardez-vous le pays
                    ? Si nous devons quelque chose, nous l’acquitterons volontiers. — D’où êtes-vous
                    ? demande à son tour Charlot. — De Bordeaux, répond Gérard. Je suis fils du
                    vaillant duc Séguin, et voici venir mon frère aîné, qui est un preux chevalier.
                    Nous allons à la cour, à Paris, visiter et servir le roi Charles. — Par saint
                    Denis, reprend Charlot, c’est vous-même que je cherchais, et je suis fort aise
                    de vous rencontrer. Oui, vous devez quelque chose, par Dieu ! car votre père m’a
                    enlevé trois châteaux sans que j’aie jamais pu tirer vengeance de lui ; mais je
                    ne perdrai rien au change, je l’espère. En garde donc, car je vais vous frapper.
                    » Gérard effrayé lui demande merci. Il n’a point d’armes, dit-il ; le bel
                    exploit que de le tuer ainsi, sans défense ! Son frère et lui, s’ils sont
                    coupables, se soumettront à Paris au jugement des barons. Mais<pb n="73"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/73"
                    />Charlot ne l’entend point de la sorte, et comme Gérard s’apprête à tourner
                    bride, il se précipite sur lui, la lance baissée, et le perce d’outre en outre.
                    Le coup n’était pas mortel, mais Gérard tomba à terre évanoui. L’abbé de Cluny
                    l’a vu tomber et s’écrie en pleurant : « Ton frère est mort, beau neveu ! — Ah !
                    cruelle rencontre, dit Huon, ah ! bonne mère, qui l’avez si doucement élevé !
                    Sainte Marie, que deviendrai-je ? Reine, dame, vierge, mère, venez à mon secours
                    ! Sire abbé de Cluny, m’aiderez-vous à maintenir mon droit ? car il faut que je
                    sache qui a commis ce meurtre ; il faut que le coupable périsse de ma main, ou
                    moi de la sienne. — Beau neveu, répond l’abbé, nous sommes prêtres sacrés et
                    bénis, nous ne pouvons assister à mort d’homme. — Hélas ! dit Huon, quelle
                    parenté j’ai là ! Et vous, mes chevaliers, m’aiderez-vous ? — Jusqu’à la mort, »
                    répondent-ils, et ils s’élancent à sa suite. P. 20-25. </p>
                <p>L’abbé les voit partir en pleurant, et prie Dieu de protéger Huon et ses hommes ;
                    puis il continue sa route, mais assez lentement pour voir de loin le combat et
                    en connaître l’issue. — Huon court à son frère, et lui demande tout ému : «
                    Frère, dis-moi si tu pourras guérir. — Je ne sais, répond Gérard, mais je me
                    sens près de la mort. Pense à toi, et fuis, au nom de Dieu, car je vois luire
                    des heaumes dans ce bois. — À Dieu ne plaise, dit Huon, que j’aie la vie sauve
                    si tu demeures ici. Avant de revoir Bordeaux, j’aurai tué ton meurtrier, ou il
                    me tuera. » À ces mots, il pique son cheval arabe, s’élance, sans attendre ses
                    compagnons, à la poursuite de Charlot, le rejoint, le défie et le tue. Amaury
                    voit tomber le fils de Charlemagne et pousse un cri de joie. Huon s’em-<pb
                        n="74"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/74"
                    />pare du cheval de Charlot, retourne près de Gérard et lui demande : « Frère,
                    pourras-tu te tenir à cheval ? — Je ne sais, répond le blessé, mais bande-moi ma
                    plaie, je te prie. » Huon déchire un pan de son bliaut, bande la plaie de son
                    frère, et, aidé de ses compagnons, le soulève et le met à cheval. — Gérard
                    s’évanouit trois fois. Dès qu’il peut parler, il adjure Huon de fuir, de
                    retourner à Bordeaux auprès de leur mère. Huon s’y refuse : il veut aller à
                    Paris ; il veut voir l’empereur ; il l’accusera de trahison. Les deux frères
                    reprennent donc le chemin de la grande cité. P. 25-29.</p>
                <p>Dans le même temps les compagnons d’Amaury l’interrogent : « Qu’allons-nous faire
                    ? Charlot est mort ; laisserons-nous aller ainsi celui qui l’a tué ? — Oui,
                    répond Amaury, laissons-le aller en paix, et que Dieu le maudisse ! Nous le
                    rejoindrons à Paris. Quand nous serons devant le roi, je lui mettrai sous les
                    yeux le corps de son fils. Dans tout ce que je dirai, soyez d’accord avec moi :
                    je vous en récompenserai si bien que vous en serez riches à toujours. » — Ils
                    sortent du bois, et trouvent Charlot gisant à terre, la tête fendue jusqu’à la
                    poitrine. Ils le soulèvent sur un bouclier ; Amaury le place devant lui à
                    l’arçon de sa selle, et ils s’acheminent ainsi vers Paris. P. 29-30.</p>
                <p>Cependant les deux frères ont retrouvé l’abbé de Cluny. « Qu’avez-vous fait ?
                    leur demande-t-il. — Seigneur, répond Huon, nous avons tué un homme. — Enfants,
                    reprend l’abbé, ce m’est une grande douleur ; mais puisqu’il en est ainsi, je ne
                    puis vous faire défaut, je vous aiderai toujours de ma parole. » À ces mots Huon
                    se retourne, et voit venir avec effroi derrière lui les traîtres qui sont sortis
                    du bois.</p>
                <pb n="75"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/75"/>
                <p>Amaury les précède, mais lentement et au petit pas. L’abbé de Cluny fait
                    remarquer à Huon que cette allure ne semble pas indiquer de mauvais desseins.
                    Ils n’en poussent pas moins leurs chevaux et ne tardent point à arriver à Paris.
                    P. 30-31.</p>
                <p>Ils vont droit au palais et montent les degrés de marbre. Huon et l’abbé de Cluny
                    soutiennent Gérard ; c’est ainsi qu’ils paraissent devant le roi de Saint-Denis.
                    Huon le premier prend la parole : « Que le Seigneur Dieu qui fut mis en croix
                    ait en sa garde le duc Naimes et les hauts barons que je vois assis près de lui
                    ; mais qu’il confonde Charles de Saint-Denis comme un traître et un mauvais roi,
                    qui nous a mandé par bref scellé de son sceau, nous a fait venir pour le servir
                    et a embusqué des meurtriers sur notre route, malgré son sauf-conduit ! » —
                    Charlemagne l’entend et lui dit : « Vassal, prends garde à tes paroles. Par le
                    Dieu de paradis, par le baron monseigneur Saint Denis, par cette barbe qui me
                    pend sur la poitrine, si tu ne peux fournir la preuve de ce que tu dis, je te
                    ferai mourir de male mort ! — Sire, reprend Huon, c’est bien de vous qu’il
                    s’agit ! Regarde, roi, et que Dieu te maudisse ! » Et en même temps il
                    s’approche de son frère, que soutient l’abbé, lui ôte son manteau, sa pelisse
                    d’hermine, et débande sa plaie. La plaie s’ouvre, le sang coule, et Gérard
                    s’évanouit de douleur. À cette vue, Charlemagne s’émeut. Il ne peut supporter la
                    pensée d’être accusé de trahison à son âge et si près de la mort. Il jure de
                    faire périr le coupable, s’il le peut découvrir, quand ce serait un haut baron
                    et l’un de ses plus privés amis. Puis il mande un médecin et fait visiter la
                    plaie de Gérard. La plaie n’est pas assez grave, dit le médecin, pour empêcher
                    le blessé de boire du vin ; avant<pb n="76"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/76"
                    />un mois elle sera guérie. Huon demande alors à être entendu de nouveau : il a
                    tué, dit-il, le meurtrier de Gérard ; mais il ignore qui il est. Il sait
                    seulement que derrière lui on apporte son corps. Il raconte à l’empereur toutes
                    les circonstances de sa rencontre, puis il ajoute : « Sire, je suis venu à votre
                    cour sous votre sauvegarde ; je dois être traité selon le droit, car je suis
                    votre pair, vous le savez. Quel que soit celui que j’ai tué, je me soumets à la
                    justice de France, au jugement des Bavarois et des Allemands. — Huon, dit
                    Charles, asseyez-vous sur ce banc et buvez de ce vin blanc dans ma coupe.
                    Eussiez-vous tué Charlot, mon fils que j’aime tant, soyez sans crainte, si l’on
                    ne peut vous reprocher une trahison à vous-même. » P. 31-37.</p>
                <p>Charlemagne appelle Gautier et Enguerrand : « Seigneurs, leur dit-il, allez
                    promptement me chercher Charlot. » Ils obéissent, et pendant qu’ils le cherchent
                    par la ville, voici qu’Amaury l’apporte mort et sanglant. Ses compagnons
                    pleurent et poussent des cris de douleur. L’émotion est grande dans la cité
                    quand on reconnaît Charlot. Bourgeois dames, écuyers et sergents, se tordent les
                    poings et s’arrachent les cheveux. Ils arrivent au palais. Charlemagne entend
                    leurs cris ; il écoute et dit au duc Naimes : « J’entends le nom de mon enfant ;
                    c’est lui qu’a tué Huon ! pour Dieu, allez-y voir. » Le duc descend les degrés
                    de marbre, et au pied du perron il reconnaît avec effroi Charlot, tout sanglant
                    et la tête fendue jusqu’à la poitrine. — On monte au palais le corps de l’enfant
                    ; on l’apporte devant le roi de Saint-Denis, « Juste empereur, s’écrie le
                    traître Amaury, recevez votre enfant bien aimé ! » Charles l’entend et tombe
                    évanoui sur le corps de son fils. « Sainte<pb n="77"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/77"
                    />Marie, dit-il en revenant à lui, quel triste présent vous m’apportez ! » — Le
                    duc Naimes s’efforce de calmer la douleur de Charlemagne. « Quand Ogier vous fit
                    la guerre, lui dit-il, il tua mon fils, que j’aimais tant ; me suis-je alors
                    abandonné à la douleur ? Non, par Dieu, j’ai eu la force d’y résister. Empereur,
                    ne vous laissez point abattre non plus ; demandez plutôt à Amaury qui a tué
                    votre enfant. — Eh bien, je le lui demande. — C’est ce damoiseau, répond Amaury,
                    que je vois assis là, et qui boit de votre vin. » À ces mots, Charlemagne change
                    de visage, aperçoit un couteau sur une table, le saisit à deux mains ; mais le
                    duc Naimes le lui arrache au moment où il va en frapper Huon : « Sire, lui
                    dit-il, avez-vous perdu le sens ? Lorsque Huon arriva ce matin au palais, vous
                    l’assurâtes, en présence de tous, qu’il n’avait rien à craindre de personne, et
                    maintenant, vous le voulez frapper de ce couteau : ce serait un meurtre,
                    savez-vous ! » P. 37-39.</p>
                <p>À voir l’attitude menaçante de Charlemagne, à penser qu’il a tué le fils de
                    l’empereur, Huon ne peut se défendre d’un grand émoi, et cependant il fait belle
                    contenance, « Ne me menacez point de votre couteau, dit-il. J’ai tué celui que
                    je vois là gisant, mais, par le Dieu qui répandit son sang pour nous, je ne
                    savais point qu’il fût votre fils. Si je l’avais su, croyez-vous donc que je
                    serais venu à votre cour me placer sous votre sauve-garde ? Non, par Dieu, je me
                    serais plutôt enfui en Orient. À quoi bon la menace ? Pourquoi iriez-vous brûler
                    des bourgs et des châteaux, et livrer de pauvres gens à la mort ? Me voici prêt
                    à me soumettre à la justice de France. — Il parle bien, disent les Français ;
                    maintenant, si Amaury sait quelque chose de la mort de Charlot,<pb n="78"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/78"
                    />qu’il le dise. » C’est aussi l’avis du duc Naimes. Il faut demander à Amaury
                    pourquoi Charlot est allé au bois revêtu de son haubert. Qu’y voulait-il faire
                    en armes ? — « Je vous le dirai, répond Amaury, et si je mens, que Dieu me
                    maudisse. P. 39-42. — Hier soir Charlot vint me prier d’aller en chasse avec
                    lui. J’y allai, et j’eus tort, hélas ! Comme je me méfiais de Thierry
                    l’Ardenois, nous partîmes en armes et allâmes prendre nos ébats au bois sous
                    Paris. Nous lançâmes nos autours, et nous en perdîmes un à la tombée de la nuit.
                    Ce matin, à l’aube du jour, nous reconnûmes que Huon s’était emparé de l’oiseau.
                    — Charlot le lui redemanda ; le traître se refusa à le rendre. Le débat devint
                    si vif que Charlot frappa Gérard. Il fut à son tour frappé par Huon, qui le
                    pourfendit jusqu’à la poitrine, et s’enfuit sous mes yeux avec son frère. Je
                    n’ai pu les atteindre, à mon grand déplaisir. Huon a tué ton fils sachant ce
                    qu’il faisait. S’il ose soutenir que j’ai menti, voici mon gage. — Sainte-Marie
                    ! s’écrie l’abbé de Cluny, jamais on n’entendit de plus grand mensonge. Je suis
                    prêt à jurer sur les saints, et quatre-vingt moines avec moi, que tout ce que
                    vient de dire ce larron n’est que fable et fausseté. — Certes, dit Charles,
                    voilà un témoignage imposant. Que répondez-vous, sire comte Amaury. — L’abbé,
                    répond le traître, peut dire tout ce qu’il lui plaira ; je ne veux pas le
                    démentir devant vous ; mais je saurai bien forcer Huon à confesser la vérité. »
                    L’abbé de Cluny, hors de lui, dit à Huon : « Eh bien, que tardes-tu, beau neveu
                    ? Offre ton gage, car le droit est de ton côté. Si tu étais vaincu, si Dieu le
                    permettait, et que je pusse jamais revenir à Cluny, je battrais si bien saint
                    Pierre dans sa châsse que j’en ferais tomber tout l’or. — À<pb n="79"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/79"
                    />votre plaisir, répond Huon, voici mon gage. Je saurai bien contraindre ce
                    larron à confesser que je ne connaissais pas celui que j’ai tué, et que
                    j’ignorais sire, qu’il fût votre fils. — Il me faut des otages, dit Charles, ou
                    autrement tu seras honni. — Sire, répond Huon, voici mon frère Gérard : c’est le
                    seul otage que je puisse offrir, car dans ce palais je ne vois point d’autre
                    parent que j’osasse prier de m’en servir. — Il y a moi, dit l’abbé de Cluny ; je
                    serai ton ôtage aussi, et si tu es vaincu, si Dieu permet pareille injustice,
                    honni soit Charles, le roi de Saint-Denis, s’il ne me pend avant ce soir, avec
                    mes quatre-vingts moines. — Abbé, dit l’empereur, vous avez tort de parler ainsi
                    ; à Dieu ne plaise que je vous fasse jamais aucun mal. — Livre tes otages,
                    dit-il à Amaury. — Sire, voici Rainfroi et Amaury, mon oncle et mon cousin. — Je
                    les accepte, dit Charles, à la condition, que, si tu es vaincu, je les ferai
                    tirer à quatre chevaux. Rainfroi juge la condition trop dure ; il demande que
                    les otages soient exposés seulement à perdre leurs terres. L’empereur y consent,
                    et veut que le combat s’engage sans retard. « Avant que mon fils soit mis en
                    terre, dit-il, le vaincu sera pendu. » Il charge le duc Naimes d’être juge du
                    camp. P. 42-45. — Préparatifs du combat. — Les deux adversaires vont entendre la
                    messe. — Prière de Huon. — Offrandes. — Huon et Amaury prennent un repas dans le
                    moutier même, sur l’autel de saint Pierre, puis on les ramène au palais, où
                    l’empereur leur ordonne de s’armer. — Leurs serments sur les reliques. — Huon
                    monte à cheval ; c’est l’abbé de Cluny qui lui tient l’étrier. Tous deux se
                    baisent tendrement, et pendant que le duc Naimes conduit au camp<pb n="80"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/80"
                    />les deux adversaires, l’abbé va au moutier s’agenouiller devant l’autel et
                    prier pour Huon. P. 45-51.</p>
                <p>Il est midi, et le combat va commencer, quand Charlemagne s’écrie : « Barons,
                    faites-les revenir ; j’ai encore à leur parler. » On les ramène, et l’empereur
                    leur annonce qu’il les met hors la loi. Ce ne sera point assez que l’un des deux
                    ait tué son adversaire ; il faudra encore qu’il ait tiré de lui l’aveu de son
                    crime, sinon le vainqueur perdra sa terre. — « C’est une cruauté, s’écrie Huon.
                    — C’est une injustice, dit le duc Naimes, car on voit souvent mourir un champion
                    sans qu’il puisse prononcer une parole. — Peu m’importe, répond l’empereur ; il
                    en sera ainsi. » On remmène au camp Huon et Amaury, et on les met aux prises. —
                    Combat des deux champions. P. 51-58. — Prière de l’abbé de Cluny. P. 58-62. —
                    Après une longue lutte, Amaury, blessé par Huon, implore sa merci. Le damoiseau
                    se laisse fléchir, il tend la main pour recevoir l’épée d’Amaury ; mais le
                    traître lui en donne un tel coup sur le bras qu’il lui brise trois cents mailles
                    de son haubert. — « Ah ! traître, ah ! larron, » s’écrie Huon, et d’un furieux
                    coup d’épée il lui tranche la tête. Mais il n’a point tiré de lui l’aveu de son
                    crime. À cette pensée, il éprouve une douleur qui ne saurait se rendre. Il prend
                    la tête d’Amaury, l’attache à l’arçon de sa selle et revient avec le duc Naimes
                    au palais de l’empereur. « Sire, lui dit-il, voici la tête du traître ;
                    rendez-moi ma terre, je vous prie. — Gentilhomme, dit Charles, au duc Naimes, le
                    meurtre a-t-il été avoué ? — Sire, répond Naimes, je n’ai pas entendu l’aveu.
                    Huon s’est trop hâté ; Amaury n’a pas eu le temps de confesser son crime. —
                    Huon, reprend Charlema-<pb n="81"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/81"
                    />gne, Dieu a permis une injustice. J’ai assez connu le courtois Amaury pour
                    savoir que, s’il eût été coupable d’une trahison, il n’eût pas manqué de
                    l’avouer. Je te bannis à toujours de la France. Ne retourne jamais à Bordeaux :
                    car, si de ma vie je t’y trouve, je te ferai mourir de male mort. — Sire,
                    qu’avez-vous dit ? répond Huon ; ne me suis-je donc pas acquitté envers vous ?
                    Pour Dieu, rendez-moi ma terre et mon pays. — Jamais ! dit l’empereur, par la
                    foi que je dois à Jésus-Christ. — Seigneurs barons, s’écrie Huon, implorez le
                    roi pour moi, vous qui êtes ses amis. Je suis pair de France et votre compagnon.
                    » P. 62-66.</p>
                <p>À ces mots se lève le duc Naimes et avec lui tous les autres pairs. Ils
                    s’agenouillent devant le roi et implorent la grâce de Huon. — « Barons, dit
                    Charles, par saint Denis, vous resteriez ainsi jusqu’au jour du jugement, que je
                    n’aurais de lui ni pitié ni merci. Retirez-vous. » Les barons, consternés, se
                    relèvent et vont prendre leur place. Mais le duc Naimes s’écrie : « Empereur,
                    as-tu perdu le sens ? Pourquoi renoncer à ta part de paradis ? Dans la nouvelle
                    loi comme dans l’ancienne, il est écrit, saches le bien, que quiconque déshérite
                    un héritier légitime est banni de la présence de Dieu. » — L’empereur ne se
                    laisse point fléchir ; il rappelle la loi qu’il a imposée avant le combat aux
                    deux adversaires. Huon l’implore encore une fois. — « Laisse-moi, lui répond
                    Charlemagne ; je te hais tant, que je ne puis te voir. Hors d’ici ! fuis de
                    devant mes yeux. — Juste empereur, répond Naimes, écoute-moi encore : quand la
                    nouvelle va se répandre dans le pays que tu auras ainsi honni et déshérité ce
                    damoiseau, que vont dire tous les hauts barons ? Nos jugements ne seront plus
                    respectés en<pb n="82"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/82"
                    />France ; grands et petits ne manqueront pas de répéter que l’âge t’a fait
                    perdre le sens. Grâce, encore une fois, grâce et pitié pour Huon ! — Assez,
                    répond l’empereur : quand le monde entier me demanderait sa grâce, je la
                    refuserais. À quoi pensez-vous, barons, de me presser si fort ? Voici venir
                    Pâques, où l’héritier du duché de Bordeaux doit me servir à table. Comment
                    pourrais-je regarder en face celui qui a tué mon fils ? — Sire, dit Huon,
                    puisque vous me haïssez tant, je renonce à mon fief, mais du moins donnez-le à
                    mon frère Gérard. » — Nouveau refus de Charlemagne. — Nouvelle insistance du duc
                    Naimes. « Sire, dit-il, ne vous laisserez-vous point fléchir ? — Non, » répond
                    l’empereur. Alors le duc Naimes dit aux autres pairs : « Seigneurs, levez-vous,
                    et laissons là ce roi tout rassoté ; depuis l’heure où naquit Notre Seigneur on
                    ne vit jamais pareille injustice. Aucun de nous ne doit plus rester à sa cour,
                    car même aventure nous menace tous. » Les pairs se lèvent, suivent le duc
                    Naimes, et Charlemagne demeure seul. « Hélas ! s’écrie-t-il, mon fils est mort,
                    et il faut encore que je perde mes barons ! » — Il ne peut supporter cet
                    abandon, et, tout en larmes, il va lui-même les rappeler. P. 66-69.</p>
                <p>Les barons rentrent au palais. Le roi s’assied sur son fauteuil, et fait venir
                    Huon, qui s’agenouille à ses pieds. « Huon, lui dit-il, écoutez : voulez-vous
                    faire votre paix avec moi ? — Certes, répond Huon, c’est mon plus vif désir.
                    Pour faire cet accord, j’irais en enfer, si je le pouvais. — Vous irez en lieu
                    pire, dit l’empereur ; vous irez où j’ai déjà envoyé quinze messagers dont pas
                    un n’est revenu. Vous irez au delà de la mer Rouge, à Babylone, la grande cité,
                    porter un message de ma part au roi Gaudisse. Si vous pou-<pb n="83"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/83"
                    />vez faire tout ce que je vais vous dire et revenir en France, vous serez
                    quitte envers moi. Dès que vous serez arrivé à Babylone, vous attendrez, pour
                    entrer au palais, que l’amiral soit à table. Vous paraîtrez lors en armes,
                    l’épée nue, et le premier que vous apercevrez, vous lui couperez la tête. Ce
                    n’est pas tout : l’amiral Gaudisse a une fille, la belle Esclarmonde ; vous lui
                    donnerez trois baisers au vu de tous, et ensuite vous vous acquitterez de mon
                    message. Vous sommerez de ma part l’amiral de m’envoyer mille éperviers mués,
                    mille ours, mille lévriers bien accouplés, mille jeunes bacheliers et mille
                    pucelles d’une grande beauté. Il m’enverra encore les tresses de sa barbe et
                    quatre grosses dents de sa mâchoire. — Vous voulez donc la mort de Huon ?
                    s’écrient les pairs. — Par Dieu, vous dites vrai, répond Charlemagne ; s’il ne
                    me peut rapporter la grande barbe et quatre dents de l’amiral, qu’il ne revienne
                    jamais en France. — Sire, dit Huon, n’avez-vous rien de plus à m’ordonner ? »
                    L’empereur interdit à Huon, s’il revient en France, de retourner à Bordeaux
                    avant de lui avoir rendu compte de son message. Il lui demande en outre des
                    ôtages. — Huon livre dix de ses chevaliers ; il désire emmener les autres
                    jusqu’au saint Sépulcre. — « Même jusqu’à la mer Rouge, répond Charlemagne,
                    s’ils vous aiment assez pour vous y accompagner ; mais ils n’iront pas plus
                    loin. » P. 69-72.</p>
                <p>Huon s’apprête à partir. Il n’obtient même pas d’aller dire adieu à sa mère,
                    qu’il ne reverra plus. — La garde de ses domaines est confiée à son frère
                    Gérard. — Départ de Huon. — Retour de Gérard à Bordeaux. — Douleur de la
                    duchesse. — Sa mort. — Mariage de Gérard avec la fille d’un traître nommé
                    Gibouart. — Arrivée de Huon à Rome. Il se rend<pb n="84"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/84"
                    />à Saint-Pierre, où le pape officiait. — Après la messe, Huon l’aborde : «
                    Sire, lui dit-il, que le Sauveur du monde vous tienne en santé. — Dieu vous
                    rende meilleur, répond le pape. D’où êtes-vous, frère, et quels sont vos parents
                    ? — Je suis de Bordeaux, dit Huon, fils du duc Séguin, à qui Dieu fasse paix,
                    car il est mort. » À ce nom de Séguin, le pape se jette au cou de Huon : « Beau
                    neveu, lui dit-il, soyez le bien venu ! Et où allez-vous, pour l’amour de Dieu ?
                    — Sire, reprend Huon, vous le saurez, mais auparavant, je désire vous parler
                    seul à seul. » Le pape le prend à part, et le fait asseoir près de lui. Huon lui
                    confesse ses péchés ; il lui raconte ensuite ses malheurs, lui fait connaître le
                    but de son voyage, et lui demande l’absolution. Le pape lui ordonne d’abord de
                    déposer toute haine, d’oublier toute rancune et de pardonner à Charlemagne comme
                    à tous ceux dont il a reçu injure. « Je leur pardonne de grand cœur, dit Huon. —
                    C’est d’un noble baron, reprend le pape, et voici ce que vous y gagnerez : vous
                    me quitterez aussi pur que Marie-Madeleine lorsqu’elle eut arrosé de larmes les
                    pieds de notre Seigneur, et, par mon chef, je ne vous imposerai aucune
                    pénitence. Maintenant, écoutez-moi, beau neveu. En partant d’ici vous irez à
                    Brindes ; là vous trouverez votre cousin et le mien, Garin de Saint-Omer, qui
                    vous fera bon accueil. Il est marin et a la garde du port. Je vous donnerai une
                    lettre pour lui. » Et aussitôt le pape appelle son chapelain, lui fait écrire et
                    sceller la lettre. — « Vous remettrez cette lettre à Garin, ajoute-t-il, et le
                    saluerez cent fois de ma part. Il vous aidera à passer outre mer. P. 72-78.</p>
                <p>Huon prend congé du pape, qui cherche en vain à le retenir. — Son arrivée à
                    Brindes. — Son entrevue<pb n="85"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/85"
                    />avec Garin de Saint-Omer. — Joie de Garin lorsqu’il apprend que Huon est le
                    fils du duc Seguin, qu’il a connu autrefois. Il lui saisit la jambe et baise
                    plus de vingt fois son soulier. Garin lit la lettre du pape, car il était
                    instruit, et cette recommandation l’intéresse plus vivement encore au sort du
                    jeune damoiseau ; il lui demande le but et la cause de son voyage. P. 78-82. —
                    Nouveau récit des malheurs de Huon. — « Je vais à Babylone, au-delà de la mer
                    Rouge, dit-il en terminant, mais je ne sais où trouver Babylone. — Soyez sans
                    crainte, lui répond Garin ; j’ai quatre barges, quatre navires et trois chalands
                    qui courent la mer. Si matin que je me lève, j’ai chaque jour, au logis, dix
                    livres de rente à mon réveil. J’ai une femme et de beaux enfants. Hé bien,
                    femme, enfants, avoir, je quitterai tout pour vous ; j’y suis résolu, et j’irai
                    avec vous souffrir peines et fatigues. Je saurai bien vous conduire, et vous ne
                    manquerez pas de vivres, car j’en ai en grande abondance. — Seigneur, Dieu vous
                    en sache gré, répond Huon. — Beau cousin, reprend Garin, vous passerez cette
                    nuit à mon hôtel, et demain matin, au lever du soleil, nous partirons pour le
                    saint Sépulcre. » En effet, le lendemain, Garin dit adieu à sa femme et à ses
                    enfants, leur promet un prochain retour, fait appareiller un navire abondamment
                    pourvu de vivres, et prend la mer avec Huon et les chevaliers qui
                    l’accompagnent. Notre Seigneur leur donne bon vent, si bien qu’au bout de quinze
                    jours ils débarquent, montent les chevaux qu’ils ont amenés, et ne tardent pas à
                    arriver à Jérusalem. P. 82-85. — Leur visite au saint Sépulcre et au temple où
                    Dieu lui-même chanta la messe. — Prière de Huon : il demande à Dieu de lui
                    permettre d’accomplir son message et de revenir faire sa paix avec<pb n="86"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/86"
                    />l’empereur. — « Seigneurs, dit-il à ses barons, vous pouvez maintenant
                    retourner près de Charlemagne. — Non, certes, répondent-ils, nous vous suivrons
                    jusqu’à la mer Rouge. » — Garin renvoie son navire à Brindes, et prend avec Huon
                    et ses compagnons le chemin de la mer Rouge. P. 85-87.</p>
                <p>Ils traversent plusieurs contrées sauvages, et d’abord la Féménie, pays désolé,
                    où le soleil ne luit jamais, où les femmes sont stériles, où le chien n’aboie
                    point, où l’on n’entend point le coq chanter. Il entre ensuite chez les
                    Conmains, nation qui ne mange point de blé, mais se nourrit de chair crue comme
                    les mâtins. Les Conmains vivent en plein air, sont plus velus que des sangliers,
                    et sont cachés sous leurs oreilles. Huon en a grand peur, mais à tort, car ils
                    ne font aucun mal. Ils traversent encore la terre de Foi, où les blés
                    appartiennent à tout le monde, et où chacun en peut prendre à volonté sans que
                    personne l’en empêche. Huon ne séjourne pas dans ce pays, car il a hâte
                    d’arriver au terme de son voyage. Après avoir cheminé quinze jours, les vivres
                    lui manquent : il ne trouve plus de quoi nourrir un enfant. — Sa consternation.
                    — Il rencontre dans un bois un homme à longue barbe, chargé d’une houe et
                    marchant à grand peine ; il le salue en ces termes : « Prud’homme, que le Dieu
                    qui répandit son sang pour les pécheurs le vendredi-saint ait en sa garde votre
                    âme et votre corps ! » — À ces mots, le vieillard accourt, saisit la jambe de
                    Huon et la lui baise plus de vingt fois. « Damoiseau, lui dit-il, qu’il vous ait
                    aussi en sa garde le Dieu qui naquit de la vierge à Bethléem. Voici plus de
                    trente ans que j’habite ce bois, et que je n’ai point vu un homme croyant en
                    Dieu. D’où êtes-vous et où allez-vous ? Je ne puis, en vous voyant, me
                        défendre<pb n="87"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/87"
                    />d’une grande émotion, tant vous ressemblez à un franc baron que j’ai vu
                    autrefois, à Séguin, duc de Bordeaux. — Avez-vous donc connu le bon duc ? répond
                    Huon. — Oui, certes, sire, je l’ai connu. » — Huon raconte alors son histoire à
                    Jérôme : c’est le nom du vieil ermite. Il lui demande ensuite d’où il est, et
                    veut savoir qui l’a amené dans ce pays lointain. P. 87-91. — Récit des aventures
                    de Jérôme, qui se trouve être le frère du prévôt Guirré. P. 91-93. — « Puisque
                    vous connaissez ce pays, lui dit Huon, vous pouvez m’être d’un grand secours en
                    m’enseignant le chemin de Babylone. — Soyez sans crainte, répond Jérôme ; je
                    vous y conduirai moi-même ; j’y suis allé mainte fois, et je connais bien
                    l’amiral Gaudisse. Deux chemins mènent à Babylone : l’un en quinze jours, mais à
                    travers les plus grands périls ; l’autre en un an, mais il est sûr, et l’on y
                    rencontre nombre de bonnes hôtelleries de bourgs, de villes, de châteaux et de
                    cités. — Que Dieu me confonde, dit Huon, si je suis assez fou pour perdre une
                    année à un voyage que je puis faire en quinze jours ! Mais, dites-moi, Jérôme,
                    quels sont les dangers du chemin le plus court ? — Il y a, répond Jérôme, un
                    grand bois à traverser, un bois redoutable de quarante lieues de long. C’est le
                    séjour d’un nain qui n’a que trois pieds de haut, mais qui est d’une beauté
                    accomplie, car il est plus beau que le soleil en été. Il s’appelle Oberon.
                    Quiconque entre dans le bois ne peut lui échapper, s’il a le malheur de lui
                    parler, et une fois en son pouvoir, il y demeurera toute sa vie. Vous n’aurez
                    pas fait douze lieues dans ce bois que vous le verrez devant vous ; il vous
                    parlera au nom du Dieu tout-puissant, et de telle façon que personne ne saurait
                    se méfier de lui. Si vous refusez de lui répondre, il en sera si tour-<pb n="88"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/88"
                    />menté qu’il s’en vengera d’une manière terrible. Il fera pleuvoir et venter si
                    fort que les arbres en seront brisés et fendus par quartiers. Il fera ensuite
                    couler devant vous une rivière à porter des navires ; mais sachez-le bien, ce
                    seront autant de fantômes : vous passerez cette rivière à pied sec, sans y
                    mouiller ni chausses ni souliers. Pourvu que vous vous taisiez, vous ne courrez
                    aucun risque ; mais, si vous dites un seul mot, vous êtes perdu. — Par ma foi,
                    dit Huon, je me garderai bien de parler. » À ces mots, il fait donner un cheval
                    à Jérôme et se met en route avec lui. P. 93-96.</p>
                <p>Arrivés au bois d’Oberon, ils s’y arrêtent pour prendre du repos sous un chêne.
                    Huon se lamente, car il jeûne depuis trois jours et n’a rien à manger. Jérôme
                    l’engage à manger des racines : « Depuis trente ans, dit-il, je ne me suis pas
                    nourri d’autre chose. » Comme ils parlent ainsi, voici venir le petit homme à
                    travers le bois. Il est vêtu d’un riche manteau de soie à bandes d’or. Il porte
                    un arc précieux avec lequel il ne manque jamais le gibier. À son cou pend un cor
                    d’ivoire, ouvrage des fées, et doué par elles de dons merveilleux. L’une a voulu
                    qu’il rappelât à la santé le malade qui en entendrait le son. Une autre lui a
                    donné le pouvoir de rassasier qui aurait faim, de désaltérer qui aurait soif.
                    Une troisième a souhaité qu’au son de ce cor l’homme le plus malheureux se prît
                    à chanter ; une quatrième, enfin, qu’il pût se faire entendre d’Oberon dans sa
                    cité de Monmur, si lointain que fût le pays où l’on en sonnerait. Le petit
                    homme, en apercevant Huon et ses compagnons, commence à corner, et ils se
                    mettent tous à chanter. « Qui donc nous vient visiter ? dit Huon, je ne sens
                    plus la faim ni la misère. — C’est le<pb n="89"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/89"
                    />nain du bois, répond Jérôme. Pour Dieu, sire, gardez-vous de lui parler. —
                    Vous qui passez par mon bois, leur dit le petit homme, que le roi du monde vous
                    ait en sa garde ! Au nom du Dieu tout-puissant, par l’huile sacrée et par le
                    saint chrême et par le sel du baptême, je vous conjure de me saluer. » Les
                    quatorze compagnons prennent la fuite, au grand déplaisir du nain, qui frappe
                    d’un doigt sur son cor, et aussitôt éclate une horrible tempête. — Dans leur
                    fuite, Huon et les siens sont arrêtés par une large rivière. Jérôme essaie de
                    les rassurer : « C’est le méchant nain qui a tout fait, » leur dit-il ; mais ils
                    ont peine à revenir de leur effroi. — Ils continuent leur route, non sans
                    inquiétude, et quand ils pensent avoir échappé au nain, ils le retrouvent tout à
                    coup devant eux au passage d’un petit pont. « Voici encore le Diable, s’écrie
                    Huon. — Vassal, répond Oberon, qui l’a entendu, je n’ai jamais été ni diable ni
                    esprit malin. Je suis un homme en chair et en os, comme un autre, et je viens
                    encore une fois au nom de Dieu, et par le pouvoir que je tiens de lui, vous
                    conjurer de me répondre. — Fuyons, pour Dieu, s’écrie Jérôme ! » Puis il pique
                    son cheval, et ses compagnons le suivent au galop. P. 96-100.</p>
                <p>Le petit homme est demeuré seul et en grand courroux. Il se prend à sonner du
                    cor, et par là arrête court les fugitifs, qu’il contraint à chanter. « Ils
                    croient m’échapper, dit-il ; ils refusent de me parler ; mais je le leur ferai
                    payer cher. » À ces mots, il frappe trois fois de son arc sur son cor d’ivoire,
                    en s’écriant : « À moi, mes hommes ! » Ses hommes apparaissent aussitôt, montés
                    et armés, au nombre de trois cents. Oberon leur ordonne de courir après les
                    quatorze compagnons et de les tuer. Un des chevaliers féés demande<pb n="90"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/90"
                    />grâce pour eux : il prie Oberon de leur parler encore une fois et de
                    n’ordonner leur mort que s’ils refusent toujours de lui répondre. — Oberon y
                    consent. — Au même instant, Huon, revenu de sa frayeur, dit à Jérôme : « Que ce
                    nain est beau, et comme il sait bien parler au nom de Notre-Seigneur ! Quand ce
                    serait Burgibus, le diable, encore devrait-on lui répondre lorsqu’il parle ainsi
                    de Dieu. Quel mal pourrait faire d’ailleurs ce petit homme, qui ne paraît pas
                    avoir plus de cinq ans ? — Ce petit homme, répond Jérôme, que vous prenez pour
                    un enfant, n’en est pas moins né avant Jésus-Christ. — Qu’importe ? reprend
                    Huon, quoi que vous en pensiez, je suis disposé à lui parler, s’il revient. » P.
                    100-103.</p>
                <p>Oberon revient en effet, et salue de nouveau les quatorze compagnons. Il les
                    implore et les menace à la fois : « Vous ne pouvez pas m’échapper, leur dit-il,
                    pas plus qu’un bœuf ne pourrait monter au ciel. » Puis il appelle Huon par son
                    nom. Il le connaît bien ; il sait tout ce qu’il a fait, d’où il vient, où il va,
                    et ce qui le conduit à Babylone. — Il lui promet de l’aider à s’acquitter de son
                    message et de le ramener sain et sauf en France, pourvu seulement qu’il consente
                    à lui parler. — « Soyez donc le bienvenu, dit Huon. — Dieu te puisse honorer,
                    répond Oberon ! jamais salut ne sera mieux récompensé que le tien. » — Oberon ne
                    se sent pas de joie : « Je vous aime, dit-il à Huon, je vous aime, pour votre
                    loyauté, plus que personne au monde. Vous ignorez qui vous avez rencontré : vous
                    allez le savoir. Je suis l’unique fils de Jules César et de la belle fée Morgue.
                    Il y eut grande joie à ma naissance ; mon père y manda tous ses barons et les
                    fées y vinrent visiter ma mère. L’une d’elles, qui était mal contente, souhaita
                    que je fusse<pb n="91"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/91"
                    />un petit nain, et c’est ce que je suis, à ma grande douleur : je n’ai pas crû
                    depuis l’âge de trois ans. Elle ne voulut jamais revenir sur sa parole, mais,
                    pour en adoucir l’effet, elle m’accorda d’être le plus beau après Dieu, et, vous
                    le voyez, je suis aussi beau que le soleil en été. Une seconde fée me fit un don
                    plus précieux encore : elle me permit de connaître le cœur des hommes et leurs
                    secrètes pensées. Je dois à une troisième fée un don qui l’emporte sur tous les
                    autres : il n’y a marche, pays ni royaume jusqu’à l’arbre sec et si loin qu’on
                    puisse aller où je n’aie le pouvoir de me transporter à ma volonté, rien qu’en
                    le souhaitant. Si je veux un palais, je l’ai aussitôt ; j’ai à manger ce que je
                    désire et à boire ce que je demande. Je suis né à Monmur, bien loin d’ici, à
                    plus de quatre cents lieues, et pourtant j’ai plus tôt fait d’y aller et d’en
                    revenir qu’un cheval de parcourir un arpent. Frère, sois le bienvenu. Il y a
                    trois jours ou plus que tu jeûnes ; veux-tu manger au milieu de ce pré ou dans
                    une grande salle de pierre ou de bois ? Dis-le-moi. — À votre volonté, seigneur,
                    répond Huon. — Bien répondu, fait Oberon ; mais tu ne sais pas encore tout ce
                    que je dois aux fées : apprends donc qu’il n’est oiseau, sanglier ou bête fauve,
                    même des plus farouches, qui ne viennent à moi volontiers sur un signe de ma
                    main. Enfin, je sais tous les secrets du paradis, j’entends là haut les chants
                    des anges, je ne vieillirai jamais de ma vie, et quand je voudrai terminer mes
                    jours, ma place est marquée auprès de Dieu. » — Pour montrer son pouvoir à Huon,
                    Oberon lui demande encore où il veut manger. — « Peu m’importe, répond Huon,
                    pourvu que je dîne. » Oberon sourit et le fait coucher à plat ventre, lui et ses
                    compagnons. Un archer n’aurait pas eu le temps de lancer<pb n="92"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/92"
                    />une flèche qu’il leur dit : « Relevez-vous. » Ils obéissent et voient devant
                    eux un grand palais à plusieurs étages ; ils y montent et s’asseoient à des
                    tables toutes dressées. P. 103-107.</p>
                <p>Après le repas, Huon prend congé du nain, qui ne veut pas le laisser partir sans
                    lui faire un riche présent. Il fait apporter son hanap, et dit à Huon : « Tu
                    vois ce hanap doré : il est vide ; eh bien, je vais le remplir à ma volonté. » —
                    À ces mots, il fait tourner trois fois sa main autour du vase, fait une croix
                    au-dessus, et le vase se remplit. « Tel est le pouvoir féerique de ce hanap,
                    dit-il à Huon, qu’il fournirait assez de vin pour tous les vivants et pour tous
                    les morts, s’ils revenaient au monde, pourvu qu’il soit entre les mains d’un
                    homme de bien ; car nul ne peut y boire s’il n’est pur et sans péché mortel. Dès
                    qu’un méchant y veut toucher, la vertu du hanap s’évanouit. Si tu y peux boire,
                    il est à toi. « Grâces vous en soient rendues, » répond Huon. Mais il craint de
                    n’être pas en état de l’approcher de ses lèvres, quoiqu’il se soit confessé au
                    pape, qu’il se repente de ses péchés mortels, et qu’il n’ait de haine contre
                    personne. Il prend le hanap, cependant, et le hanap reste plein et il y boit à
                    longs traits. Oberon, tout joyeux, se jette à son cou et lui donne le précieux
                    vase. « Mais prends bien soin, lui dit-il, de garder ta loyauté ; c’est à ce
                    prix que je t’aiderai. Tu n’aurais pas plutôt fait un mensonge que le hanap
                    perdrait sa vertu et toi mon amitié. » — À ce présent, Oberon en ajoute un autre
                    : il fait don à Huon de son cor d’ivoire, et lui promet de venir à son aide
                    toutes les fois qu’il en entendra le son ; mais qu’il se garde bien d’en sonner
                    pour rien et sans besoin, sinon, malheur à lui. — Départ de Huon. — Oberon ne
                    peut le<pb n="93"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/93"
                    />quitter sans verser des larmes. Huon lui demande ce qui l’afflige : « Ami,
                    répond le nain, vous emportez mon cœur avec vous. Adieu, je ne puis vous en dire
                    davantage. » P. 107-112.</p>
                <p>Après avoir chevauché quinze lieues, Huon et ses compagnons arrivent au bord
                    d’une rivière qu’ils ne savent comment passer ; mais un messager d’Oberon les
                    suit, qui porte à la main un bâton d’or. Il en frappe l’eau ; elle s’ouvre et
                    laisse un passage assez large pour cent mille hommes. Le passage se referme
                    derrière eux et ils continuent leur route, mais non sans parler du nain dont ils
                    viennent encore une fois de reconnaître le pouvoir. — Ils font halte dans un
                    verger pour y prendre du repos, et Huon s’émerveille en éprouvant la vertu de
                    son hanap : « Quel présent ! s’écrie-t-il, il vaut mieux que deux cités des plus
                    riches. Mais je ne puis croire à ce que m’a conté ce nain, que si je corne, il
                    m’entendra de si loin. Dieu me damne si je n’en fais l’épreuve ! » — Le vieux
                    Jérôme lui rappelle en vain la recommandation d’Oberon ; Huon saisit le cor et
                    en sonne. Et aussitôt ses compagnons entrent en joie. Jérôme se prend à chanter,
                    et s’écrie : « Corne, beau cousin, et béni soit qui t’engendra ! » — Oberon a
                    entendu le son du cor : « Ah Dieu, s’écrie-t-il, j’entends mon ami corner, qui
                    donc ose le mettre en peine ? Je me souhaite où le cor a sonné avec cent mille
                    hommes en armes. » Son souhait est exaucé à l’instant même, au grand effroi de
                    Huon. « Que Dieu te maudisse ! lui dit le nain, où donc sont tes ennemis ?
                    Est-ce ainsi que tu m’obéis. — Grâce, seigneur, grâce, pour l’amour de Dieu,
                    s’écrie Huon. J’ai éprouvé la vertu de votre hanap, mais je n’osais tenter de
                    grandes aventures sans avoir aussi éprouvé votre cor. » — Oberon par-<pb n="94"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/94"
                    />donne, puis il ajoute : « Huon, sur la route que tu dois parcourir se trouve
                    la cité de Tormont. Là réside Macaire, un traître prouvé, qui est ton oncle. On
                    l’appelait Guillaume en France. Il voulut faire périr le roi, fut banni du
                    royaume et alla outre mer, où il renia le Christ. Aujourd’hui, il croit à
                    Mahomet et à Tervagan. Il n’est chrétien qui tombe entre ses mains qu’il ne le
                    fasse pendre ou jeter en prison. Je te défends sur la vie d’aller à Tormont. » —
                    Huon refuse d’obéir : « J’irai à Tormont, dit-il, visiter mon oncle, et, s’il
                    est tel que vous le dites, je lui arracherai les yeux de la tête. Je saurai bien
                    corner au besoin et vous viendrez à mon aide. — Tu as dit vrai, reprend Oberon,
                    mais si tu tiens à mon amitié, garde-toi de sonner du cor à moins d’être blessé
                    et en péril de mort, car autrement je te ferais endurer les plus grands maux. »
                    En parlant ainsi, Oberon ne peut retenir ses larmes. « Pour Dieu, seigneur,
                    qu’avez-vous ? lui demande Huon. — Ce que j’ai ? répond le nain, j’ai grand
                    pitié de toi, car personne ne saurait exprimer tout ce que tu auras à souffrir.
                    Adieu ! je ne puis t’en dire davantage. » P. 112-117.</p>
                <p>Huon se remet en route. Il arrive bientôt en vue de Tormont. Sur le point
                    d’entrer dans la ville, il rencontre un sergent qui l’en détourne et s’offre à
                    le conduire par un autre chemin. Le sergent était chrétien, mais réduit à cacher
                    sa foi par crainte du duc Eudes, sire de Tormont <note n="1">Ce duc Eudes n’est
                        autre que l’oncle de Huon. On ne sait trop pourquoi il s’appelle ici Eudes,
                        quand tout à l’heure Oberon l’a appelé Macaire, en prenant soin d’ajouter
                        qu’en France, avant son apostasie, il portait le nom de Guillaume.</note> :
                    « S’il vous sait dans la ville, dit-il à Huon, il vous fera jeter en prison avec
                        cent<pb n="95"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/95"
                    />quarante chrétiens qu’il y tient déjà. — Mais il se fait tard, et à la tombée
                    de la nuit, dit Huon, c’est folie de s’éloigner d’une bonne ville. » Le sergent
                    le conduit alors à un hôtel où il l’assure qu’il sera bien servi, chez le prévôt
                    Hondré, chrétien comme eux. — À peine arrivé chez le prévôt, où il reçoit le
                    meilleur accueil, Huon appelle le vieux Jérôme : « Sire Jérôme, lui dit-il,
                    allez sans retard parcourir les rues de la ville et faites crier partout que les
                    fous, les ménestrels et les ribauds oisifs peuvent s’en venir manger à mon hôtel
                    ; ils y seront largement hébergés et sans payer leur écot. Vous irez aussi à la
                    boucherie et ferez apporter ici toute la viande et tout le poisson frais ou salé
                    que vous y trouverez. Vous paierez grandement et sans marchander. « Mais,
                    seigneur, dit l’hôte, j’ai des vivres en abondance et je vous ai offert tout ce
                    que renferme mon hôtel. — Je ne veux rien vous coûter, répond Huon, car je ne
                    manque point d’argent, et j’ai un précieux hanap qui fournirait du vin à tous
                    ceux qui sont au monde. » En même temps il prend son cor d’ivoire et prie l’hôte
                    de le lui garder jusqu’à ce qu’il en ait besoin. Grande folie ! un moment
                    viendra où Huon la rachèterait volontiers au prix de la cité de Laon. P.
                    117-121.</p>
                <p>Cependant, le vieux Jérôme, qui savait très bien parler sarrasin, est monté à
                    cheval et à fait crier par les rues l’invitation de Huon, à la grande joie de
                    tous les ribauds. Ils accourent, au nombre de plus de quatre cents, s’asseoir à
                    la table de Huon, qui les sert et leur verse en abondance le vin qui coule sans
                    cesse de son hanap. — Mais Jérôme a fait au marché de telles provisions que le
                    sénéchal du duc n’y trouve plus rien à acheter pour le souper de son maître. «
                    Qui diable a ainsi vidé le marché ? s’écrie-t-il. —<pb n="96"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/96"
                    />Seigneur, répondent les marchands, c’est un vieillard à barbe grise. — Et où
                    est-il allé ? — Chez le prévôt Hondré. » — Le sénéchal s’en retourne au palais
                    du duc et va lui conter sa mésaventure. — Dans le même temps, l’un des convives
                    de Huon s’est esquivé pour venir rapporter à Eudes ce qui se passe chez le
                    prévôt, où le vin, dit-il, coule à souhait et comme de source d’un hanap
                    merveilleux et inépuisable. Ce hanap fait envie au duc ; il veut s’en saisir,
                    et, dans ce dessein, se rend à l’hôtel du prévôt, suivi de trente chevaliers. —
                    Entrevue du duc Eudes et de Huon. — Eudes veut savoir pourquoi Huon a réuni tant
                    de gens à souper : « Sire, répond Huon, je vais au-delà de la mer Rouge, et je
                    donne à souper à ces pauvres gens pour que Dieu m’accorde un heureux retour. —
                    Tu as mal pris tes mesures, dit le duc, car voici ton dernier jour et je vais te
                    faire couper la tête. — Laissez-là vos menaces, reprend Huon, et courez vitement
                    vous désarmer ; lavez vos mains, vous et vos hommes, et asseyez-vous à cette
                    table, où je vous donnerai à manger à foison, après quoi nous verrons qui de
                    nous deux a tort ou droit et doit réparation à l’autre. Que gagnerez-vous à me
                    faire du mal ? m’est avis qu’au contraire vous avez sujet de me bien traiter,
                    car on m’a dit que vous avez été chrétien. — Bien parlé, » dit le duc, puis
                    s’adressant à ses hommes : « Allez vous désarmer et mangeons, puisque nous
                    trouvons à manger, car aussi bien n’avons-nous rien à l’hôtel. » P. 121-126.</p>
                <p>Dès qu’ils sont à table, Huon prend son hanap et dit au duc : « Vous le voyez, ce
                    hanap est vide. — Oui, » répond Eudes. Aussitôt Huon fait le signe de la croix
                    et le hanap se remplit. Il le présente à son oncle, mais à peine le duc y a-t-il
                    porté la main que<pb n="97"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/97"
                    />le vin disparaît. « C’est un enchantement, s’écrie Eudes. — Non, dit Huon,
                    c’est l’effet de votre méchanceté. Vous ne sauriez goûter du vin de ce hanap,
                    car vous êtes né un jour de malheur. — Comment, reprend le duc, vous venez
                    m’insulter ainsi dans ma cité ? Par Mahomet, vous êtes fou ! Mais dites-moi, je
                    vous prie, de quel pays vous êtes. — De Bordeaux, répond Huon. — De Bordeaux !
                    et de qui êtes-vous fils ? — Du duc Séguin, à qui Dieu fasse pitié, car il est
                    mort il y a sept ans passés. — Fils de mon frère, s’écrie Eudes, sois le
                    bienvenu ! Eh ! qu’allais-tu donc faire ailleurs qu’à mon hôtel ? Dis-moi, beau
                    neveu, où vas-tu ? — Au-delà de la mer Rouge, répond Huon, porter un message au
                    roi Gaudisse. C’est Charlemagne qui m’y envoie parce que j’ai tué son fils
                    Charlot, et si je ne m’acquitte de mon message, je ne pourrai revoir ma terre
                    dont je suis déshérité. — Et moi aussi, beau neveu, j’ai été banni de France ;
                    j’ai abjuré la foi chrétienne et suis venu m’établir ici, où je me suis marié et
                    où j’ai de grandes terres, des châteaux et des cités que ma femme m’a apportés.
                    Viens à mon hôtel jusqu’à demain ; je te ferai accompagner par mes barons et
                    conduire sûrement, car tu as de rudes pas à passer. » P. 126-128.</p>
                <p>Huon se rend, en effet, chez son oncle ; il y emporte son hanap, mais il oublie
                    son cor à l’hôtel du prévôt. — Le lendemain, comme il se dispose à partir, le
                    duc Eudes le retient et le fait asseoir à sa table, puis il prend à part
                    Geoffroy, un de ses chevaliers, qu’il a amené de France et qu’il a contraint de
                    renier Dieu : « Geoffroy, lui dit-il, faites-moi armer cent quarante païens, et
                    que mon neveu soit mis à mort pendant que nous serons à table. S’il vous
                    échappe, je vous retire mon amitié. — À vos ordres, »<pb n="98"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/98"
                    />répond Geoffroy ; mais, sur le point d’obéir, il se prend à songer au crime
                    qu’il va commettre. Il se rappelle que jadis il a dû la vie au père de Huon ;
                    c’est l’occasion de s’en montrer reconnaissant. Il court à la prison où sont
                    renfermés cent quarante français : « Seigneurs, leur dit-il, voici le jour de
                    votre délivrance ! Si vous avez du cœur, Jésus vous viendra en aide. » — Les
                    Français sont prêts à tout pour mettre fin à leur captivité. Geoffroy leur fait
                    connaître la trahison que le duc prépare, et les convie à la vengeance. Il leur
                    donne des armes, les conduit au palais, et ce sont eux qui répondent au cri du
                    duc lorsqu’il appelle ses chevaliers pour frapper son neveu. Ils se rendent
                    maîtres du palais ; mais le duc, qui leur a échappé, revient bientôt les
                    assiéger avec quatre cents des siens. Il a déjà réussi à abattre une des tours
                    de son château, lorsque le prévôt Hondré lui remontre la folie d’une telle
                    entreprise et lui conseille de promettre la vie sauve à Huon et à ses compagnons
                    pour les décider à rendre le palais. Le duc feint d’accepter cette proposition
                    et charge Hondré lui-même de la porter aux assiégés. Mais, loin de s’acquitter
                    de son message, le prévôt encourage Huon à tenir tant qu’il pourra et lui rend
                    son cor d’ivoire. Huon le fait retentir d’une telle force que le sang lui
                    jaillit de la bouche. À l’instant même les assiégeants commencent à chanter et
                    les assiégés à se mettre en danse. — Arrivée d’Oberon avec cent mille hommes en
                    armes. — Massacre des Sarrasins qui refusent de se convertir. — Le duc Eudes
                    demande grâce à son neveu, mais Huon lui coupe la tête et la pend au mur de la
                    ville. P. 128-135.</p>
                <p>« Maintenant, dit Oberon, tes désirs sont accomplis ; je m’en retourne, mais je
                    ne puis te cacher que<pb n="99"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/99"
                    />ta folie te soumettra aux plus rudes épreuves. » Huon, effrayé, prie Oberon de
                    le conseiller et promet de lui obéir. « Eh bien, dit Oberon, je te défends sur
                    ta tête d’aller à Dunostre. C’est un château fort, près de la mer, que Jules
                    César, mon père, a fait construire. Ce château a demandé plus de quarante ans à
                    élever et jamais on n’en vit de si beau. Il a trois cents fenêtres et vingt-cinq
                    chambres. À l’entrée sont deux hommes de cuivre armés chacun d’un fléau en fer.
                    Ils ne cessent de battre hiver comme été, et de telle sorte, qu’une alouette
                    légère ne saurait pénétrer dans le palais sans tomber sous leurs coups. Là
                    réside un grand géant qu’on appelle l’Orgueilleux. Il m’a enlevé le château de
                    Dunostre, et, de plus, un haubert merveilleux, plus blanc que la marguerite des
                    prés, plus léger qu’un pain blanc de farine blutée, un haubert que nulle arme ne
                    saurait entamer, et avec lequel on ne peut ni se noyer dans l’eau ni brûler dans
                    le feu. Par l’amitié que j’ai pour toi, ne va pas à Dunostre, car ce serait
                    aller à ta perte. — Vaine défense, répond Huon, j’irai visiter l’Orgueilleux. Je
                    suis venu de France pour chercher des aventures ; vous m’en trouvez une que je
                    veux tenter. Par le Dieu que j’adore, j’irai conquérir le blanc haubert, et,
                    s’il est tel que vous le dites, il ne laissera pas de m’être utile. Je saurai
                    bien corner au besoin et vous viendrez à mon secours. — Non, par Dieu ! je n’en
                    ferai rien, dit Oberon. Ne vous y fiez pas, Huon ; car vous pourriez sonner
                    inutilement. — Comme il vous plaira, mais je ne renoncerai pas à mon entreprise.
                    » — À ces mots, Oberon disparaît. P. 135-138.</p>
                <p>Huon ne tarde pas à partir pour Dunostre. Arrivé en vue du château, il s’apprête
                    à y pénétrer, malgré les conseils du vieux Jérôme. Il s’y rend seul, à pied,<pb
                        n="100"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/100"
                    />muni de son cor, et laisse ses compagnons dans une prairie voisine. À l’entrée
                    de la tour, il trouve les deux batteurs qu’Oberon lui a annoncés. Son embarras
                    est grand, lorsqu’il avise un bassin d’or attaché à un pilier. Il frappe trois
                    coups de son épée sur le bassin et fait retentir tout le palais. P. 138-142.</p>
                <p>Il y avait dans le palais une pucelle d’une grande beauté, nommée Sébile. Elle
                    accourt à la fenêtre, et, voyant le jeune chevalier, elle se prend à pleurer.
                    Aux trois croix d’or qui brillent sur l’écu de Huon, elle reconnaît un chevalier
                    de France, du pays cher à son cœur, et redoute pour lui la colère du géant. Dans
                    son inquiétude, elle court à la chambre de l’Orgueilleux, et le trouve endormi.
                    Alors elle vient en hâte à la porte du château et en ouvre le guichet. Les deux
                    batteurs étaient machinés de telle façon que, dès que le guichet s’ouvrait, les
                    bras leur manquaient. Huon entre au château et poursuit à grands pas la dame qui
                    s’enfuit ; mais elle lui échappe et le laisse errer seul dans le vaste édifice.
                    Il y trouve d’abord quatorze hommes gisant à terre ; il s’en approche et les
                    remue un à un, mais ils n’ont garde de lui parler. « Par ma foi, se dit-il, il
                    ne fait pas bon ici. C’est le diable qui m’y a conduit ; je n’y resterai pas
                    plus longtemps. » À ces mots, il revient au guichet ; mais les batteurs se sont
                    remis en mouvement. « Je suis pris », dit Huon, et il rentre au château. Il
                    écoute, et entend la dame pleurer. Il se dirige de ce côté et entre dans sa
                    chambre. « Dame, lui dit-il, que Dieu vous garde ! Savez-vous parler ma langue ?
                    De grâce, qu’avez-vous, ma douce amie ? — Seigneur, fait-elle, j’ai grand pitié
                    de vous. Si le maître de céans s’éveille, vous êtes mort. — Quoi ! dit Huon,
                    vous parlez le fran-<pb n="101"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/101"
                    />çais ! — Oui, seigneur, répond-elle, je suis née en France, et si j’ai de vous
                    telle pitié, c’est que j’ai vu la croix que vous portez. » — Huon lui demande de
                    quel pays elle est. — Du bourg de Saint-Omer, répond la belle Sebile. Je suis
                    fille du comte Guinemer et nièce du duc Séguin, de Bordeaux. — Vous êtes ma
                    cousine ! s’écrie Huon, en l’embrassant tendrement, car je suis le fils du duc
                    Séguin. » — Il veut savoir comment sa cousine se trouve à Dunostre. Elle lui
                    apprend que son père était venu naguère en pèlerinage au saint Sépulcre et
                    l’avait amenée avec lui : une tempête les avait jetés sur ce rivage, près de la
                    tour du géant, qui avait tué son père et la gardait prisonnière : « Depuis plus
                    de sept ans, ajoute-t-elle, je n’ai pas entendu chanter une messe. » Huon lui
                    fait part, à son tour, du message dont il est chargé, et du dessein qui l’amène
                    à Dunostre. La belle Sebile lui conseille de fuir au plus vite : elle l’y aidera
                    en arrêtant les fléaux des deux batteurs ; mais rien ne peut effrayer Huon ; il
                    veut voir le géant et se mesurer avec lui. Il pourrait le tuer pendant son
                    sommeil, mais il aurait honte de le frapper sans l’avoir défié ! — Il pénètre
                    dans la chambre où l’Orgueilleux dort sur un lit magnifique. — Description du
                    lit. — Portrait du géant qui a dix-sept pieds de long, les bras gros et les
                    poings carrés, la tête énorme et les yeux enfoncés. — Sentiments de Huon à sa
                    vue. P. 142-148.</p>
                <p>(Ici se termine la première journée du récit, et le ménestrel renvoie ses
                    auditeurs au lendemain pour en entendre la suite, en les priant de lui rapporter
                    chacun une maille.)</p>
                <pb n="102"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/102"/>
                <p>Huon se décide à réveiller le géant et à le défier. Il lui donne le temps de
                    prendre ses armes, et l’Orgueilleux, en retour, lui permet d’essayer le haubert
                    merveilleux qu’il a ravi jadis à Oberon. Pour l’endosser, il faut être pur comme
                    un nouveau-né : aussi Huon se recommande-t-il à Dieu avant de tenter de s’en
                    revêtir. Il y réussit sans peine, et quand le païen le voit ainsi armé : « Je ne
                    pensais pas, dit-il, que tu pusses entrer dans ce haubert ; maintenant,
                    rends-le-moi, et tu agiras en baron. — Que Dieu te confonde, répond Huon, je ne
                    te le rendrais pas pour quatorze cités. Que tu es donc laid ! maudit sois-tu de
                    celui qui mourut sur la croix ! Ce n’est pas un homme qui t’a donné la vie. — Tu
                    dis vrai, répond le géant, c’est le diable Burgibus qui m’a engendré ; c’est
                    dame Murgale qui m’a porté dans ses flancs, et il n’est en enfer ni diable ni
                    esprit malin qui ne soit de ma parenté. Cependant, si tu veux me rendre mon bon
                    haubert, je te laisserai aller, et tu auras l’anneau d’or que me donna l’amiral
                    Gaudisse, à qui j’ai enlevé quatorze cités, et qui est maintenant mon homme
                    lige. Le voici, frère, cet anneau qui me va à peine au petit doigt : tu y
                    pourras facilement passer ton bras, et il ne te sera point inutile pour remplir
                    le message dont Charlemagne t’a chargé, dis-tu, car tu auras, par Mahomet, de
                    rudes pas à passer. Quand tu seras arrivé à la cité de Gaudisse, avant de
                    parvenir à son palais, tu auras affaire à quatre portiers farouches, après quoi
                    tu trouveras quatre grands ponts, qui tous seront levés, et à chaque pont deux
                    portiers en armes. Si tu leur dis que tu es de France, le premier te coupera un
                    poing ; tu perdras l’autre poing au second pont, et tu laisseras l’un de tes
                    pieds au troisième. Ainsi accommodé, on te portera devant l’amiral, qui te
                        fera<pb n="103"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/103"
                    />couper la tête. Si tu veux échapper à ce martyre, rends-moi mon haubert, et je
                    te donnerai mon anneau : alors tu pourras en toute sûreté pénétrer dans le
                    palais de Gaudisse. Tu lui aurais tué cinq cents hommes et tu l’aurais frappé
                    lui-même jusqu’à faire jaillir son sang, que tu n’aurais rien à redouter en lui
                    montrant ce bon anneau. L’amiral me craint ; il n’oserait encourir ma colère.
                    Quand j’ai besoin d’argent ou d’hommes d’armes, je lui envoie cet anneau par un
                    des miens, et j’obtiendrais ainsi de lui jusqu’à cent mille hommes. » — Huon
                    n’accepte pas l’échange ; il ne rendra pas le haubert, et il aura l’anneau en
                    tuant le géant. — Combat de Huon et de l’Orgueilleux. — Défaite et mort du
                    géant. — Huon lui coupe la tête et la veut pendre à la muraille, mais il ne peut
                    la soulever. Il rend grâce à Dieu de sa victoire, et d’une des fenêtres du
                    palais, il l’annonce à ses compagnons. À cette nouvelle, ils accourent, se
                    jettent au cou du jeune preux, et voyant le géant à terre, s’étonnent qu’il ait
                    pu venir à bout d’un tel ennemi. Ils font fête à la fille du comte Guinemer, et
                    passent joyeusement la nuit dans le château, où ils trouvent à manger et à boire
                    en abondance. P. 148-157.</p>
                <p>Le lendemain, Huon se lève de grand matin ; il appelle ses hommes et leur dit : «
                    Il faut maintenant que je vous quitte ; restez ici, et si vous m’aimez,
                    attendez-m’y une quinzaine. Au bout de quinze jours, si vous ne me revoyez pas,
                    rentrez en France, saluez Charlemagne de ma part, et dites-lui comment je me
                    suis comporté. » Mais, au lieu de quinze jours qu’il leur demande, ses
                    compagnons lui promettent de l’attendre un an entier. — Départ de Huon. — Il
                    arrive bientôt au bord de la mer ; mais comment passer outre ? Il n’y a là ni
                    gué, ni pont, ni<pb n="104"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/104"
                    />navire. Huon n’ose se fier au merveilleux haubert qu’il vient de conquérir. Il
                    invoque la Vierge, s’assied sur le rivage et se répand en larmes. Pendant qu’il
                    demeure ainsi abîmé dans sa douleur, il voit arriver vers lui, de la pleine mer,
                    une bête qui nage plus vite qu’un saumon : c’est un lutin qui, en touchant le
                    rivage, se secoue, se dépouille de sa peau, et en sort sous la forme du plus bel
                    homme qui se puisse voir. Huon, tout effrayé, dit doucement au lutin : « Ami, de
                    quel pays es-tu ? Es-tu de la race de Pilate ou de Néron, toi que je viens de
                    voir nager si vite sous la forme d’un lutin, et qui m’apparais maintenant sous
                    des traits si beaux ? Ne me fais point de mal, au nom de Dieu. » Et le lutin
                    répond : « Je sais bien qu’on t’appelle Huon, et que tu es le fils du duc
                    Séguin. Sois sans crainte, noble fils de baron ; je ne te veux que du bien. Je
                    suis envoyé vers toi par un roi de grand renom, par le roi Oberon. » — Huon veut
                    savoir le nom du lutin. — « Je me nomme Malabron, répond-il, je suis de la
                    maison du roi Oberon et l’un de ses hommes liges. Mon seigneur a voulu que je
                    fusse trente ans lutin de mer. — Ami, m’oserai-je fier à toi ? demande Huon. —
                    Sois sans crainte, dit le lutin, je te porterai au delà de la mer Rouge, de
                    telle façon que tu ne mouilleras ni chausses ni souliers. Apprête-toi à partir,
                    car je vais entrer dans ma peau de lutin ; tu monteras sur ma croupe, et tu te
                    signeras bien pour que le vrai Dieu nous conduise à bon port. » — À ces mots,
                    Malabron entre dans sa peau, prend Huon sur son dos, et se jette à la nage. Il
                    n’est varlet ni jeune bachelier qui pût faire une demi-lieue dans le temps que
                    Malabron mit à passer la mer. Il dépose Huon sur l’autre rive, et lui dit : «
                    Huon, tu n’es pas né sous une heureuse<pb n="105"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/105"
                    />étoile. On ne saurait dire ni imaginer les grandes douleurs, que tu auras à
                    souffrir. Moi-même je souffrirai pour toi, car il me faudra, pour t’avoir aidé,
                    doubler ma pénitence, et demeurer trente ans encore lutin de mer par-delà les
                    trente années auxquelles j’étais déjà condamné. Voici la ville où tu dois aller.
                    Souviens toi que tu ne saurais dire un mensonge sans perdre l’amitié d’Oberon.
                    Adieu. » P. 157-161.</p>
                <p>Le lutin disparaît d’un bond dans la mer, et Huon, resté seul, se dirige vers la
                    cité où Gaudisse tient en ce moment sa cour. Il traverse une foule innombrable
                    de païens qui le regardent et lui font oublier son anneau. Au premier pont, le
                    portier lui demande s’il est Sarrasin. « Oui vraiment », répond-il, sans penser
                    que par ce mensonge il perd l’amitié d’Oberon. Il s’en repent amèrement
                    l’instant d’après et jure de ne plus mentir de sa vie. Au second pont, il montre
                    son anneau, dont la seule vue lui fait ouvrir la porte, et passe de même le
                    troisième pont, toujours regrettant le mensonge qui vient de lui échapper. P.
                    161-163.</p>
                <p>(Nouvel appel du jongleur à ses auditeurs, qui jusqu’à présent ne lui ont guère
                    donné d’argent. Il excommunie, dit-il, de par son autorité et de par celle
                    d’Oberon tous ceux qui ne fouilleront à leurs bourses pour donner à sa
                    femme.)</p>
                <p>Le fils de Séguin a encore passé le quatrième pont en montrant son anneau. Il
                    arrive près du palais et entre dans le verger de l’amiral, où sont réunies
                    toutes les espèces d’arbres à fruits que Dieu a créés. Une fontaine y coule qui
                    vient du paradis et dont l’eau merveilleuse rend la jeunesse au vieillard le
                    plus chenu, la virginité à la femme la moins sage. Un serpent,<pb n="106"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/106"
                    />gardien de cette fontaine, donne la mort au méchant ou au traître qui en
                    approche. Huon y boit, s’y lave les mains et oublie son message ; mais il
                    tremble toujours en songeant à Oberon. Le nain viendra-t-il encore à son secours
                    ? Il veut s’en assurer et fait retentir son cor, mais en vain : nul ne le vient
                    visiter. Le cor n’a gardé sa vertu que pour mettre en danse et faire chanter
                    l’amiral avec ceux qui en ce moment le servent à table. — Gaudisse effrayé
                    ordonne à ses hommes de se saisir de l’enchanteur qui les charme ainsi ; mais
                    Huon ne les attendra pas. Après un instant de découragement, il invoque
                    Notre-Dame, et marche hardiment vers le palais, où il entre le heaume en tête et
                    l’épée au poing. P. 163-168. À la table de l’amiral et en face de lui est assis
                    un puissant Sarrasin qui doit épouser sa fille Esclarmonde. D’un coup d’épée
                    Huon fait voler sur la table la tête du païen, dont le sang rejaillit sur
                    Gaudisse. « Bonne étrenne ! se dit-il, me voilà acquitté d’autant envers
                    Charlemagne. » Grâce à son anneau, il n’a rien à redouter : tout lui est permis.
                    Il donne trois baisers, comme il l’a juré, à la belle Esclarmonde, qui s’éprend
                    pour lui d’un amour soudain. Il s’annonce enfin comme messager de Charlemagne et
                    somme l’amiral de recevoir le baptême, de rendre hommage à l’empereur et de lui
                    envoyer le tribut qu’il réclame. — « Ton seigneur est fou, répond Gaudisse, je
                    n’en fais pas plus de cas que d’un ail pelé. Voilà quinze messagers qu’il
                    m’envoie : je les ai tous fait écorcher et saler ; tu seras le seizième. » —
                    Huon est encore protégé par son anneau ; mais l’amiral veut savoir de qui il le
                    tient. — « Je te dirai la vérité, répond-il, j’ai tué ton seigneur. — Barons,
                    s’écrie à ces mots l’amiral, le laisserez-vous aller ? Ce serait une honte<pb
                        n="107"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/107"
                    />pour nous. » — Huon est assailli de toute part. Après une défense désespérée,
                    son épée lui échappe. Il est renversé ; son cor, son hanap, son armure, lui sont
                    enlevés, et l’amiral consulte ses barons pour savoir de quelle mort il le fera
                    périr. — « Qu’il soit pendu », répondent ils. Mais un des conseillers de
                    Gaudisse lui donne un autre avis : « C’est aujourd’hui, lui dit-il, la saint
                    Jean d’été : tu ne saurais faire justice si tu ne veux manquer à ta loi. Il faut
                    mettre ce jeune homme en prison et l’y tenir pendant une année. L’an prochain, à
                    pareil jour, tu le délivreras et le mettras aux prises en champ clos avec un
                    champion. S’il peut vaincre le champion, tu le laisseras aller en paix ; mais
                    s’il est vaincu, tu le feras pendre et traîner. — Si tel est l’usage de mes
                    ancêtres, répond l’amiral, je n’y veux point manquer. » P. 168-174.</p>
                <p>Huon est en prison. Il y est bientôt visité par la belle Esclarmonde, que l’amour
                    ne laisse point en repos. Elle se lève pendant la nuit, allume un cierge, vient
                    à la prison, en dérobe les clefs au chartrier endormi et pénètre jusqu’à Huon.
                    Elle lui avoue son amour et lui offre la liberté s’il veut se rendre à ses
                    désirs. « Vous êtes sarrasine, répond Huon, je ne vous puis aimer, et si vous
                    avez reçu de moi trois baisers, c’est que je l’avais promis à Charlemagne. —
                    Ami, dit-elle, ne changerez vous point de sentiment ? — Non, certes, répond-il.
                    — Hé bien, vous le paierez cher, » dit Esclarmonde ; et aussitôt elle appelle le
                    chartrier et lui ordonne de laisser jeûner le prisonnier pendant trois jours. —
                    Le quatrième jour, Huon se désespère : il maudit Oberon et implore sainte Marie.
                    Esclarmonde a entendu ses plaintes et sa prière ; elle vient auprès de lui et
                    lui offre encore de le délivrer s’il s’engage à l’emmener en France. —<pb
                        n="108"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/108"
                    />« Dame, répond Huon, dussé-je brûler à toujours dans les flammes d’enfer, je
                    suis prêt à faire votre volonté. — Vous avez bien parlé, lui dit-elle, et pour
                    l’amour de vous je croirai en Dieu. » — Elle lui fait servir un abondant repas,
                    et, dans le même temps, le chartrier va par son ordre annoncer à l’amiral que le
                    chrétien qui était en prison y est mort de faim. — « J’en ai regret, répond
                    Gaudisse ; mais puisqu’il est mort, n’en parlons plus, et que Mahomet ait pitié
                    de son âme. » P.174-177.</p>
                <p>Les treize compagnons que Huon a laissés dans la tour de l’Orgueilleux l’ont déjà
                    attendu quatre mois sans entendre parler de lui. Un jour qu’ils étaient sortis
                    en armes, ils voient aborder un navire au port voisin. Le navire, chargé d’or et
                    d’argent, était monté par trente païens. « Nous sommes de la Mecque, disent-ils
                    au vieux Jérôme, et nous venons ici acquitter le tribut que nous devons à
                    l’Orgueilleux. — Il est mort, reprend Jérôme, et il vous faut mourir aussi.
                    Allons, s’écrie-t-il, frappez, compagnons ! » — À ces mots, les païens sont
                    assaillis, tués et jetés à la mer. Leur navire et leurs richesses demeurent au
                    pouvoir des treize barons. Ils sont d’avis de s’en servir pour aller à la
                    recherche de Huon, et s’embarquent, emmenant avec eux la belle Sebile. — Après
                    une heureuse navigation, ils abordent non loin de la cité de Gaudisse et
                    parviennent jusqu’à l’amiral. « C’est moi qui parlerai, dit Jérôme à ses
                    compagnons, vous m’écouterez et vous conformerez à tout ce que je dirai. » Il
                    salue l’amiral en sarrasinois. Gaudisse lui rend son salut et lui demande de
                    quel pays il est. — « Je suis né à Monbranc, répond Jérôme, et suis fils
                    d’Yvorin. — Sois le bienvenu, s’écrie Gaudisse, sois le bienvenu, fils de mon
                    frère ! Et<pb n="109"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/109"
                    />comment se porte Yvorin ? — Très bien, sire, dit Jérôme. Salut et amitiés de
                    sa part. Voici douze Français qu’il a pris dernièrement et dont il m’a chargé de
                    vous faire don pour les tenir en prison jusqu’à la saint Jean d’été et les
                    livrer ce jour-là à vos archers, auxquels ils serviront de but. Pour cette dame
                    que vous voyez, vous la mettrez, sire, avec votre fille : elle lui enseignera à
                    bien parler français. — Volontiers, répond Gaudisse ; mais maintenant, dis-moi
                    comment tu t’appelles. — Tyacre est mon nom, répond Jérôme. — Eh bien, Tyacre,
                    reprend l’amiral, tu seras dorénavant mon chambellan ; je te donnerai les clefs
                    de ma prison, et tu garderas ces Français, que tu n’aimes guères sans doute.
                    Prends soin, toutefois, qu’ils ne meurent point de faim comme fit dernièrement
                    Huon, un jeune bachelier que m’envoya Charlemagne. » P. 177-182. — À ces mots
                    Jérôme est transporté d’une telle colère, qu’il se saisit d’un bâton pour en
                    frapper l’amiral, mais, réflexion faite, il en donne un coup à chacun de ses
                    compagnons, qui n’osent souffler mot, et les conduit ainsi à la prison. —
                    Esclarmonde, qui le croit son cousin, l’aborde et lui confie que la mort de Huon
                    est une fable de son invention. Elle le prie de ne la point trahir. Mais Jérôme
                    se méfie de cette confidence et ne lui répond rien. — Les Français emprisonnés
                    sont reconnus par Huon. — Leur joie en le retrouvant. — « Où est Jérôme ?
                    demande Huon. — Il a renié Dieu, répondent-ils, et c’est lui-même qui nous a
                    jetés dans cette prison, après nous avoir battus à outrance. Il a fait accroire
                    à l’amiral qu’il est son neveu et se fait appeler du nom de Tyacre. » — Huon ne
                    fait que rire de cette réponse : il a pénétré la ruse de Jérôme. P. 182-185. —
                    Bientôt, en effet, Jérôme,<pb n="110"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/110"
                    />accompagné d’Esclarmonde, apporte des vivres aux prisonniers. Huon et lui
                    s’embrassent tendrement. Esclarmonde leur offre un moyen de recouvrer la
                    liberté. Elle hait son père, dit-elle, parce qu’il ne veut croire qu’à Mahomet.
                    Le soir, quand il sera endormi, elle armera les prisonniers et les conduira au
                    lit de l’amiral. C’est elle-même qui lui donnera le premier coup, et, certes,
                    sans ressentir le besoin de s’en confesser. Mais Huon refuse la liberté à ce
                    prix, et aime mieux attendre plus longtemps sa délivrance. P. 185-187.</p>
                <p>Cependant la nouvelle de la mort de l’Orgueilleux est parvenue à son frère
                    Agrapart. — Il a fait armer ses gens et a poursuivi le meurtrier jusqu’à
                    Babylone. — Portrait hideux du géant Agrapart. — Son entrevue avec Gaudisse. —
                    Agrapart reproche à l’amiral de n’avoir pas fait pendre Huon et de s’être
                    contenté de l’emprisonner. Il lui fait entendre de terribles menaces, et consent
                    cependant à vider la querelle par un combat singulier. S’il est vaincu, il
                    laissera Gaudisse en paix ; vainqueur, il exigera de lui un tribut de quatre
                    deniers et l’hommage lige. — L’amiral accepte ; mais aucun de ses hommes n’ose
                    joûter contre le géant. — Consternation de Gaudisse. — Sa fille, qui le voit
                    pleurer, lui avoue que le messager français n’est pas mort et lui propose de le
                    donner pour adversaire à Agrapart. « Qu’on me l’amène, dit l’amiral, et s’il
                    consent à me servir de champion, il peut compter sur mon amitié. » — Esclarmonde
                    et Jérôme courent délivrer le prisonnier. — « Voyez-vous ce Sarrasin en armes,
                    dit l’amiral à Huon ? aucun de mes hommes n’a le courage d’accepter son défi. Si
                    vous y consentez, et si vous pouvez m’acquitter envers ce Turc, je vous
                    laisserai retourner dans votre<pb n="111"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/111"
                    />pays et vous ferai conduire jusqu’à Acre ; pour l’amour de vous, je délivrerai
                    tous les Francs que j’ai dans ma prison, je ferai charger un bon sommier du
                    meilleur or que je pourrai trouver, et vous l’offrirez de ma part au roi
                    Charles, qui recevra de moi chaque année le même tribut pour racheter mon
                    servage. Quant à vous, si vous voulez demeurer avec moi, je vous donnerai ma
                    fille et la moitié de mon royaume » — Huon consent à se battre, pourvu qu’on lui
                    rende son hanap, son haubert et son cor d’ivoire. Dès qu’il les a recouvrés, il
                    confie le hanap et le cor à Jérôme, et se dispose, mais non sans crainte, à se
                    revêtir du haubert. Il se confesse, bat sa coulpe, invoque l’aide de Dieu, puis
                    endosse le haubert, où il entre sans peine. À ce signe, il reconnaît qu’Oberon
                    lui a pardonné. Il en rend grâces à Dieu et se prépare au combat. « Va, lui dit
                    l’amiral, et que Mahomet te protége. Si le Dieu que tu adores vaut mieux que
                    lui, puisse le meilleur des deux te ramener sain et sauf ! » P. 187-194.</p>
                <p>Les deux adversaires sont en présence. « D’où es-tu, demande Agrapart à Huon.
                    Appartiens-tu à l’amiral Gaudisse ? — Non, répond Huon, que Dieu le confonde !
                    Je suis de France, et c’est moi qui ai tué ton frère, je te l’avoue. — Tant pis,
                    par Mahomet, répond Agrapart, car tu es d’une brave nation. Laisse là ton Dieu
                    pour prendre ma loi, viens-t’en avec moi en Orient ; je te donnerai pour domaine
                    la marche d’Occident, et pour femme ma sœur germaine, qui est noire comme encre,
                    plus grande que moi, et qui a des dents longues d’un pied. — Aux cent diables ta
                    sœur ! répond Huon, je ne suis pas venu ici pour un tel mariage. En garde ! je
                    te défie au nom du Dieu tout-puissant. » — Combat de Huon et d’Agrapart. —
                        Défaite<pb n="112"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/112"
                    />d’Agrapart, qui se rend à merci. — Jérôme profite de ce moment favorable pour
                    avouer à Gaudisse qu’il l’a abusé en s’annonçant comme son neveu. Sa ruse lui
                    est pardonnée. — Agrapart se jette aux pieds de l’amiral et lui rend hommage. P.
                    194-197.</p>
                <p>Pour fêter le vainqueur, Gaudisse le fait asseoir à sa table à côté de lui. «
                    Huon, dit-il, quel est ton dessein ? Veux-tu retourner en France ou rester avec
                    moi ? » Huon se dispense de lui répondre, fait apporter son hanap, le lui montre
                    vide, d’un signe de croix le remplit et le lui présente. Dès que l’amiral y a
                    porté la main le vin a disparu. Gaudisse croit à un enchantement ; Huon le
                    détrompe et lui apprend que nul ne peut boire dans le hanap s’il n’est pur et
                    sans péché. « Ayez pitié de votre âme, amiral, je vous en conjure, lui dit-il,
                    croyez en Dieu, le roi de majesté, et laissez là Mahomet, qui ne sait ni ne peut
                    rien, sinon vous allez voir envahir cette bonne cité. — L’entendez-vous, dit
                    l’amiral, ce diable incarné que j’ai tenu en prison, et qui maintenant se vante
                    de me faire tuer ? Par Mahomet, je voudrais bien savoir où ils sont ceux qui
                    viendront à son aide ! — Ainsi, vous ne changerez pas de sentiment ? reprend
                    Huon. — Non, réplique l’amiral. — Hé bien, dit Huon, vous vous en repentirez. »
                    — Il saisit son cor, en sonne, et bientôt Oberon entre dans Babylone à la tête
                    de cent mille hommes. — Huon, en le revoyant, se jette à son cou et lui témoigne
                    sa reconnaissance. — Le nain fait saisir l’amiral et le livre à Huon. — Dans le
                    même temps, les chevaliers d’Oberon se répandent par la ville et massacrent les
                    païens qui refusent de se convertir. Plus de deux mille sont épargnés qui
                    reçoivent le baptême. — « Sire, dit Huon à l’amiral, croyez en Dieu ou vous
                    allez mourir. —<pb n="113"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/113"
                    />Mahomet est mon Dieu ; je me laisserai tuer plutôt que de l’abandonner. —
                    Huon, que tardes-tu ? s’écrie Oberon, prends la tête de ce félon mécréant, et tu
                    pourras t’acquitter envers Charlemagne. » — Huon obéit : d’un coup d’épée il
                    abat la tête de Gaudisse, lui coupe la barbe et lui arrache quatre machelières.
                    De ces dépouilles dépend sa vie : il prie Oberon de les mettre en lieu sûr. — Un
                    souhait du nain les enserre dans le flanc de Jérôme, où elles sont cachées
                    au-dessus de sa hanche de façon à ne lui faire aucun mal. P. 197-199.</p>
                <p>« Huon, dit le nain, il faut que je retourne à Monmur : tu vas emmener avec toi
                    la fille de l’amiral, la belle Esclarmonde ; je te défends sur ta vie de
                    partager sa couche avant de l’avoir épousée à Rome, sinon tu verras fondre sur
                    toi d’inexprimables malheurs. » — Huon promet d’obéir, prend congé d’Oberon et
                    s’embarque sur un admirable chaland que le nain lui a fait préparer. — Une fois
                    en mer, il se repent de sa promesse et ne tarde pas à y manquer, malgré la
                    résistance d’Esclarmonde. À peine a-t-il commis cette faute qu’une horrible
                    tempête s’élève et brise son navire. Huon et Esclarmonde échappent seuls au
                    désastre et sont jetés par les flots sur une île où viennent aborder des marins
                    qui reconnaissent Esclarmonde. « Vous avez fait tuer votre père, lui disent-ils,
                    vous en serez punie par votre oncle Yvorin, auprès duquel nous allons vous
                    conduire, et qui vous fera brûler. Et vous, ribaud, disent-ils à Huon, vous
                    aurez la tête coupée. » Ils se contentent, toutefois, de l’abandonner dans
                    l’île, les yeux bandés et les poings liés, et lui enlèvent Esclarmonde. — Le
                    vent les pousse vers la tour d’Aufalerne, où ils prennent terre malgré eux. — Le
                    roi Galafre, sire d’Au-<pb n="114"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/114"
                    />falerne, voit Esclarmonde en pleurs et veut savoir qui elle est. — « C’est une
                    esclave, répondent les marins, que nous avons achetée en mer. — Non, sire, dit
                    Esclarmonde, ayez pitié de moi ; je suis la fille de l’amiral Gaudisse, qui a
                    été tué par un varlet de France, et ces hommes me veulent conduire à mon oncle,
                    qui me fera brûler. » — Galafre délivre Esclarmonde et l’épouse ; mais, à sa
                    prière, il respecte le vœu qu’elle a fait, dit-elle, à Mahomet de ne point
                    partager le lit d’un homme avant deux ans. — Yvorin apprend bientôt, et le
                    meurtre de son frère Gaudisse et l’aventure qui a mis sa nièce aux mains de
                    Galafre. Il jure d’en tirer vengeance et envoie un messager à Galafre pour le
                    sommer de lui rendre Esclarmonde. — Refus de Galafre. P. 200-208.</p>
                <p>Dans le même temps, Oberon s’abandonne à la tristesse ; il gémit sur le malheur
                    de Huon ; mais il est bien résolu à l’abandonner à son sort, quand Gloriant, un
                    de ses chevaliers, lui rappelle le péché d’Adam et le pardon de Dieu. Malabron
                    implore aussi Oberon en faveur de Huon : « J’irai, lui dit-il, le délivrer, si
                    vous voulez. — Soit, répond Oberon, mais à une condition, c’est que tu me
                    rapporteras mon haubert, mon hanap et mon cor d’ivoire, et que tu demeureras
                    vingt-huit ans lutin en mer par-delà le terme que tu dois y rester. » — Malabron
                    accepte et arrive bientôt à trois lieues de l’enfer, à l’île de Moïse, où Huon
                    s’abandonne au désespoir. Il le relève de son abattement : « Je suis Malabron,
                    lui dit-il, le lutin qui te porta naguère au-delà de la mer Rouge quand tu te
                    rendais à Babylone. Me voici encore, car je t’aime autant qu’une mère son
                    enfant. — Au nom de Dieu, frère, lui dit Huon, débande-moi les yeux, délie-moi
                    les mains. » — Malabron le délivre et lui<pb n="115"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/115"
                    />apprend à quel prix, à quelles conditions il a pu lui venir en aide. « Maudit
                    soit Oberon ! s’écrie Huon. — Prends garde, dit Malabron, le petit homme
                    t’entend. — Que m’importe ? répond Huon, il m’a fait trop de mal pour que je me
                    soucie de lui. Mais toi, me laisseras-tu ici, ou m’emporteras-tu ? — Je te
                    déposerai au delà de la mer, dit Malabron, je ne puis rien de plus. » — Huon
                    monte sur le dos du lutin, s’y assied, jambes croisées, aussi nu qu’au jour de
                    sa naissance, et traverse ainsi la mer. Malabron le dépose sur le rivage, où il
                    l’abandonne en le recommandant à Dieu. Huon maudit encore le nain et s’en va
                    errant à l’aventure. P. 208-213.</p>
                <p>Il fait la rencontre d’un vieux ménestrel qui, le voyant ainsi nu, s’écrie : «
                    Homme sauvage, ne me faites point de mal. — Oui, sauvage, répond Huon, je ne
                    laisse pas de l’être ; mais ne craignez rien, et donnez-moi, je vous prie, de
                    votre pain. — Tu en auras ; mais auparavant, dis-moi, en quel Dieu crois-tu ? —
                    En celui que tu voudras, répond Huon. — Tu me fais peine, reprend le jongleur ;
                    prends dans ma malle un pelisson d’hermine et un manteau d’écarlate, couvre-toi,
                    car tu en as bon besoin ; viens t’asseoir à mes côtés, bois et mange, et tiens
                    compagnie à l’homme le plus affligé qui se puisse voir. — Par ma foi, dit Huon,
                    je ne le suis pas moins, mais je m’estimerai heureux si j’ai à manger. » Il
                    mange et boit, revêtu des habits du ménestrel, puis s’entretient avec lui. «
                    Ami, lui demande le vieillard, de quel pays es-tu ? » — Huon réfléchit avant de
                    répondre. Doit-il mentir ou dire la vérité ? La crainte d’Oberon ne le retient
                    plus : il mentira en dépit du mauvais nain. — « Je suis d’Afrique, répond-il au
                    jongleur ; je m’étais embarqué avec des marchands<pb n="116"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/116"
                    />qui ont péri dans une tempête ; je me suis sauvé par l’aide de Mahomet. Mais
                    vous-même, qui êtes-vous, et d’où vient votre affliction ? — Frère, on m’appelle
                    Instrument, et les païens ne connaissent pas de meilleur ménestrel que moi.
                    J’avais un seigneur, le meilleur du monde, c’était Gaudisse, le courtois amiral
                    ; il a péri, il y a quelques jours, de la main d’un garçon de France, nommé
                    Huon. Que Dieu le confonde, cet auteur de ma misère ! » — Huon l’entend et
                    baisse la tête. — « Comment t’appelle-t-on ? reprend le jongleur. — J’ai nom
                    Garinet, dit Huon. — Hé bien, Garinet, prends courage. Te voilà bien vêtu, tu es
                    jeune et beau, tu peux encore être heureux ; mais moi, je suis vieux, j’ai la
                    barbe grise et j’ai perdu mon maître. Je m’en vais maintenant à Monbranc, auprès
                    d’Yvorin, frère de l’amiral Gaudisse. Si tu veux rester avec moi et porter mon
                    petit bagage, tu peux compter que je ne gagnerai pas un denier sans le partager
                    avec toi. Tu n’iras guère à pied, car il n’est bourg ni cité, pour peu que j’y
                    veuille travailler de mon métier, où tu ne me voies donner tant de manteaux que
                    tu auras grand’peine à les porter. — Par ma foi, dit Huon, vous avez trouvé
                    votre homme. » — Il prend le trousseau du jongleur, le charge sur son dos, ainsi
                    que sa harpe et sa vielle, et tous deux s’acheminent vers Monbranc. Chemin
                    faisant, Huon se prend à pleurer. Il n’a plus, pense-t-il, ni son bon haubert,
                    ni son cor d’ivoire, ni son hanap ; il n’a plus ni son amie, ni ses hommes, ni
                    rien de ce qu’il possédait, et le voici au service d’un pauvre ménestrel ! Mais
                    le vieillard lui rend l’espoir : « Tu es pauvre aujourd’hui, tu seras riche
                    demain. Crois-moi, laisse là tes lamentations. — À votre gré, maître », répond
                    Huon. P. 213-217.</p>
                <pb n="117"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/117"/>
                <p>Arrivée de Huon et d’Instrument au palais de Monbranc. — Pour faire diversion à
                    son chagrin, Yvorin veut entendre le ménestrel, qui joue de la vielle et de la
                    harpe de façon à ravir tous les païens. Huon ramasse les manteaux qu’on jette de
                    toute part à son maître. « Voilà un beau jeune homme, dit l’amiral ; c’est grand
                    dommage qu’il soit au service d’un ménestrel. — On ne saurait trouver meilleur
                    serviteur, dit le vieillard. Il me porte mon bagage et mes instruments, et me
                    charge moi-même sur son dos lorsqu’il y a à passer quelque mauvais pas. — Oui,
                    reprend l’amiral, jusqu’au jour où il te tuera pour te dépouiller de ce que tu
                    auras amassé ! Fais-le-moi venir. » P. 217-220. — Huon s’avance près d’Yvorin,
                    qui l’interroge et lui fait honte de sa fainéantise. « À quoi songes-tu ? lui
                    dit-il, tu serais mieux fait pour garder un château que pour servir un
                    ménestrel. Tu ne sais donc aucun métier ? — Si vraiment, répond Huon, j’en sais
                    beaucoup, écoutez plutôt. — J’écoute, dit l’amiral, mais prends bien garde de te
                    vanter, car je te mettrai à l’épreuve. — Sire, dit Huon, je sais nombre de
                    métiers : je sais fort bien mettre un épervier en mue ; je sais chasser le cerf
                    et le sanglier ; je sais corner la prise et donner la curée aux chiens ; je sais
                    très bien servir à table ; je sais jouer mieux que personne aux dés et aux
                    échecs. — Je t’arrête là, dit l’amiral ; c’est au jeu d’échecs que je te veux
                    éprouver. — Sire, laissez-moi achever, et vous me soumettrez ensuite à telle
                    épreuve que vous voudrez. Je sais encore endosser un haubert, porter l’écu et la
                    lance, et faire galoper un cheval. Je sais aussi prendre ma part d’une mêlée,
                    et, pour y donner de rudes coups, on en pourrait trouver de pires que moi. Je ne
                    sais pas moins bien pénétrer dans les<pb n="118"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/118"
                    />chambres des belles et les couvrir de caresses et de baisers. — Voilà bien des
                    métiers, dit l’amiral, mais c’est aux échecs que tu feras tes preuves. J’ai une
                    fille d’une grande beauté et qui sait ce jeu à merveille. Jamais homme n’a pu la
                    mater. Par Mahomet ! tu joueras une partie avec elle, et si elle te fait mat, tu
                    auras la tête coupée ; mais, en revanche, si tu peux la mater, je ferai dresser
                    un beau lit, qu’elle partagera avec toi, et, le matin, je te donnerai cent
                    livres. — À votre volonté », répond Huon. P. 220-222.</p>
                <p>L’amiral fait prévenir sa fille. « Quelle folie est celle de mon père, dit-elle ;
                    par le Dieu que j’adore ! je ne serai jamais cause de la mort d’un si bel homme
                    : plutôt me laisser mater. » — Les deux adversaires sont mis en présence, et la
                    partie s’engage. Huon a bientôt perdu bon nombre de ses pièces ; il change de
                    couleur. À quoi pensez-vous, vassal, lui dit la demoiselle, vous voilà bien près
                    d’être mat et d’avoir la tête coupée. — Nous n’en sommes pas là, répond Huon, et
                    il fera beau vous voir entre les bras du serviteur d’un ménestrel. » Pendant que
                    les rires de l’assistance accueillent cette repartie, la jeune fille a regardé
                    Huon, et elle en est devenue si distraite que son jeu est fort compromis. — «
                    Sire, dit bientôt Huon à l’amiral, vous pouvez voir maintenant comment je sais
                    jouer ; si j’y voulais rêver un moment, le mat ne tarderait guères. » À ces
                    mots, l’amiral adresse à sa fille de violents reproches. — « Sire, ne vous
                    emportez point, répond Huon, notre marché peut se rompre. Que votre fille
                    retourne à sa chambre ; moi, je m’en irai servir mon ménestrel. — Si tu y
                    consens, dit Yvorin, je te donne cent marcs d’argent. » Huon accepte et la fille
                    de l’amiral sort en courroux : « Que Mahomet le confonde, dit-elle, par ma foi,
                    si j’avais<pb n="119"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/119"
                    />su qu’il en dût user ainsi, il aurait été échec et mat ! » P. 222-225.</p>
                <p>Le lendemain, l’amiral fait crier son ban et prendre les armes à ses hommes pour
                    aller délivrer sa nièce. — Huon voudrait faire partie de l’expédition ; mais il
                    n’a ni armes ni cheval. À sa prière, l’amiral lui fait donner une épée, sœur de
                    Durandal. Il ordonne aussi qu’on lui fasse seller le meilleur cheval qui se
                    pourra trouver ; mais un Sarrasin s’avance, qui lui dit : « Y pensez-vous, sire
                    ? Il n’attend qu’une occasion favorable pour vous échapper ; si vous lui faites
                    donner un bon cheval, il ne tardera pas à prendre la fuite. » L’amiral se rend à
                    cet avis, et l’on amène à Huon un cheval au long cou, aux flancs amaigris, n’en
                    pouvant plus, n’ayant mangé d’avoine depuis sept ans, clochant d’un pied et
                    privé d’un œil. C’est ainsi monté que Huon part pour Aufalerne, à la suite de
                    l’amiral. — Galafre ne veut point rendre Esclarmonde ; il lui faut cependant
                    renoncer à elle ou accepter la bataille. Sur la proposition de son neveu
                    Sorbrin, il se décide à s’en remettre au jugement de Dieu. — Sorbrin est son
                    champion. Il offre la bataille aux vassaux d’Yvorin, mais aucun d’eux n’ose
                    relever son défi. Huon seul l’accepte. — Combat de Huon et de Sorbrin. — Défaite
                    et mort de Sorbrin. — Retour d’Yvorin à Monbranc. Grande est sa reconnaissance
                    pour Huon : « Ami, lui dit-il, vous m’avez bien servi, vous prendrez place à
                    table auprès de moi ; tout ce qui est à moi sera à vous, et les riches
                    fourrures, et l’or, et l’argent ; prenez-en à votre gré, et allez vous ébattre
                    avec les jeunes filles : les plus belles sont à votre disposition. —
                    Plaisanterie du ménestrel sur le changement de fortune de Huon. P. 225-233.</p>
                <p>Le navire qui porte le vieux Jérôme et les autres<pb n="120"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/120"
                    />compagnons de Huon, après avoir été battu par la tempête, est venu prendre
                    terre sous les murs d’Aufalerne. Galafre, qui a vu aborder ces étrangers, va au
                    devant d’eux et leur demande d’où ils sont. — « Nous sommes de France,
                    répondent-ils, et nous allons en pèlerinage au saint Sépulcre. Un gros temps
                    nous a forcés à chercher un refuge dans ce port ; si nous devons un tribut, nous
                    sommes prêts à l’acquitter. » — Galafre leur fait bon accueil, et leur offre de
                    demeurer avec lui. — « Pour quoi faire ? demande Jérôme. — Pour m’aider, répond
                    Galafre, à soutenir une grande guerre où je suis engagé contre un amiral d’un
                    pays voisin. — Si vous avez le droit pour vous, reprend Jérôme, nous sommes
                    prêts à vous aider. » — Galafre leur apprend la cause de sa guerre avec Yvorin.
                    Il leur raconte le combat de Huon et de Sorbrin et l’issue malheureuse de cette
                    lutte. Il regrette surtout le bon cheval de son champion. — « Soyez sans
                    crainte, répond Jérôme, nous remettrons en vos mains et le cheval et son nouveau
                    maître. » — Jérôme désire voir la damoiselle qui a allumé la guerre. Galafre
                    consent à cette entrevue, qu’il juge sans danger, « car, dit-il, vous êtes
                    vieux, et jamais pucelle ne prendrait d’amour pour vous. » — Entrevue de Jérôme
                    et d’Esclarmonde. — La jeune Sarrasine reconnaît le vieillard ; elle le conjure
                    de la tirer de peine et de l’emmener avec lui. Elle n’espère jamais revoir Huon,
                    et veut se faire nonne dans un pauvre moutier. — Jérôme lui promet assistance.
                    P. 233-237.</p>
                <p>Nouvelle expédition d’Yvorin contre Galafre, — Huon vient frapper de son épée les
                    portes d’Aufalerne et sommer Galafre de rendre Esclarmonde. — Fidèle à sa
                    promesse, Jérôme se dispose à reconqué-<pb n="121"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/121"
                    />rir le cheval de Sorbrin. — Combat de Jérôme et de Huon. — Blessé grièvement
                    après une joute terrible, Huon s’écrie : « Sainte Marie, venez-moi en aide !
                    Hélas ! belle Esclarmonde, vous ne me reverrez jamais ! jamais non plus vous ne
                    me reverrez, sire Jérôme ! » — À ces paroles, Jérôme a reconnu Huon. Il jette
                    son épée à terre et reste muet de douleur. — « À quoi pensez-vous, Sarrasin ?
                    lui demande Huon. — Ah ! répond Jérôme, prenez mon épée, Huon, et coupez-moi la
                    tête : je l’ai bien mérité pour vous avoir ainsi blessé. » — À son tour, Huon
                    reconnaît Jérôme. Tous deux délacent leurs heaumes et se jettent au cou l’un de
                    l’autre. « Nous n’avons pas de temps à perdre, dit Jérôme ; les Sarrasins nous
                    regardent de toutes parts ; je vais vous conduire à Aufalerne comme prisonnier,
                    et là vous retrouverez Esclarmonde, qui vous est restée fidèle, quoiqu’elle ait
                    épousé Galafre. » — Ils prennent le chemin d’Aufalerne, suivis des compagnons de
                    Jérôme. — À cette vue, Yvorin lance ses hommes en avant pour reprendre le
                    prisonnier, et Galafre sort de la ville pour le lui disputer. — « Défendez vous,
                    dit Jérôme à Galafre. Pour moi, je conduis à Aufalerne le prisonnier que voici.
                    » Pendant que Galafre et Yvorin sont aux prises, Huon, Jérôme et leurs
                    compagnons entrent dans la ville, dont ils referment les portes ; massacrent
                    tous les païens qui y sont demeurés, puis se rendent au palais, où Huon retrouve
                    Esclarmonde. — Entrevue touchante des deux amants. P. 237-243.</p>
                <p>Dans le temps où ils s’abandonnent à la joie de se revoir, Galafre apprend sur le
                    champ de bataille que les Français sont maîtres d’Aufalerne, que Huon est leur
                    seigneur, et que c’est lui qui a vaincu Agrapart et Sorbrin. Dès lors Galafre ne
                    songe plus à lutter<pb n="122"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/122"
                    />contre Yvorin ; il se décide à implorer sa merci, court se jeter à ses genoux,
                    lui rend son épée et l’instruit de ce qu’il vient d’apprendre lui-même. — Fureur
                    d’Yvorin, lorsqu’il sait que son frère Gaudisse a péri de la main de Huon. — Les
                    deux ennemis se réconcilient et s’unissent pour tirer vengeance des Français.
                    Dans sa colère, Yvorin donne ordre de faire pendre le ménestrel qui lui a amené
                    Huon. Déjà le pauvre jongleur a la corde au cou, lorsqu’en regardant du côté
                    d’Aufalerne, il aperçoit Huon. Il l’appelle à son aide ; il l’adjure de ne pas
                    le laisser mourir. — Au souvenir du service qu’il a reçu de lui, Huon s’émeut,
                    sort de la ville avec les siens, court au lieu du supplice, et arrive à temps
                    pour délivrer son maître, qui, une fois libre, s’empare du cheval d’un païen,
                    prend la fuite et va chercher un refuge dans la ville. Huon et ses compagnons y
                    rentrent aussi, mais non sans peine. — Garin de Saint-Omer est resté en arrière
                    ; il tombe sous les coups des Sarrasins. Huon pleure la mort du généreux
                    compagnon qui, pour lui, avait quitté sa famille et son pays ; mais, ce devoir
                    rempli, il ne laisse pas de se mettre à table et d’appeler le ménestrel à la fin
                    du repas : « Prends ta vielle, ami, lui dit-il ; après la douleur la joie, et tu
                    nous dois bien ce divertissement, car c’est pour toi que nous avons été si
                    rudement éprouvés. » Les barons prennent plaisir à écouter le ménestrel, puis
                    vont se reposer sans crainte, à l’abri des fortes murailles de la ville. P.
                    243-251.</p>
                <p>Le lendemain, en se promenant au bord de la mer, Huon et les siens voient aborder
                    un navire dont l’équipage s’effraye en reconnaissant Aufalerne ; mais les marins
                    se rassurent bientôt lorsque Jérôme leur demande en français de quel pays ils
                    sont. — « De<pb n="123"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/123"
                    />France, répond l’un d’eux. Nous sommes tous Français, les uns de Saint-Omer,
                    d’autres de Paris. — Et de Bordeaux ? demande Huon. — Il y en a un, répond le
                    marin, un vieillard nommé Guirré. » — Huon désire le voir. — « Où est le vieux
                    de Bordeaux ? crie le marin. — Me voici », répond le prévôt Guirré. — Huon
                    l’interroge, lui demande d’où il vient, où il va. — « Vous le saurez, répond
                    Guirré : J’avais un seigneur nommé Huon, que Charlemagne a déshérité et qu’il a
                    envoyé à Babylone porter un message. Le frère de Huon, Gérard, s’est emparé de
                    l’héritage, il y a deux ans, après la mort de leur mère. Le traître s’est marié,
                    et fait endurer mille maux aux pauvres gens et aux barons du pays. Moi-même, il
                    m’a déshérité, parce que la garde de la terre m’avait été confiée. Alors les
                    barons m’ont envoyé à la recherche de Huon, et voilà deux ans que je parcours
                    les pays d’outre-mer sans avoir pu apprendre de ses nouvelles. Je m’en retourne
                    maintenant, le cœur navré de douleur. Toutes mes ressources étant épuisées, ces
                    marchands que vous voyez m’avaient pris sur leur navire et devaient me passer
                    pour l’amour de Dieu ; mais ils ne sont point arrivés à bon port. » — Ce récit
                    terminé, Huon s’écrie : « Sire Jérôme, venez embrasser votre frère ; » et
                    lui-même il embrasse tendrement le fidèle Guirré. — Après cette reconnaissance,
                    Huon demande passage aux marins sur leur navire, et s’embarque bientôt avec
                    Esclarmonde et tous ses compagnons. Peu de temps après leur départ, les païens
                    donnent l’assaut à la ville, et ne tardent pas à s’apercevoir qu’elle est
                    abandonnée. Galafre en reprend possession, et Yvorin retourne à Monbranc. P.
                    251-257.</p>
                <p>Arrivée de Huon à Brindes. — Il va loger dans la<pb n="124"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/124"
                    />maison de Garin de Saint-Omer et annonce à la femme de Garin la mort de son
                    époux. — De Brindes, Huon se rend à Rome, où le pape le reçoit avec grande joie,
                    entend le récit de ses aventures, le confesse, baptise Esclarmonde, et unit les
                    deux amants. P. 257-261.</p>
                <p>Arrivée de Huon à Bordeaux. — Dès qu’il aperçoit les remparts de la grande cité,
                    il les montre à Esclarmonde : « Dame, lui dit-il, voilà la ville qui sera votre
                    douaire. Ma terre n’est maintenant qu’un duché ; mais, s’il plaît à Dieu, ce
                    sera un royaume à mon retour de France. — Ne vous vantez point, dit Jérôme, vous
                    ne savez encore ce que vous pourrez faire ; mais chevauchez et hâtez-vous
                    d’arriver à l’abbaye de Saint-Maurice-es-Prés, qui n’est pas loin d’ici. Vous y
                    pouvez hardiment entrer, car Charlemagne en est l’avoué, et c’est de lui que
                    l’abbé et ses moines la tiennent. » — Huon dépêche un messager à l’abbé pour lui
                    annoncer son arrivée. — L’abbé et les moines viennent processionnellement à sa
                    rencontre et le reçoivent avec grand honneur : « Sire, lui dit l’abbé, s’il vous
                    était agréable, je ferais mander votre frère Gérard. » — Huon accepte de grand
                    cœur, et l’abbé envoie son écuyer à Bordeaux. — Consternation de Gérard en
                    apprenant le retour de son frère. — Avant de se rendre à l’abbaye, il fait part
                    de la nouvelle au traître Gibouart, son beau-père. « Je ne sais quels diables,
                    lui dit-il, ont ramené ici mon frère : il est à Saint-Maurice, d’où il partira
                    demain pour aller en France. Il rentrera sans doute en possession de sa terre,
                    et moi, je n’en garderai pas un pied. Quel conseil me donnez-vous ? — Soyez sans
                    crainte, répond Gibouart, vous me demandez un conseil, le voici : Il y a un bois
                    aux environs de l’abbaye ; j’irai m’y embusquer avec<pb n="125"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/125"
                    />soixante chevaliers. De votre côté, vous irez faire fête à votre frère et
                    n’emmènerez avec vous qu’un seul écuyer. Demain matin, vous ferez lever Huon
                    avant le jour, vous l’accompagnerez, et, quand vous serez près du bois, vous lui
                    parlerez de façon à faire naître une querelle entre vous. Nous sortirons alors
                    de notre embuscade, nous tuerons ses chevaliers, nous le jetterons en prison,
                    vous lui enlèverez la barbe et les dents de l’amiral, puis vous irez dire à
                    l’empereur que votre frère est de retour, qui ne s’est point acquitté de son
                    message et que, pour cela, vous l’avez emprisonné. Charlemagne le hait, je le
                    sais ; s’il le prend à Bordeaux, il le fera pendre, car il lui défendit naguère
                    d’y retourner avant d’être venu lui rendre compte de son message. » — Gérard
                    approuve ce projet de trahison. Il part pour l’abbaye. — Entrevue des deux
                    frères. — Baiser de Judas. — Huon raconte à Gérard toutes ses aventures et le
                    succès de son message. Il lui apprend où sont cachées les moustaches et les
                    dents de l’amiral. « Et vous, mon frère, dit-il à Gérard, comment vous va ? J’ai
                    ouï dire que vous êtes marié. — Oui vraiment, répond Gérard. — Et avec qui ?
                    demande Huon. — Frère, avec la fille d’un riche seigneur, Gibouart de Viesmés. —
                    Je le connais bien, dit Huon ; mais vous êtes mal marié, mon frère ; c’est la
                    fille d’un traître que vous avez épousée. » — Comme ils parlent ainsi, on vient
                    leur annoncer que le souper est servi. P. 261-269.</p>
                <p>Après le repas, Huon prend à part l’abbé de Saint-Maurice : « J’ai ici de grandes
                    richesses, lui dit-il, gardez-les-moi, je vous prie, jusqu’à mon retour, et ne
                    les rendez qu’à moi-même. » L’abbé le promet, et ses hôtes vont se reposer
                    jusqu’à l’heure du départ. — Huon et Esclarmonde ne partagent point le même
                        lit<pb n="126"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/126"
                    />par respect pour la sainteté du lieu. Le traître Gérard ne dort point. Au
                    premier chant du coq il appelle son frère : « Il fait bon cheminer le matin,
                    dit-il, et ne point s’abandonner au repos quand on veut hâter sa besogne. » —
                    Départ de l’abbaye. — La petite troupe est guidée par Gérard. — Esclarmonde est
                    montée sur une mule de Syrie, qui, en route, fait un faux pas et s’abat. Ce
                    contre-temps retarde les voyageurs ; mais ils n’en continuent pas moins leur
                    marche, et bientôt Gérard, en approchant du bois où Gibouart se tient caché avec
                    les siens, entreprend par ses propos d’exciter le courroux de son frère. Il n’y
                    réussit pas, et, de désespoir, s’en prend au prévôt Guirré : « Traître, lui
                    dit-il, c’est à toi que je dois de perdre ma seigneurie. Par sainte Marie ! je
                    vais m’acquitter en te coupant la tête. » Puis il fait entendre son cri de
                    guerre. À ce signal, Gibouart sort du bois, suivi de soixante lances. Huon et
                    les siens sont assaillis et tentent vainement une résistance impossible. — Douze
                    des compagnons de Huon sont tués et jetés dans la Gironde. Huon, Esclarmonde et
                    Jérôme sont seuls épargnés. Gérard renverse le vieux Jérôme, lui ouvre le côté
                    et en retire les dents et la barbe de Gaudisse. Après quoi les traîtres emmènent
                    leurs prisonniers à Bordeaux, où ils les jettent dans un cachot profond. De là
                    ils courent à l’abbaye, où l’abbé refuse de leur livrer les richesses de Huon.
                    L’abbé est mis à mort. Les moines, menacés du même sort, abandonnent au pillage
                    et le trésor de Huon et celui de l’abbaye. Les traîtres font un nouvel abbé
                    digne de leur choix, l’emmènent avec eux et partent pour Paris avec un convoi de
                    dix sommiers chargés d’or. P. 269-279.</p>
                <p>Arrivés à la cour, ils font présent à la reine de deux de leurs sommiers ; à
                    Charlemagne ils en offrent trois.<pb n="127"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/127"
                    />Barons, sergents et garçons ont aussi part à leurs largesses. Seul le duc de
                    Naimes refuse de rien recevoir de ces mains qu’il croit impures. L’empereur non
                    plus ne veut pas faire ouvrir un coffre avant de s’être entretenu avec Gérard. «
                    Gérard, lui dit-il, que me voulez-vous ? — Sire, une grande affaire m’amène, une
                    affaire comme je n’en eus jamais. C’est à contre-cœur que je m’en ouvrirai à
                    vous ; mais s’il m’en coûte de parler, il m’en coûterait plus encore de me
                    taire. Je m’attends à être blâmé, et toutefois mon honneur l’emporte : je le
                    mets au-dessus de tout. — Et avec raison, dit l’empereur. — Sire, continue
                    Gérard, vous m’avez armé chevalier, vous m’avez chaussé l’éperon, enfin je suis
                    votre homme lige, et, comme tel, je ne dois avoir souci que de votre bien. Ce
                    que j’ai à vous dire, je le sais, sera un sujet d’affliction pour vos pairs, et
                    moi-même j’en ai le frisson au cœur. — En voilà bien long, Gérard, dit le duc
                    Naimes en l’interrompant. Soyez donc plus bref, et allez au fait. À vous
                    entendre, je soupçonne que vous pensez à mal. — Voici donc ce que j’ai à dire,
                    reprend Gérard. J’étais l’autre jour chez moi, à Bordeaux, et non pas seul comme
                    un homme de rien : plus de cent chevaliers m’entouraient. Ma porte était
                    ouverte. En regardant du côté de mon pont, je vis arriver mon frère Huon,
                    l’écharpe au cou et le bourdon au poing, accompagné d’une belle dame et d’un
                    vieillard nommé Jérôme, à ce que je crois. — Jérôme ! dit le duc de Naimes en
                    fronçant la moustache, et d’où revient-il cet honnête homme ? Je le vis jadis au
                    tournoi de Châlon, où il tua le comte Salomon. Nous avons été compagnons. —
                    Sire, continue Gérard, écoutez-moi jusqu’au bout. Je fus ébahi en apercevant
                    Huon, et ne laissai pas cependant d’aller au devant de lui et de lui faire bonne
                    chère. Après<pb n="128"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/128"
                    />quoi je l’interrogeai sur le temple de Salomon : il ne m’en sut rien dire. Je
                    lui demandai, noble empereur, s’il s’était acquitté de votre message pour le roi
                    Gaudisse : il ne m’en put rendre compte. Alors, je fus saisi d’effroi ; je ne
                    sus que faire d’abord, mais bientôt je songeai que j’étais votre homme lige, et,
                    pour vous dire la vérité, noble empereur, craignant d’être accusé de trahison,
                    j’ai emprisonné mon frère, sa femme, son compagnon, et je viens vous l’avouer.
                    Usez-en maintenant comme vous le trouverez bon. » P. 279-282.</p>
                <p>Douleur des barons. — Ils maudissent Gérard, dont ils soupçonnent la trahison. —
                    L’empereur somme les otages de Huon de le lui livrer sous peine d’être pendus,
                    puis, s’adressant au duc Naimes, il lui demande son avis. « Sire, dit Naimes,
                    pourquoi vous cacher ma pensée ? Gérard est un traître. — C’est vous qui le
                    dites, répond Gérard ; mais, par saint Pierre, j’ai de bons témoins de tout ce
                    que j’ai avancé : et Gibouart, le baron, et cet abbé, qui est digne de foi, et
                    le moine qui l’accompagne. — Il n’a dit que la vérité, s’écrient-ils tous les
                    trois. — Par ma foi, dit le duc Naimes, vous êtes tous des larrons ! — Que me
                    conseillez-vous donc, Naimes ? demande l’empereur. — Sire, dit le vieux duc,
                    c’est une chose inouïe ! Il a jeté son frère en prison, et le traître vient vous
                    le conter ! Par le Seigneur qui souffrit la passion sur la croix, si j’avais eu
                    un frère ainsi banni de France et qui fût un jour revenu chez moi, je me serais
                    cru un grand misérable de l’emprisonner de la sorte et de venir ensuite
                    l’accuser à votre cour. Non, je n’aurais pu m’y résoudre à aucun prix, car
                    j’aurais craint d’être emporté par tous les diables ; mais je lui aurais fait
                    bonne chère pendant trois ou quatre jours, et puis je l’aurais laissé aller.
                    Après une pareille trahison, je dis que<pb n="129"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/129"
                    />cet homme déloyal a mérité d’être pendu et traîné, lui et Gibouart, et l’abbé
                    à côté d’eux, et, avec l’abbé, le moine qu’il a amené. Je jurerais sur les
                    saints que tous les quatre sont de faux témoins ! » — Consternation de Gérard. —
                    Il commence à se repentir ; mais il ne peut plus reculer. « Sire, dit-il à
                    Naimes, vous avez grand tort de m’accuser de la sorte. Je ne sais pourquoi vous
                    me haïssez si fort. — Par ma foi, répond Naimes, c’est pour votre méchanceté. Il
                    n’y a pas longtemps vous vouliez être un de nos pairs. Grand Dieu ! quel
                    conseiller vous auriez fait. Sur ma parole, j’aimerais mieux avoir un poing
                    coupé ! » P. 282-284.</p>
                <p>L’empereur met fin à ce violent débat. Il somme de nouveau les otages de Huon de
                    le lui livrer ; mais Naimes veut que l’empereur parte pour Bordeaux avec une
                    nombreuse suite de ses barons, qu’il fasse tirer Huon de sa prison, qu’il
                    l’interroge et prenne pitié de lui, s’il l’en trouve digne. — L’empereur se rend
                    à cet avis. — Son départ. — Son arrivée à Bordeaux. — Gérard veut le précéder
                    pour lui préparer une réception convenable. — « Certes, non, dit Naimes, vous
                    n’irez pas. » — L’empereur ne le permet pas non plus. — Étonnement des bourgeois
                    de Bordeaux, qui ne s’expliquent pas la venue de Charlemagne et de ses barons. —
                    Un grand dîner est servi. — Du fond de sa prison, Huon entend le bruit causé par
                    les nouveaux hôtes de son palais : il en demande la raison à son geôlier. — «
                    C’est l’empereur et ses barons qui vous viennent juger ; vous serez pendu avant
                    la nuit. » — À la fin du repas, le duc Naimes, qui pleure, se lève brusquement,
                    heurte la table, et, du choc, renverse toutes les coupes. — « Pour Dieu, Naimes,
                    qu’avez-vous donc, dit l’empereur, que vous<pb n="130"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/130"
                    />répandez ainsi mon vin ? — J’en ai bien sujet, répond Naimes. N’y-a-t-il pas
                    de quoi devenir fou à vous voir tellement assoté ? Par le corps Dieu ! à quoi
                    songez-vous ? Êtes-vous venu à Bordeaux pour boire du vin ou du claret, et n’en
                    avez-vous pas assez en France ? Pensez donc, empereur, qu’il s’agit ici de juger
                    un de vos douze pairs. Quand nous aurons mangé outre mesure et bu jusqu’à nous
                    enivrer, comment saurons-nous parler de mort d’homme ? Par le Seigneur qui fut
                    mis en croix ! il n’est céans si haut baron qui ne perde mon amitié s’il
                    continue à boire. — À votre gré, répond l’empereur, et qu’on nous ôte ces
                    nappes. » Puis il ordonne qu’on amène le prisonnier. P. 284-288.</p>
                <p>Huon paraît devant Charlemagne avec sa femme et le vieux Jérôme. Tous trois ont
                    les fers aux pieds. Huon accuse Gérard de trahison : « depuis la mort d’Abel, on
                    n’entendit jamais parler d’un tel frère. » Puis il raconte à l’empereur comment
                    il s’est acquitté de son message, et l’aide qu’il a reçue du petit roi Oberon,
                    et son mariage avec Esclarmonde, et son retour, et le guet-apens de Gérard. « On
                    peut voir encore au côté de Jérôme, dit-il, la plaie que lui fit le traître en
                    lui enlevant la barbe et les dents de l’amiral Gaudisse. » À ces mots, Jérôme se
                    lève et montre sa plaie. — Huon achève son récit et propose de combattre contre
                    Gérard et contre Gibouart. — Gérard refuse : il ne peut accepter le combat
                    contre un frère. — « L’entendez-vous, le traître ? dit Naimes, comme il sait
                    bien couvrir sa méchanceté ! » Mais l’empereur n’est pas convaincu. Il veut les
                    quatre dents et la barbe de Gaudisse. — « On me les a volées, répond Huon. —
                    Mais je vous avais défendu, dit l’empereur, de retourner dans votre pays sans
                    m’avoir parlé : avant la nuit vous serez pendu et traîné. »<pb n="131"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/131"
                    />— Huon répond que s’il est à Bordeaux, ce n’est point de son gré. Il demande à
                    être jugé selon le droit. Naimes se joint à lui, et l’empereur consent au
                    jugement. P. 288-294.</p>
                <p>Pendant que les pairs se réunissent pour délibérer sur son sort, Huon s’assied
                    près d’un pilier avec sa femme et le vieux Jérôme. — C’est Gautier, un parent de
                    Ganelon et de Hardré, qui est entendu le premier : il juge que Huon a mérité la
                    mort. — Avis contraire de Henri de Saint-Omer, qui opine pour la mort du traître
                    Gérard. — Avis de Baudoin, comte de Flandres : il veut que l’empereur pardonne
                    aux deux frères et les réconcilie. — Avis du comte de Châlon : il s’en rapporte
                    à la décision du duc Naimes, et tous répondent : « Ainsi soit-il. » — Le vieux
                    duc garde le silence. P. 294-297.</p>
                <p>Lamentations d’Esclarmonde : Si Huon doit mourir, si Dieu permet une telle
                    injustice, elle reniera la foi chrétienne et retournera à Mahomet. P.
                    297-298.</p>
                <p>Le duc Naimes ne sait à quel moyen recourir pour sauver Huon. Il essayera du
                    moins de retarder le jugement. « Juste empereur, dit-il à Charles, rappelez-vous
                    en quel pays doit être jugé un pair de votre maison. — C’est pour sauver Huon
                    que vous parlez ainsi, dit Charlemagne, mais cela ne lui servira de rien. —
                    Sire, continue le duc, si vous ne savez où nous devons juger un pair, je vous le
                    dirai : c’est à Saint-Omer, à Orléans ou à Paris. Si donc vous voulez faire
                    justice, ordonnez que Huon soit conduit dans l’une de ces trois villes, car
                    personne ne le jugera ici. » — L’empereur irrité jure, par sa barbe, qu’il ne
                    dînera qu’une fois avant la mort de Huon, puis il s’écrie : « Allons, qu’on
                    dresse la table. » — Mouvement de joie de Gérard. — Douleur de Huon,<pb n="132"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/132"
                    />d’Esclarmonde et de Jérôme. Ils ont entendu le serment de Charlemagne, et tous
                    trois se croient près de leur fin. Mais avant la nuit Charlemagne manquera à son
                    serment, si Dieu aide Oberon qui est en ce moment à table avec ses chevaliers.
                    Il pleure, et ses hommes lui demandent la cause de ses larmes : « C’est qu’il me
                    souvient, dit-il, d’un malheureux, de Huon que j’ai tant aimé. Il est de retour
                    en France et jamais ne se trouva en si grand danger, car Charlemagne vient de
                    jurer sur sa barbe de le faire mourir ; mais, par celui qui fut mis en croix, il
                    en a menti ! J’irai au secours du jeune bachelier. Je souhaite que ma table soit
                    à l’instant transportée auprès de celle où Charles doit dîner, et qu’elle soit
                    plus haute de deux grands pieds. Je souhaite que sur la table soit mon hanap,
                    mon cor d’ivoire et mon haubert, et que cent mille hommes m’accompagnent, ou
                    plus encore, s’il est besoin. » P. 298-302.</p>
                <p>Les souhaits d’Oberon sont accomplis sur l’heure, à la grande surprise de
                    Charlemagne et des barons, qui se croient enchantés. — Jérôme a reconnu le
                    haubert, le hanap et le cor : il rend l’espérance à Huon. — Arrivée d’Oberon. —
                    Il fait garder par ses hommes toutes les portes de la ville et se rend au
                    palais. — En passant près de Charlemagne il le heurte si rudement de l’épaule
                    qu’il lui fait tomber sa coiffure de la tête. « Qui est ce nain, dit Charles,
                    qui me heurte ainsi et ne daigne m’adresser la parole ? Sainte Marie, qu’il est
                    beau ! Voyons quel est son dessein. » — Comme il parle ainsi, Oberon s’approche
                    de Huon, le fait lever, le délivre de ses fers par un souhait, ainsi
                    qu’Esclarmonde et Jérôme, les fait asseoir près de lui à sa table, prend son
                    hanap, le remplit par un signe de croix, le donne à la dame<pb n="133"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/133"
                    />qui y boit, puis à Huon, puis à Jérôme. Après quoi il dit à Huon : « Ami,
                    levez-vous, portez ce hanap à Charlemagne et offrez-lui à boire en signe de
                    paix. S’il refuse, je le lui ferai payer cher. » — Charlemagne l’entend et ne
                    sait que penser, ni que dire. — Huon lui présente le hanap. L’empereur le prend,
                    mais aussitôt le vin disparaît. « C’est un enchantement, dit Charles. — Non, dit
                    Oberon, c’est un effet de votre méchanceté. Nul ne peut boire dans ce hanap,
                    s’il n’est sans péché mortel. Or, j’en sais un que vous avez commis il y a
                    longtemps et dont vous ne vous êtes jamais confessé. N’était la crainte de vous
                    faire honte, je vous le rappellerais ici. <note n="1">L’auteur de Tristan de
                        Nanteuil a été moins discret qu’Oberon. Voici ce qu’on lit dans son poëme :
                        <lb/>Le peché fu orribles, on ne le sot néant, <lb/>Mais ly aucun espoirent,
                        et tous ly plus sachant, <lb/>Que se fut le peché quant engendra Rolant
                        <lb/>En sa sereur germaine, se va on esperant ; <lb/>Car il n’est nul qu’au
                        vrai vous en voit recordant, <lb/>Mais ensement le vont plusieurs
                        signiffiant. <lb/>(Ms. de la Bibl. imp., 75535, fol. 311 v°).</note> » —
                    Effroi de Charlemagne. — Huon donne le hanap au duc Naimes, qui y boit à longs
                    traits ; mais aucun des barons n’y peut toucher qu’il ne se tarisse à l’instant.
                    — Oberon appelle le duc Naimes et le fait asseoir près de lui. Puis, s’adressant
                    à Charlemagne, le petit roi lui parle ainsi : « Voici Huon que vous avez
                    déshérité ; c’est à grand tort que vous l’avez dépouillé de son royaume, car il
                    est plein de loyauté. Il s’est acquitté de votre message ; je vous en donne
                    l’assurance. C’est avec mon aide qu’il a tué l’amiral Gaudisse ; c’est à mes
                    yeux qu’il lui arracha quatre dents mache-<pb n="134"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/134"
                    />lières et lui coupa sa barbe blanche. Voilà le traître Gérard, auquel je vais
                    faire avouer son forfait. » — Il l’appelle, et Gérard s’avance, tremblant comme
                    la feuille au vent. Oberon l’adjure de confesser son crime, et Gérard en fait
                    l’aveu ; mais il accuse Gibouart d’en avoir conçu le projet. — « Vous serez
                    pendus tous deux, dit Oberon. Roi Charlemagne, ajoute-t-il, vous venez
                    d’entendre comment Gibouart et Gérard en ont usé loyalement envers Huon ! Ils
                    seront pendus, et, avec eux, l’abbé et son moine pour leur faux témoignage. —
                    Certes, dit Charlemagne, ils l’ont bien mérité. — Sire, dit Naimes, vous pouvez
                    juger maintenant si c’est un péché que de condamner à tort un honnête homme. » —
                    Tous les barons se signent. — Huon implore la pitié d’Oberon en faveur de son
                    frère ; c’est Gibouart, à ses yeux, qui est le vrai coupable. Mais Oberon ne se
                    laisse point fléchir, et, sur un souhait du nain, sa sentence est exécutée. Ce
                    que voyant, Charles tout effrayé s’écrie : « Cet homme est Dieu ; s’il le
                    voulait nous serions tous mis à mort. — Non, je ne suis pas Dieu, dit Oberon, je
                    ne suis qu’un homme en chair et en os. Mon nom est Oberon, je suis né à Monmur
                    et j’eus pour père Jules César, à qui l’on doit les grands chemins qu’il fit
                    faire avec tant d’art. » Puis il apprend à l’empereur le nom de sa mère et la
                    cause pour laquelle il est resté nain. Il a toujours aimé le droit, dit-il, et
                    la bonne foi et la loyauté. De là son amitié pour Huon. — Il réconcilie Huon
                    avec l’empereur et lui fait rendre le duché de Bordeaux. Après quoi il lui dit :
                    « Huon, dans trois ans d’ici vous viendrez à Monmur, où vous hériterez de mon
                    royaume et de mon pouvoir. Dieu m’a permis de m’en dessaisir ainsi à ma volonté.
                    Vous porterez couronne d’or en tête et laisserez votre héritage à Jé-<pb n="135"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/135"
                    />rôme, qui l’a bien mérité, car il vous a servi de cœur et loyalement. » — Huon
                    promet d’obéir. — Oberon ajoute : « Ami, écoute-moi : Je ne veux plus rester en
                    ce monde ni demeurer en féerie ; je veux m’en aller là-haut, en paradis, car
                    notre Seigneur m’en a envoyé l’ordre, et ma place est marquée à sa droite. Je te
                    défends sur ta vie, garde-toi de l’oublier, de jamais entrer en lutte avec
                    Charlemagne. Il est ton seigneur ; tu lui dois foi et hommage. » — Huon promet
                    encore obéissance. Alors Oberon donne l’accolade à Charlemagne, lui recommande
                    Huon, qu’il embrasse, et disparaît. — L’empereur retourne à Paris. Huon reste à
                    Bordeaux, où son premier soin est de réparer les pertes de l’abbaye de
                    Saint-Maurice, de lui faire don d’une riche terre et de lui choisir un nouvel
                    abbé.</p>
                <pb n="136"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/136"
                />
            </div>
        </front>
        <body>
            
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>
