<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../odd/out/Modele.rng" 
    type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../odd/out/Modele.rng" 
    type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../odd/Modele.odd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ed_GuiBourgG" type="ed" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Huon de Bordeaux</title>
                <title type="sub">Numérisation de l'édition de Guessard de 1860</title>
                <respStmt xml:id="JBC">
                    <resp>sous la direction de</resp>
                    <persName>Jean-Baptiste</persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="ED">
                    <resp>édition numérique</resp>
                    <persName>Ella Duréault</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>édition numérique</resp>
                    <persName>Axelle Janiak</persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="AM">
                    <resp>édition numérique</resp>
                    <persName>Armâne Magnier</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>
                    <persName>
                        <forename>Jean-Baptiste</forename>
                        <surname>Camps</surname>
                    </persName>
                    <address>
                        <orgName>École nationale des chartes</orgName>
                        <addrLine>65 rue de Richelieu</addrLine>
                        <addrLine>F-75002 Paris</addrLine>
                    </address>
                    <email>jbcamps@hotmail.com</email>
                </authority>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/"> Les textes
                        d'auteurs médiévaux sont dans le domaine public.</licence>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"> Le travail
                        d'encodage et d'annotation sont mis à disposition selon les termes de la
                        licence Creative Commons Attribution - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0
                        International (CC BY-SA 4.0). </licence>
                </availability>
                <date>2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="edG">
                    <monogr>
                        <editor xml:id="Guessard">
                            <persName>
                                <forename>François</forename>
                                <surname>Guessard</surname>
                            </persName>
                        </editor>
                        <editor xml:id="Grandmaison">
                            <persName>
                                <forename>Charles</forename>
                                <surname>Grandmaison</surname>
                            </persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Huon de Bordeaux</title>
                        <title type="sub">Chanson de geste</title>
                        <imprint>
                            <publisher>F. Vieweg</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <date>1860</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuComposition">Picardie</origPlace>
                <origDate cert="unknown" resp="DEAF" type="dateComposition" notBefore="1240"
                    notAfter="1260">pas avant 1216</origDate>
                <origPlace cert="unknown" resp="DEAF" type="lieuManuscrit">Picardie</origPlace>
                <origDate cert="unknown" resp="DEAF" type="dateManuscrit" notBefore="1240"
                    notAfter="1260">1240 - 1260</origDate>
            </creation>

            <langUsage>
                <language cert="medium" resp="#JBC" ident="fro" usage="100">traits
                    picards</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change who="#AM" when="2018-01-10">Encodage des métadonnées</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text xml:lang="fr">
        <front>

            <pb n="3"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/3"/>
            <div>
                <head>LES ANCIENS POETES DE LA FRANCE</head>
                <!-- que faire ici, donner un type à la div -->
            </div>

            <pb n="4"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/3"/>
            <div>
                <p>La première partie du recueil des Anciens Poëtes de la France renfermera le cycle
                    carlovingien, et formera quarante volumes semblables à celui-ci.</p>
                <p>L’examen des questions administratives et scientifiques auxquelles peut donner
                    lieu la publication de ce recueil a été confié par S. Exc. M. le Ministre de
                    l’Instruction publique à une commission composée de MM. :</p>
                <p>Le Marquis de La Grange, sénateur, membre de l’Institut, Président ; Gustave
                    Rouland, directeur du personnel et du secrétariat général ; F. Guessard,
                    professeur à l’École impériale des Chartes, délégué de la Commission pour la
                    direction du Recueil ; Francis Wey, inspecteur général des archives
                    départementales ; Henri Michelant, membre de la Société des antiquaires de
                    France, employé au département des manuscrits de la Bibliothèque impériale ;
                    Servaux, chef du bureau des travaux historiques, secrétaire.</p>
                <p>Ce volume est le cinquième dans l’ordre de publication.</p>
            </div>

            <pb n="5"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/5"/>
            <div type="page_de_titre">
                <!-- faire plusieurs ou une seule page de titre ?? -->
                <head><title type="main">LES ANCIENS POETES DE LA FRANCE</title></head>
                <p>Publiés sous les auspices de s. exc. m. le ministre de l’instruction publique et
                    des cultes Et sous la direction DE M. F. GUESSARD</p>
                <p><title type="main">HUON DE BORDEAUX</title></p>
                <!-- auteur ? pas vraiment un titre -->
                <pb n="6"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/6"/>
                <p>Paris, imprimé par Charles Jouaust, 338, rue S.-Honoré</p>
                <pb n="7"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/7"/>
                <p>HUON DE BORDEAUX</p>
                <!-- p ou author ou title ????  -->
                <p><title>CHANSON DE GESTE</title></p>
                <pb n="8"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/8"/>
                <p>Paris, imprimé par Ch. Jouaust, 338, rue Saint-Honoré</p>
                <pb n="9"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/9"/>
                <p>HUON DE BORDEAUX</p>
                <p><title>CHANSON DE GESTE</title></p>
                <p>Publiée pour la première fois d’après les manuscrits de Tours, de Paris et de
                    Turin </p>
                <p>PAR MM. F. GUESSARD ET C. GRANDMAISON</p>
                <p>À PARIS Chez F. Vieweg, Libraire-Éditeur Maison A. FRANK rue de richelieu, n°
                    67</p>
                <p>MDCCCLX</p>
            </div>

            <pb n="10"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/10"/>
            <pb n="11"
                facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/11"/>

            <div type="preface">
                <head>PRÉFACE.</head>
                <p>L’antique symbole du serpent dont la tête se replie vers la queue, figurerait
                    assez bien, en ce moment, la destinée du poëme que nous publions. Il y a
                    quelques mois à peine que paraissait, dans une nouvelle Bibliothèque bleue, une
                    dernière rédaction de l’histoire merveilleuse de Huon de Bordeaux, encore une
                    fois remaniée, transformée, rajeunie, si tant est que ce soit là un
                    rajeunissement <note n="1"><p>Paris, Lécrivain et Toubon, 1859, gr. in-8° à deux
                            colonnes. — Il est curieux de comparer cette dernière version à notre
                            poëme.</p></note>. Dans le même temps, nous travaillions, en sens
                    inverse, à faire reparaître sous sa forme primitive le texte le plus ancien de
                    cette légende poétique, et voici qu’aujourd’hui ces deux extrémités se
                    rejoignent.</p>
                <p>De l’une à l’autre on peut compter au moins six siècles et demi, durant lesquels
                    Huon de Bordeaux et son puissant ami Oberon ont obtenu un succès dont les phases
                    ont été plus ou moins brillantes, mais dont le cours ne s’est jamais in- <pb
                        n="12"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/12"
                    /> terrompu. Suivons-les dans cette longue carrière, où ils ont eu la bonne
                    fortune de rencontrer et d’intéresser en leur faveur, et Shakespeare et Wieland
                    et Weber, ces trois illustres patrons qui ont ravivé leur gloire et lui ont
                    prêté un éclat qu’elle n’aurait jamais eu sans eux. Mais disons d’abord ce
                    qu’ils doivent au vieux trouvère dont ils sont les enfants.</p>
                <p>Ce poëte ne nous a fait connaître ni son nom, ni son pays, ni le temps où il
                    vivait. Sur le premier point, nous avons tout sujet de respecter sa modestie ;
                    sur les deux autres, il est assez facile, nous le croyons du moins, de suppléer
                    à son silence.</p>
                <p>Il a évidemment composé Huon de Bordeaux à l’époque où la veine héroïque
                    commençait à s’épuiser, où les contes bretons s’emparaient déjà de la faveur
                    réservée jusqu’alors aux chansons de France, où les poëmes d’aventure allaient
                    bientôt remplacer les poëmes historiques ou prétendus tels, c’est-à-dire les
                    chansons de geste. Cette époque, selon nous, comprend la fin du XIIe et les
                    premières années du XIIIe siècle. Notre poëme n’a pas pu être composé beaucoup
                    plus tard ; nous essayerons de le démontrer tout à l’heure ; il n’a pas dû
                    l’être beaucoup plus tôt : le caractère même du récit ne nous semble pas
                    permettre de lui assigner une date antérieure. Qu’on en juge par cette rapide
                    analyse.</p>
                <p>Séguin, duc de Bordeaux, est mort depuis quatre ans, laissant deux fils, Huon et
                    Gérard, dont l’aîné est le héros de ce poëme. Les deux jeunes damoiseaux n’ont
                    point encore relevé leur <pb n="13"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/13"
                    /> fief, selon le langage du temps ; en d’autres termes, ils ne sont point
                    encore venus rendre hommage à Charlemagne, leur suzerain. Un traître qui
                    convoite leur héritage, Amaury de la Tour de Rivier, les dénonce comme des
                    vassaux rebelles au moment où le vieil empereur, accablé sous le poids des
                    années, songe à faire passer sa couronne sur la tête de son fils Charlot.
                    Charlemagne ne saurait abdiquer avant que son pouvoir soit partout reconnu : il
                    s’apprête donc à punir les fils de Séguin. Mais le duc Naimes, leur oncle,
                    intercède en leur faveur, les excuse sur leur jeune âge, et demande qu’au moins
                    ils ne soient pas condamnés sans être entendus. L’empereur y consent. Huon et
                    Gérard sont mandés à Paris, où ils s’empressent de se rendre. Sur le point d’y
                    arriver, ils tombent dans une embuscade dressée par Amaury, qui a réussi à se
                    faire de Charlot un complice et un instrument. Charlot blesse grièvement le plus
                    jeune des deux frères ; mais il est tué lui-même par Huon. Belle occasion pour
                    Amaury de satisfaire sa haine ! Il laisse Huon poursuivre sa route, et n’arrive
                    qu’après lui au palais de Charlemagne avec le corps tout sanglant de Charlot. «
                    Voici ton fils, dit-il à l’empereur ; voilà son meurtrier », ajoute-t-il en lui
                    désignant Huon.</p>
                <p>La colère de Charlemagne est égale à sa douleur. Il veut la mort de Huon, qui
                    cependant n’a fait que tirer vengeance d’un traître ; il le tuerait de sa propre
                    main s’il n’était retenu par le duc Naimes. À la fin, pourtant, abandonné par
                    ses pairs, dont il a refusé d’écouter les représentations et les prières,
                    l’empereur consent à <pb n="14"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/14"
                    /> pardonner, mais à quel prix ! En imposant à Huon une mission si lointaine, si
                    étrange, si périlleuse, qu’elle semble à tous un nouvel arrêt de mort.</p>
                <p>Huon se soumet à cette terrible pénitence et part pour expier son prétendu crime.
                    Alors s’ouvre devant lui une longue suite d’aventures, une succession de dangers
                    que sa témérité multiplie, mais dont sa valeur ne suffirait pas à le tirer, s’il
                    n’avait intéressé à son sort un protecteur doué d’un pouvoir surnaturel. C’est
                    le nain Oberon, le roi de Féerie, qui s’est pris pour Huon d’une de ces belles
                    amitiés comme on n’en ressent qu’au pays des fées et des bons génies. Grâce à ce
                    petit roi d’une bonté que rien ne lasse, servie par une puissance à laquelle
                    rien ne résiste, Huon parvient à s’acquitter de son message. Il ne lui reste
                    plus que d’en rendre compte à Charlemagne pour rentrer en possession du duché de
                    Bordeaux lorsqu’une trahison de son frère Gérard le replonge dans l’infortune.
                    Mais il est encore une fois sauvé et vengé par Oberon, qui, au dénoûment, le
                    réconcilie avec l’empereur, lui fait rendre son fief et lui promet de déposer
                    dans trois ans sur sa tête la couronne du royaume de Féerie.</p>
                <p>Tel est ce récit poétique réduit à sa plus simple expression, et l’on voit bien
                    déjà qu’une invention de ce genre ne constitue pas un monument primitif comme
                        <title>la chanson de Roncevaux</title>, par exemple, ou <title>la bataille
                        d’Aleschans</title>. On le verra mieux encore si l’on mesure, si l’on
                    compare entre elles les trois parties très distinctes et très inégales du poëme.
                    La première s’étend jus- <pb n="15"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/15"
                    /> qu’au départ de Huon, la seconde raconte son périlleux voyage, la troisième
                    commence à son retour et achève le récit. C’est la seconde partie qui est de
                    beaucoup la plus développée : elle compose près des deux tiers de l’œuvre. Dans
                    l’intention de l’auteur, elle en devait faire le fond, l’intérêt principal, la
                    nouveauté. Or, cette partie n’a d’une chanson carlovingienne que le mètre et les
                    couplets monorimes. Par l’invention, c’est une fantaisie qui, jetée dans un
                    autre moule, eût formé un véritable poëme d’aventures. Elle n’est point
                    encastrée sans art dans la chanson de geste qui lui sert comme de bordure ;
                    mais, pour l’en détacher et pour en faire un ouvrage à part, il eût suffi de
                    trouver une autre cause, un autre prétexte, si l’on veut, au voyage de Huon de
                    Bordeaux. On eût pu, de même, et sans peine, faire un second ouvrage, d’un
                    caractère très différent, avec l’exposition et le dénoûment, en retranchant de
                    cette dernière partie l’intervention d’Oberon, et en substituant au récit
                    fantastique du message de Huon celui d’une pénitence, d’un pèlerinage quelconque
                    qui se serait accompli dans des conditions plus humaines et moins éloignées de
                    la vraisemblance.</p>
                <p>Mais l’auteur de Huon de Bordeaux n’a voulu faire, selon nous, ni l’un ni l’autre
                    de ces deux ouvrages. Il s’est proposé d’en combiner, d’en fondre les éléments
                    en une seule composition d’un genre mixte. Il était sûrement de la vieille école
                    ; il appartenait encore à cette famille sérieuse de trouvères qui ne chantaient
                    que les héros et les saints et laissaient à des jongleurs subalter- <pb n="16"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/16"
                    /> nes les récits d’un ordre inférieur <note n="1"> Cette distinction très
                        intéressante nous est attestée par un curieux passage dont nous devons
                        l’indication à notre savant et obligeant confrère M. Léopold Delisle. Voici
                        ce passage, extrait d’une Somme sur la pénitence (Summa de penitentia),
                        ouvrage du milieu du XIIIe siècle : Cum igitur meretrices et histriones
                        veniunt ad confessionem, non est danda eis penitentia, nisi ex toto talia
                        officia relinquant quare aliter salvari non possunt… Set notandum quod tria
                        sunt histrionum genera. Quidam transformant et transfigurant corpora sua per
                        turpes saltus vel per turpes gestus, vel denudando corpora sua turpiter, vel
                        induendo horribiles larvas ; et omnes tales dampnabiles sunt nisi relinquant
                        officia sua. Sunt eciam alii histriones qui nichil operantur sed curiose
                        agunt, non habentes certum domicilium, sed circumeunt curias magnas et
                        locuntur opprobria et innominias (ignominias) de absentibus : tales et
                        dampnabiles sunt, quare prohibet apostolus cum talibus cibum sumere, et
                        dicuntur tales scurre sive magi, quare ad nichil aliud utiles sunt nisi ad
                        devorandum et ad maledicendum. Est tercium genus histrionum, qui habent
                        instrumenta musica ad delectandum homines ; sed talium duo sunt genera :
                        quidam enim frequentant potaciones publicas et lascivas congregationes ut
                        cantent ibi lascivas cantilenas, et tales dampnabiles sunt, sicut alii qui
                        movent homines ad lasciviam. Sunt autem alii, qui dicuntur joculatores, qui
                        cantant gesta principum et vitas sanctorum, et faciunt solacia hominibus in
                        egritudinibus suis vel in angustiis suis, et non faciunt innumeras
                        turpitudines sicut faciunt saltatores et saltatrices et alii qui ludunt in
                        ymaginibus inhonestis, et faciunt videri quasi quedam fantasmata per
                        incantationes vel alio modo. Si autem non faciunt talia, set cantant gesta
                        principum instrumentis suis, ut faciant solatia hominibus, sicut dictum est,
                        bene possunt sustineri tales, sicut ait Alexander papa. Cum quidam joculator
                        quereret ab eo utrum posset salvare animam suam in officio suo, quesivit ab
                        eo papa utrum sciret aliquod aliud opus unde posset vivere. Respondit quod
                        non. Permisit igitur dominus papa quod ipse viveret de officio suo, dummodo
                        abstineret a predictis lascivis turpitudinibus. Notandum est quod omnes
                        peccant mortaliter qui dant scurris vel lecatoribus vel predictis
                        histrionibus aliquid de suo. Histrionibus dare nichil aliud est quam
                        perdere, etc., etc. (Ms. de la Bibl. Imp., Sorbonne, 1552, fol. 91 ro col.
                        2.) — Ce passage, reproduit en français dans le Jardin des Nobles, ouvrage
                        du XVe siècle, a été cité par M. Paulin Paris. (Manuscrits françois, t. II,
                        p.144.)</note>. Il s’est donc montré fidèle aux traditions de ses
                    prédécesseurs <pb n="17"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/17"
                    /> en choisissant un sujet ou tout au moins un cadre carlovingien, en donnant à
                    son poëme la forme consacrée de la chanson de geste, et en adoptant le mètre de
                    dix syllabes, qui est celui des plus anciennes compositions de ce genre. Mais,
                    en même temps, il nous semble avoir cédé au goût de son époque et aux idées
                    d’une nouvelle école <note n="1">En quoi il ne fut pas imité par tous ses
                        successeurs : l’auteur de Doon de Maience, par exemple, est un adversaire
                        déclaré de cette nouvelle école, qu’il maltraite ainsi pour avoir mis en
                        oubli l’une des trois grandes gestes de France : Chil nouvel jougléor, par
                        leur outrecuidanche Et pour leur nouviaus dis, l’ont mis en oublianche.
                        (Doon de Maience, éd. Pey, p. 1.)</note>, en faisant de son héros un
                    chercheur d’aventures <note n="2">C’est le trouvère lui-même qui nous autorise à
                        nous servir de ces termes. Il fait dire à Huon, lorsqu’Oberon lui conseille
                        de ne point aller à Dunostre affronter inutilement les plus grands dangers :
                        Car por çou vin ge de France le rené, Por aventures et enquerre et trover.
                        Une m’en dites que je veul esprover. (P. 137.)</note> et en introduisant
                    dans son poëme le merveilleux féerique. À ce signe nous croyons reconnaître un
                    contemporain de Chrétien de Troyes, et nous estimons que si notre poëte ne
                    voulait pas suivre jusqu’au bout le novateur, le nouveau jongleur, comme on
                    disait alors, il ne <pb n="18"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/18"
                    /> laissait pas cependant de subir son influence et de recourir, dans une
                    certaine mesure, aux mêmes moyens que lui, pour réveiller la curiosité et
                    renouveler l’enthousiasme d’un public un peu blasé par l’histoire rebattue de
                    Charlemagne et des douze pairs.</p>
                <p>C’est donc à la fin du XIIe siècle, de 1180 à 1200, dix ans plus tôt dix ans plus
                    tard, si l’on veut, que notre poëme a été composé. Voilà du moins ce qui ressort
                    pour nous de l’étude du récit tel que nous le publions. Pour reculer cette date
                    tant soit peu au-delà de la limite extrême que nous lui assignons, il faudrait
                    admettre l’existence d’un autre récit fort différent, d’une œuvre primitive
                    aujourd’hui perdue, et c’est une supposition que rien ne nous paraît
                    suffisamment autoriser. En quoi nous nous éloignons à regret de l’opinion d’un
                    illustre savant allemand, M. Ferdinand Wolf, qui connaît du poëme de Huon de
                    Bordeaux la version même que nous offrons au public, et qui ne semble pas la
                    considérer comme la plus ancienne <note n="1"> Voyez le Mémoire de M. Wolf :
                        Uber die beiden wiederaufgefundenen Niederlændischen Volksbücher von der
                        Kœniginn Sibille und von Huon von Bordeaux. (Mémoires de l’Académie
                        Impériale de Vienne, T. VIII. — Tirage à part, Vienne, 1857, p. 21.)</note>.
                    M. Wolf en juge ainsi et suppose une rédaction antérieure d’après quatre
                    fragments d’une traduction ou imitation néerlandaise de Huon de Bordeaux, qui
                    ont été publiés par M. de Wind <note n="2">Nieuwe Reeks van Werken van de
                        Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde. 4e partie, Leyde, 1847, in-8o,
                        p. 261-304.</note>. Ces fragments en <pb n="19"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/19"
                    /> vers sont des débris d’un poëme imité sans aucun doute du français et
                    composé, dit M. Wolf, d’accord sur ce point avec M. Jonckbloet, à l’époque de la
                    décadence de la poésie chevaleresque, c’est-à-dire vers la fin du XIVe ou le
                    commencement du XVe siècle. Mais, ajoute M. Wolf, l’original français qui a
                    servi de modèle à ce poëme devait dater d’un temps où la légende de Huon de
                    Bordeaux était plus intimement unie au cycle carlovingien et plus connue dans
                    ses détails. En effet, les fragments conservés qui se rapportent à la dernière
                    partie du récit, au retour de Huon après ses exploits en Orient, et à la
                    trahison de son frère Gérard, ne racontent pas ces événements comme les
                    rédactions plus modernes et mettent en scène d’autres personnages. Ainsi, ce
                    n’est pas par la violence, mais au moyen d’un breuvage magique que Huon tombe
                    aux mains de ses ennemis, et c’est encore Ganelon qui joue le premier rôle dans
                    cette trahison. Or, on ne le voit pas reparaître dans les versions postérieures,
                    ni lui, ni Ghibrecht, son neveu, ni Grimuwaert, l’enchanteur, ni Steven,
                    Gontiere, Omaer, et Claroen de Gournay, chevaliers et amis de Huon, ni Heinrïet,
                    le voleur, ni Jacke, l’hôtelier, ni Vulcanuut, le fidèle messager qui revient
                    avec Huon, ni enfin ce Muelepas, que Gérard fait baeliu de Bordeaux, et qui
                    était né à Tolède « d’où jamais ne vint bon chevalier ».</p>
                <p>Tels sont les arguments sur lesquels M. Wolf appuie son hypothèse, mais sans trop
                    d’insistance, à ce qu’il nous semble. Aussi nous sentons-nous plus à l’aise pour
                    les discuter et pour essayer de les faire servir à une conclusion <pb n="20"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/20"
                    /> toute contraire. Remarquons d’abord, et M. Wolf le sait mieux que nous, que
                    plus une légende est ancienne, plus elle est simple. C’est une vérité que
                    confirme notamment l’étude de tous les récits poétiques dont s’est formé le
                    cycle carlovingien : avec le temps ces récits s’allongent, se compliquent, se
                    chargent d’épisodes et de détails accessoires jusque et y compris l’époque où on
                    les traduit en prose. C’est bien plus tard qu’ils se réduisent pour prendre les
                    proportions beaucoup plus modestes sous lesquelles nous les voyons encore
                    aujourd’hui dans les bibliothèques populaires. Or, au premier aspect, ne
                    paraît-il pas que le poëme néerlandais dont il s’agit devait offrir un récit
                    moins simple que celui de la version que nous publions ? Ce neveu de Ganelon,
                    cet enchanteur, ce voleur, cet hôtelier, cités par M. Wolf sont des acteurs dont
                    l’action se passe fort bien dans notre poëme ; ces chevaliers, amis de Huon,
                    nommés dans l’imitation néerlandaise, notre trouvère les désigne seulement par
                    leur nombre et en bloc, comme on en use envers des comparses. Il résulte de là,
                    selon nous, une présomption d’antériorité en faveur de son récit.</p>
                <p>Nous croyons aussi qu’un trouvère français n’aurait pas été assez malavisé pour
                    faire revivre Ganelon dans un poëme dont l’action se passe bien longtemps après
                    le désastre de Roncevaux, après ce Waterloo du moyen-âge dont l’histoire
                    lamentable était dans toutes les mémoires, à moins d’imaginer que la version
                    primitive de Huon de Bordeaux fût comme antidatée, de façon à placer les
                    événements qu’elle racontait <pb n="21"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/21"
                    /> avant l’expédition du grand empereur en Espagne. Mais pourquoi, en ce cas,
                    toutes les versions postérieures auraient-elles adopté une chronologie
                    différente ? Pourquoi y trouve-t-on des allusions à la mort de Roland ? <note
                        n="1"> Voyez, par exemple, ci-après, p. 171.</note> On n’aperçoit pas la
                    nécessité de ce changement. On comprend très bien, au contraire, qu’un imitateur
                    étranger ait introduit Ganelon, de son chef, dans le poëme de Huon de Bordeaux,
                    comme le type le plus achevé et le plus connu du traître, sans se douter
                    peut-être de la bévue qu’il commettait, ou sans craindre qu’elle lui fût
                    reprochée dans un pays où l’histoire légendaire de Charlemagne n’était pas aussi
                    connue qu’en France. </p>
                <p>Le poëte néerlandais avait probablement sous les yeux un modèle qu’il se
                    dispensait de suivre dans les détails, parce qu’il désirait l’embellir au gré de
                    son imagination, comme semble le prouver l’invention du breuvage magique mis en
                    usage contre Huon. Pense-t-on qu’un tel moyen soit plus primitif que la lutte à
                    main armée, et ne faudrait-il pas qu’il offrît ce caractère pour qu’on le pût
                    croire emprunté à une version plus ancienne que la nôtre. Si, au contraire,
                    cette modification semble indiquer une sorte de raffinement, on la jugera plutôt
                    postérieure. Il faut bien remarquer la date que M. Jonckbloet et M. Wolf
                    assignent au poëme néerlandais dont il s’agit : il a été composé à la fin du
                    XIVe ou au commencement du XVe siècle, époque à laquelle il existait au moins
                    deux rédactions du poëme français, celle qu’on va lire, et <pb n="22"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/22"
                    /> une autre dont il sera question ci-après. Il ne paraît guère vraisemblable
                    qu’une troisième version plus ancienne et par conséquent délaissée eût eu chance
                    de parvenir à l’imitateur étranger et d’être par lui choisie pour modèle.</p>
                <p>Nous persistons donc dans notre sentiment qu’il n’y a pas eu de version de Huon
                    de Bordeaux antérieure à celle que nous reproduisons, et que, telle qu’elle est,
                    cette version ne remonte pas au delà de la fin du XIIe siècle. Il n’est pas
                    possible, d’un autre côté, de la croire beaucoup moins ancienne, et pour deux
                    raisons. D’abord le manuscrit que nous avons suivi de préférence ne paraît pas
                    postérieur à 1250, et ce manuscrit n’est point l’original, puisqu’on y a omis un
                    certain nombre de vers indispensables au sens, qui se retrouvent dans des copies
                    beaucoup moins anciennes. En second lieu, la chronique d’Albéric de
                    Trois-Fontaines fait allusion en ces termes au poëme de Huon de Bordeaux :</p>
                <p>« Mortuus est etiam hoc anno (810) Sewinus dux Burdegalensis, cui fratres fuerunt
                    Alelmus et Ancherus, hujus Sewini filii Gerardus et Hugo, qui Karolum, filium
                    Karoli, casu interfecit, Almaricum proditorem in duello vicit, exul de patria ad
                    mandatum regis fugit, Alberonem, virum mirabilem et fortunatum reperit, et
                    cœtera sive fabulosa, sive historica connexa. »</p>
                <p>La chronique d’Albéric, on le sait, s’arrête à l’an 1241, et si la critique n’a
                    pas réussi encore à éclairer d’un jour complet l’histoire de ce monument
                    singulier auquel s’appliquent si bien les derniers mots que nous venons d’y
                    relever, <pb n="23"
                        facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/23"
                    /> il nous paraît établi du moins qu’il fut l’œuvre d’un compilateur vivant dans
                    la première moitié du XIIIe siècle, et contemporain des faits qu’il enregistre,
                    dès l’an 1223 au plus tard. C’en est assez pour permettre de croire que le poëme
                    de Huon de Bordeaux était connu au commencement du siècle. </p>
                <p>Nous ne pouvons nous aider d’indices aussi sûrs pour retrouver la patrie du
                    trouvère qui a composé ce poëme. Nous pensons pouvoir affirmer, cependant, qu’il
                    était de l’Artois, et nous irions jusqu’à désigner sa ville natale. C’était,
                    selon nous, Saint-Omer, dont le nom revient trop souvent, et sans nécessité,
                    dans le cours du récit, pour que nous ne voyions pas là comme l’acte de
                    naissance de notre poëte. Dès le début de son ouvrage, après une énumération
                    rapide et générale des chevaliers de tous pays réunis à la cour de Charlemagne,
                    il accorde une mention toute particulière et toute complaisante, ce semble, aux
                    jeunes bacheliers du Cambresis et de l’Artois :</p>
                <p>Assés i ot Alemans et Pohiers, Et Braibençons, Flamens et Berruiers, Et Loherens,
                    Bretons et Henuiers, Et Borguignos, Angevins et Baiviers ; Grant fu la cors des
                    barons chevaliers. Et des Englois i ot bien .III. milliers, Et si ot bien .Xm.
                    arbalestiers ; Li rois Tafurs i fu con chevaliers. De Canbresis et d’Artois, ce
                    saciés, En i ot moult de bacelers legiers Qui volentiers ferroient sour paiens
                        <note n="1"><p>P. 2.</p></note>.</p>
                <pb n="24"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/24"/>
                <p>Ces trois derniers vers, comparés à ceux qui les précèdent, ne marquent-ils pas
                    l’origine de leur auteur ?</p>
                <p>Un peu plus loin, le duc Naimes conseille à Charlemagne de prendre du repos dans
                    quelque résidence importante ; il n’a garde d’oublier Saint-Omer :</p>
                <p>Alés vous ent à Rains l’arcevesquié, A Saint Omer, u ens el borc d’Orliens, U à
                    Paris, en vo palais plenier <note n="1"><p> P. 3.</p></note>.</p>
                <p>Lorsque Huon part pour Babylone, le pape lui donne une lettre de recommandation
                    pour un marin qui a la garde du port de Brindes, et qui s’appelle Garin de
                    Saint-Omer (s’attendrait-on à ce nom ?)</p>
                <p>Là trouverés Garin de Saint Omer ; Ses cousins estes et li miens en non Dé <note
                        n="2"><p>P. 77.</p></note>.</p>
                <p>Plus d’un personnage du poëme ne manque pas de jurer par le cors Saint Omer <note
                        n="3"><p> Voyez, par exemple, p. 127.</p></note>.</p>
                <p>Huon de Bordeaux a une cousine qu’il n’a jamais vue et qu’il rencontre au château
                    de Dunostre, où elle est depuis longtemps prisonnière. De quel pays êtes-vous ?
                    lui demande-t-il.</p>
                <p>Certes, dist ele, sire, vous le sarés : Je fui voir née del borc de Saint Omer,
                    Et si fui fille le conte Guinemer, Nieche Sewin, de Bordiax la cité <note n="4"
                            ><p> P. 144.</p></note> »</p>
                <pb n="25"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/25"/>
                <p>Dans le cours de ses aventures, Huon voit un jour aborder au rivage lointain
                    qu’il a hâte de quitter, un navire dont l’équipage est français, et voici en
                    quels termes les marins le lui apprennent :</p>
                <p>De France sommes, si m’aït Damedés : Il en i a du bourc de Saint Omer, Et s’en i
                    a de Paris la chité <note n="1"><p>p. 253.</p></note>. </p>
                <p>Saint-Omer avant Paris !</p>
                <p>Plus tard, notre héros est mis en jugement, et parmi les pairs qui délibèrent sur
                    son sort nous en remarquons un qui lui est très favorable, c’est Henri de
                    Saint-Omer <note n="2"><p> p. 295.</p></note>.</p>
                <p>Dans le même temps, le duc Naimes, qui veut sauver Huon d’une mort assurée, a
                    recours à un moyen de droit pour faire au moins ajourner la sentence : « Sire,
                    dit il à Charlemagne, en quel lieu pouvez-vous nous réunir pour juger un de vos
                    pairs ? Je vais vous le dire, si vous ne le savez pas :</p>
                <p>Li uns en est al borc de Saint Omer, Li autres est à Orliens la cité, Et li tiers
                    est à Paris par verté <note n="3"><p> p. 299.</p></note>.</p>
                <pb n="26"
                    facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/26"/>
                <p>Il aura aussi à choisir, pour apprécier la valeur littéraire de cette
                    composition, entre des opinions fort diverses et malaisées à concilier. Voici
                    d’abord ce qu’en pensait l’éditeur de la Bibliothèque des romans, inspiré sans
                    doute par M. de Tressan :</p>
                <p>« Quoique la Bibliothèque bleue, dit-il <note n="1"><p>Bibl. des Romans, avril
                            1778.</p></note>, se soit emparée de Huon de Bordeaux, ce roman (l’un
                    des meilleurs de ceux que nous avons classés sous le nom de romans de
                    Charlemagne) mérite mieux que plusieurs autres ouvrages très agréables, que M.
                    ou Mme Oudot ont habillés en papier bleu, d’être connu de nos lecteurs. Ils
                    trouveront que dans la première partie de ce roman la plupart des personnages et
                    des aventures ont une relation intime avec ceux de Charlemagne dont ils ont déjà
                    lu les extraits, et même qu’ils ont trait à ceux de la Table Ronde par le roi de
                    Féerie Oberon, qui joue un rôle dans Isaïe le triste, fils de Tristan de Léonois
                    et de la belle Iseult <note n="2"><p>Il est vrai qu’Oberon joue un rôle dans
                            Isaïe le triste ; mais il est vrai aussi que ce roman, dont on ne
                            connaît qu’une version en prose, est très postérieur à Huon de
                            Bordeaux.</p></note>. »</p>
                <p>L’auteur du Discours sur l’état des lettres au XIIIe siècle, qu’on lit au tome
                    XVI de l’Histoire littéraire de la France <note n="3"> P. 178.</note>, est loin de goûter les romans de
                    chevalerie et en particulier ceux de Charlemagne et des douze pairs. Il fait
                    excep-
                    <pb n="27" facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Page:Anonyme_-_Huon_de_Bordeaux,_chanson_de_geste.djvu/27"/></p>



            </div>
        </front>
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>
